[{"clause": "La depresi\u00f3n constituye un constructo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en d\u00e9cadas pasadas se estudiaba entre la poblaci\u00f3n adulta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero a \u00faltimas fechas se ha reconocido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se le ha achacado su presencia a los cambios f\u00edsicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la etapa de la adolescencia representa en el ser humano", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puede ser una queja pasajera", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que de agravar se puede traer consecuencias asociadas con el consumo de drogas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su detecci\u00f3n oportuna constituye una de las primeras tareas de la psicolog\u00eda para el establecimiento de estrategias de intervenci\u00f3n entre los j\u00f3venes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en esta investigaci\u00f3n el objetivo fue describir los niveles de aparici\u00f3n de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00ed existen casos de depresi\u00f3n incipiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y triste son emociones comunes en la mayor\u00eda de los seres huma nos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "hay una diferencia significativa entre esta circunstancia", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que caracterizan a la depresi\u00f3n cl\u00ednica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hay una relaci\u00f3n entre la tristeza humana normal", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "no todos los pacientes deprimidos est\u00e1n tristes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ni todas las personas tristes est\u00e1n deprimidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no deben confundir se las variaciones de l humor debidas a problem\u00e1ticas sociales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que es propiamente el trastorno depresivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "destaca el de Calder\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "quien indica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta es un conjunto de manifestaciones ideativas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "destacan los trastornos de tipo afectivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La depresi\u00f3n se ha convertido en uno de los trastornos m\u00e1s frecuentes ente la poblaci\u00f3n de diferentes pa\u00edses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea reconocida", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la depresi\u00f3n ocupa el cuarto lugar entre las enfermedades m\u00e1s incapacitantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y aproximadamente de 100 a 200_millones de personas la padecen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La depresi\u00f3n es un estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que cualquier persona en alg\u00fan momento de su vida puede padecer", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se puede manifestar en personas sanas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se puede hablar en determinado momento", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que se puede padecer", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que se incluye la adolescencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que normalmente deben elaborar se duelos por varias p\u00e9rdidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que esto implica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La adolescencia es una etapa acompa\u00f1ada de una serie de emociones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que implica el paso de la ni\u00f1ez a la edad adulta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Aunque esta etapa es generalmente superada sin mayores problemas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es importante empezar por enfatizar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la depresi\u00f3n en el adolescente puede ser una agobiante realidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puede alterar el funcionamiento normal de l joven en m\u00faltiples \u00e1reas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "muchos adolescentes experimentan sentimientos de tensi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si aunado a esto se presentan obst\u00e1culos de tipo familiar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueden surgir psicopatolog\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueden dar lugar a l bajo rendimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "indican", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no todos los adolescentes desarrollan alteraciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00ed las desarrollan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "como son los duelos realizados por la p\u00e9rdida de l cuerpo infantil", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se pierden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que se plantea la elaboraci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo objetivo general es describir los niveles de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este trabajo de investigaci\u00f3n representa una primera aproximaci\u00f3n para la detecci\u00f3n de l impacto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tiene este s\u00edndrome entre los adolescentes de la Universidad_Aut\u00f3noma de l Estado_de_M\u00e9xico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El beneficio inmediato de este estudio se expresa a_trav\u00e9s_de la contribuci\u00f3n de datos cient\u00edficos acerca_de la depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La poblaci\u00f3n se conform\u00f3 por los alumnos de primer ingreso de la generaci\u00f3n 2003 de los cinco planteles de la Escuela_Preparatoria_de_la_Universidad_Aut\u00f3noma de l Estado_de_M\u00e9xico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en conjunto sumaron 2469 alumnos en el momento de ingreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se utiliz\u00f3 el Cuestionario_Cl\u00ednico_para_el_Diagn\u00f3stico de l S\u00edndrome_Depresivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que incluye una serie de s\u00edntomas asociados con la depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se han adaptado a la realidad sociocultural mexicana", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Este cuestionario consta de 20 preguntas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde la persona elige de cada s\u00edntoma el grado de intensidad en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aparece", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La calificaci\u00f3n se obtiene sumando los puntos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que va desde personas normales a estado depresivo severo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se obtuvo el permiso con las autoridades escolares de cada plantel", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se aplic\u00f3 la prueba de forma grupal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el CCDSD presenta 5 clasificaciones diagn\u00f3sticas para la depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que obtiene la persona evaluada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde un estado de ansiedad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que puede ser ocasionado por la simple aplicaci\u00f3n de l instrumento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde a un estado depresivo severo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se obtuvieron los puntajes grupales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ubican a los adolescentes en alguna de las 5 gradaciones de ubicaci\u00f3n de l CCDSD", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se muestran en la tabla 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Como se puede observar", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "el 70_% de la poblaci\u00f3n se encuentra en el rango normal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el 30_% restante se ubic\u00f3 en los otros cuatro rangos de diagn\u00f3stico de CCDSD", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los resultados obtenidos indican", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que un 30_% de la poblaci\u00f3n estudiada presenta alg\u00fan grado de depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "este dato corrobora los resultados obtenidos en los estudios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se han hecho con otras poblaciones generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que padecen depresi\u00f3n en un 14_% en promedio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "como se puede observar", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "la prevalencia es mucho mayor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que coincide con lo mencionado por Balc\u00e1zar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en la poblaci\u00f3n adolescente mexicana se muestra una prevalencia de depresi\u00f3n aproximadamente de l 20_%", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "confirma lo ya mencionado por los te\u00f3ricos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es normal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que en la adolescencia se presente el s\u00edndrome depresivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya_que la mayor\u00eda de los s\u00edntomas depresivos aparecen en mayor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que atraviesa el adolescente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuales existe la p\u00e9rdida de una condici\u00f3n", "subject": "ERROR"}, {"clause": "que posteriormente conllevan a una nueva identificaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Le Halle menciona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los s\u00edndromes depresivos son interpretables en el marco de l desarrollo psicol\u00f3gico normal en la adolescencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el crecimiento puberal conduce simult\u00e1neamente a la ausencia de catexia en los antiguos objetos libidinales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "esta evoluci\u00f3n no puede realizar se sin un trance depresivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es decir", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que la realizaci\u00f3n de la libido objetal sea problem\u00e1tica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Grinberg tambi\u00e9n coincide en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en esta etapa se admite", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y comprende una aparente patolog\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y menciona", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y duelos son los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que preparan a l yo ante el peligro de depresiones m\u00e1s severas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuales ya representar\u00edan una verdadera patolog\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Calder\u00f3n tambi\u00e9n menciona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la p\u00e9rdida de objeto en la adolescencia coincide con la p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n familiar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e infalibles origina depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se manifiesta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o intensidad en ella se infiere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que a l adolescente le est\u00e1n afectando los cambios de tipo corporal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que desempe\u00f1aba hasta entonces", "subject": "ZERO"}, {"clause": "tambi\u00e9n habla de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que cuenta con un antecedente psicol\u00f3gico m\u00e1s", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que est\u00e1 respaldado por sus padres", "subject": "ZERO"}, {"clause": "lo preparan para dicho cambio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "lo gu\u00edan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "comprenden su situaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que preparan a l adolescente para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que finalmente alcance una identidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o intensidad de la misma se estar\u00eda hablando de_lo_contrario", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que probablemente el adolescente desconoce", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y percibe", "subject": "ZERO"}, {"clause": "donde no se le prepar\u00f3", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "e inform\u00f3 de dicho cambio", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "tambi\u00e9n se hablar\u00eda de un ambiente social exigente", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que aporta pocas alternativas de crecimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el joven se puede confundir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Como se observ\u00f3 en los resultados", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "la poblaci\u00f3n con depresi\u00f3n se distribuy\u00f3 de_acuerdo_con la clasificaci\u00f3n de Calder\u00f3n entre depresi\u00f3n incipiente con un 8.9_%", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "denota probablemente la existencia de una patolog\u00eda en este segmento de la poblaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los presenta en una alta intensidad", "subject": "SUBJECT"}]
