[{"clause": "En un principio se estima conveniente analizar brevemente las principales corrientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han estudiado la depresi\u00f3n infantil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este trabajo se centra en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que intentamos abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El objetivo principal es reducir a l m\u00e1ximo los s\u00edntomas de depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "nos hemos basado en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de los componentes cognitivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La intervenci\u00f3n se ha llevado_a_cabo en una muestra de sujetos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero solo incluimos el estudio sintetizado de un", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La depresi\u00f3n ha sido definida de diversas maneras en funci\u00f3n de la corriente te\u00f3rica en la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se inserta cada autor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "define la depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "una gran parte de l s\u00edndrome depresivo puede explicar se en base a la baja tasa de refuerzo positivo contingente a la respuesta emitida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "define la depresi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se manifiesta a_trav\u00e9s_de se\u00f1ales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para Beck lo m\u00e1s caracter\u00edstico de l trastorno depresivo es lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que denomina la triada cognitiva", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y la adolescencia aceptan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que es lo mismo el bajo autoconcepto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ambos factores se relacionan con el rendimiento escolar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En la actualidad se dispone de gran cantidad de datos", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que nos muestran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que existen s\u00f3lidas relaciones entre la competencia social en la infancia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e investigaciones nos se\u00f1alan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la adecuada competencia social est\u00e1 asociada a logros escolares", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras_que la inhabilidad interpersonal tiene consecuencias negativas para el individuo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La incompetencia social se relaciona con la baja aceptaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Algunos autores se\u00f1alan c\u00f3mo las experiencias acad\u00e9micas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la socializaci\u00f3n durante la edad escolar tienen efectos directos sobre el desarrollo de l autoconcepto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y en las relaciones interpersonales llevan a un auto-concepto negativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los ni\u00f1os se sienten fracasados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se autoculpabilizan por su mal rendimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y piensan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se\u00f1ala c\u00f3mo la integraci\u00f3n con el grupo de iguales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se produce con el ingreso en la escuela", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "va a suponer la satisfac\u00edan de una serie de necesidades", "subject": "ERROR"}, {"clause": "que el ni\u00f1o no podr\u00eda satisfacer en el seno de su familia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La satisfacci\u00f3n de estas necesidades va a exigir en el ni\u00f1o el cumplimiento de una serie de normas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que impone el grupo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es en este contexto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y autosatisfac\u00edan", "subject": "ERROR"}, {"clause": "Todo ello determinado por est\u00e1 variable de interacci\u00f3n grupal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que van a depender las tareas de organizaci\u00f3n escolar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esto contribuye a la formaci\u00f3n de l autoconcepto de l ni\u00f1o", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ha forjado el ni\u00f1o en el \u00e1mbito familiar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta idea subyace en los trabajos de los interaccionistas simb\u00f3licos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien sugiri\u00f3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los estudiantes pueden desarrollar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Es decir", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "a l autoconcepto escolar vendr\u00eda determinado por procesos de comparaci\u00f3n social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La constataci\u00f3n de esta situaci\u00f3n hace necesaria la b\u00fasqueda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se han manejado diferentes tipos de tratamientos debido_a l confusionismo sobre la etiolog\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dos de los enfoques vigentes en la actualidad son el biol\u00f3gico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dan lugar a tratamientos diferentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La introducci\u00f3n en la d\u00e9cada de los setenta de las benzodiacepinas para el tratamiento de los estados depresivos constituy\u00f3 un avance significativo en relaci\u00f3n a la medicaci\u00f3n ansiol\u00edtica anteriormente disponible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e investigaciones realizados para comprobar la eficacia de un tipo de tratamiento sobre los dem\u00e1s muestran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los beneficios terap\u00e9uticos de un tratamiento meramente farmacol\u00f3gico son limitados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque no se obvian los efectos positivos sobre la depresi\u00f3n no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque es capaz de conseguir resultados deslumbrantes en la modificaci\u00f3n de comportamientos espec\u00edficos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "contrasta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se trata de t\u00e9cnicas", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que se basan en el principio de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y depresivas son aprendidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se consideran fundamentales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los programas de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo para ni\u00f1os con depresiones se mueven dentro_de la l\u00ednea cognitivo-conductual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya_que son bastantes los estudios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que demuestran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El presente estudio se va a centrar en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual de forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya_que se combina el tratamiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dicha intervenci\u00f3n se centra en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de comportamientos cognitivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1 aplicado a una muestra de sujetos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que participar\u00e1 en nuestro estudio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A._G. es un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Pertenece a una familia de clase media-baja", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El padre es oficial de primera en la construcci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y posee el graduado escolar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La madre se ocupa de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y obtuvo el certificado de estudios primarios", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Es el segundo de cuatro hermanos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Su historia evolutiva no presenta ning\u00fan dato de inter\u00e9s hasta el momento de la escolarizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual se produce por primera vez a los cuatro a\u00f1os de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A_partir_de esta fecha la madre percibe alteraciones en la conducta de su hijo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "presenta un bajo rendimiento acad\u00e9mico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y de sus padres est\u00e1 en su apat\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La profesora refiere una marcada preocupaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuales se siente desbordada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La derivaci\u00f3n de l caso por la profesora de A._G. hizo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que concret\u00e1ramos una entrevista con los padres de este ni\u00f1o", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Utilizaremos la escala de observaci\u00f3n familiar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el sujeto se hab\u00eda desplazado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se contabilizaron el n\u00famero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que A._G. es un ni\u00f1o con una inteligencia algo superior a la normal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puede estar influyendo negativamente en el rendimiento escolar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se ha utilizado un dise\u00f1o experimental de caso \u00fanico A-B-A", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se retir\u00f3 el tratamiento no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es decir", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "el objetivo de esta \u00faltima fase no era el retorno de l comportamiento a los niveles de l\u00ednea-base", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los objetivos espec\u00edficos de la intervenci\u00f3n fueron", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nuestra h\u00edpotesis de intervenci\u00f3n qued\u00f3 formulada en los siguientes t\u00e9rminos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "incrementar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que juega el autoconcepto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que coincide con los resultados proporcionados por gran parte de la investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre este tema", "subject": "SUBJECT"}]
