[{"clause": "Pretendemos estudiar un elemento muy presente en nuestro trabajo diario con el paciente psiqui\u00e1trico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Intentamos determinar las diferencias entre profesionales por sexo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se ha llevado_a_cabo un estudio observacional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Hemos utilizado un cuestionario con una serie de items acerca_de l tema a tratar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La cumplimentaci\u00f3n de l mismo se hizo de forma an\u00f3nima", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El estudio se realiz\u00f3 entre los meses de octubre 2005 a marzo 2006", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El paciente psiqui\u00e1trico suscita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las mujeres sienten m\u00e1s compasi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A_medida_que aumenta la edad tambi\u00e9n lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La relaci\u00f3n emocional con el paciente psiqui\u00e1trico se hace menos intensa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las emociones est\u00e1n presentes en todas las \u00e1reas de nuestra vida constituyendo una distinci\u00f3n cualitativa de la raza humana", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se componen de una compleja combinaci\u00f3n de las esferas fisiol\u00f3gica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las emociones pertenecen a la esfera de la afectividad conformando junto_con los sentimientos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "JM_Crespo define emoci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que con frecuencia se traduce en gestos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o la c\u00f3lera son para \u00e9l ejemplos de emociones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Otros autores Ekman han definido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las emociones son sentimientos breves", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En el d\u00eda a d\u00eda de nuestra unidad se hace patente la gran carga emocional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conlleva el trabajo con el paciente psiqui\u00e1trico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es frecuente el desbordamiento emotivo de pacientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se encuentran en la fase aguda de patolog\u00edas caracterizadas a menudo por la desorganizaci\u00f3n mental", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No es extra\u00f1o", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que un compa\u00f1ero exprese su claudicaci\u00f3n ante la dificultad de mantener una relaci\u00f3n terap\u00e9utica ante un paciente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pone a_prueba_de forma continua su control emocional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Blay comenta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aflora un componente subjetivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hace", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que unos pacientes nos caigan bien", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y otros despierten sensaciones negativas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deber\u00edamos mantener", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El aprendizaje de l mundo de las emociones constituye un \u00e1rea de lento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Por todo ello nos propusimos llevar_a_cabo un trabajo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que nos encontramos para su control", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Hemos utilizado un cuestionario en el", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cual se recoge la edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A continuaci\u00f3n deben rellenar 8 items acerca_de la respuesta de l profesional ante las emociones surgidas en la interacci\u00f3n con el paciente psiqui\u00e1trico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Consideramos especialmente importante el lugar en", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se desecharon 30 cuestionarios por errores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En cada una de las unidades estudiadas los profesionales de enfermer\u00eda han intervenido en la atenci\u00f3n de l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica ya", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las encuestas se han pasado de forma personal con una explicaci\u00f3n previa acerca_de las cuestiones a cubrir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y explotados se han ordenado en las siguientes tablas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Hemos utilizado la media de Likert", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y en_cuanto_a nuestro primer objetivo nuestro estudio determina una mayor intensidad en_cuanto_a la emoci\u00f3n compasi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En_cuanto_a l control de las mismas las mayores dificultades las encontrar\u00edamos en el miedo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En la asociaci\u00f3n de las distintas emociones con_respecto_a los diferentes cuadros sintom\u00e1ticos los datos m\u00e1s significativos son los siguientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El 75_% de los encuestados lo asocian a l paciente agresivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La raz\u00f3n la podemos encontrar en la tremenda dificultad para controlar los cuadros de heteroagresividad lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cual desborda a los profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que m\u00e1s enojo le genera", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el profesional existe una gran dificultad para empatizar con \u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cabe resaltar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tal_vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual se alude frecuentemente", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Las caracter\u00edsticas peculiares de l paciente depresivo generan esta emoci\u00f3n en un 67.16_% de los profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual se encuentran frecuentemente sumidos este tipo de pacientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "De nuevo es el paciente antinormativo con un 43.33_% el principal cuadro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se asocia a esta emoci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es frecuente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los pacientes m\u00e1s antinormativos cambien de facultativo en cada ingreso debido_a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los trata", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En general ning\u00fan cuadro con un 49.16_% suscita esta emoci\u00f3n en los profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00edamos resaltar a los pacientes delirantes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y de comportamiento hacen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que a veces nos sea dif\u00edcil controlar una sonrisa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Abrumadoramente con un 66.66_% ning\u00fan cuadro suscita esta emoci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Un paciente psiqui\u00e1trico dif\u00edcilmente consigue pasar inadvertido para un profesional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Resulta sorprendente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que triunfe ninguno con un 35,83_%", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ha perseguido a l paciente psiqui\u00e1trico de forma hist\u00f3rica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el control de las emociones obtendr\u00edamos las siguientes tablas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se ha utilizado la media de Likert", "subject": "SUBJECT"}]
