[{"clause": "El motivo para elegir este objeto de investigaci\u00f3n tiene su origen en la demanda expl\u00edcita de muchos profesionales de la educaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La salud mental de los escolares es hoy un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "existe preocupaci\u00f3n social acerca_de los problemas relativos a l desarrollo de la personalidad de los estudiantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero falta conocimiento objetivo de la situaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "parece conveniente la realizaci\u00f3n de un estudio emp\u00edrico sobre las actitudes personales de los estudiantes de Secundaria en la Comunidad_de_Madrid", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que d\u00e9 base a los centros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "insta a los gobiernos a movilizar todos los recursos necesarios para actuar sobre los determinantes de la salud", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es preciso aunar recursos huma nos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que surgen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de l bienestar se dan simult\u00e1neamente multitud de factores de riesgo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han de haber se las familias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se trata tambi\u00e9n de profundizar en la gradual g\u00e9nesis de los trastornos mentales", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "coinciden en la finalidad de educar integralmente a los j\u00f3venes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les permita construir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las actitudes personales se corresponden con las dimensiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Colaborar a establecer lo ha sido el objeto de la investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Mostrar\u00e9 c\u00f3mo se", "subject": "ZERO"}, {"clause": "debo advertir", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ni busca patolog\u00edas", "subject": "ERROR"}, {"clause": "es decir", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "\u00c9stas reflejan su historia personal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han hecho de los factores de protecci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la realidad cotidiana nos inquieta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se exploran actitudes arraigadas en la personalidad de los alumnos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El presente art\u00edculo se limita a reflejar la coherente clasificaci\u00f3n factorial de las actitudes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que expresan la personalidad de los alumnos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se inserta la investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La perspectiva de l estudio es m\u00faltiple", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tiene", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se basar\u00e1 b\u00e1sicamente en potenciar las actitudes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que generan conductas saludables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que facilitan el manejo de los factores", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que contempla tambi\u00e9n los factores afectivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ha recibido confirmaci\u00f3n por su eficacia terap\u00e9utica tanto en adultos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que luego presentar\u00e9", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ha sido clave para su interpretaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Insisto en", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se indaga una visi\u00f3n no cl\u00ednica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conozcamos sus actitudes personales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cada gr\u00e1fico representa la cara", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aspectos de la personalidad de los estudiantes en_cuanto_a sus actitudes se refiere", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El an\u00e1lisis efectuado estimo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que muestra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El 1\u00ba se refiere a l estado de \u00e1nimo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tienen una visi\u00f3n de la vida positiva", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El 2\u00ba recoge su creencia de independencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que son mayoritariamente personas confiables", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El 4\u00ba es ambivalente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "por una parte se autoestiman", "subject": "ZERO"}, {"clause": "pero por otra encontramos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que s\u00f3lo el 52_% manifiesta ajuste social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se sit\u00faa ante los conflictos de una manera adaptada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se\u00f1ala el tal\u00f3n de Aquiles de los j\u00f3venes encuestados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no se alcanza el 50_% en ninguna de las tres actitudes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En este factor sorprenden los", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que manifiestan tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "uno debe hacer lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que quiera sin preocupar se por las consecuencias", "subject": "ZERO"}, {"clause": "he sufrido injusticias", "subject": "ZERO"}, {"clause": "impongo mi justicia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que con sus pensamientos violentos se enfrentan a eventuales conflictos con los dem\u00e1s", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y a l fracaso les impide enfrentar se a l grupo con decisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "evitan el compromiso con personas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "su hedonismo no soportan el malestar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "como no puedo hacer lo bien", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es mejor dejar lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "les lleva a no complicar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cabe rese\u00f1ar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que manifiestan poseer actitudes personales saludables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se sit\u00faa en cada actitud el porcentaje de alumnos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que falta para completar el 100_%", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Lo componen alumnos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo comportamiento fluct\u00faa en los aspectos se\u00f1alados de las actitudes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "est\u00e1n integrando actitudes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es una tarea educativa urgente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ahora conozcamos la clasificaci\u00f3n factorial", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que justifica la agrupaci\u00f3n de las actitudes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El an\u00e1lisis factorial confirma la coherencia te\u00f3rica de las dimensiones de las actitudes personales estudiadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pues b\u00e1sicamente han sido encontradas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se logra explicar el 41,36_% de la variabilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se corresponden b\u00e1sicamente con los criterios diagn\u00f3sticos com\u00fanmente utilizados en la evaluaci\u00f3n de la personalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esto era precisamente el objetivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ha quedado b\u00e1sicamente corroborada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "hay", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que las caracter\u00edsticas estudiadas forman un continuo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se sit\u00faan los alumnos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "como ha podido observar se en los anteriores gr\u00e1ficos de actitudes saludables", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "ha parecido coherente la soluci\u00f3n de 8 factores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estimo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que son los necesarios", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los factores agrupan las preguntas de l cuestionario con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que correlacionan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se ha buscado la independencia de los factores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "como cab\u00eda esperar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no se consigue enteramente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ya_que muchas cuestiones saturan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "correlacionan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Esto es razonable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Meaghero advierten", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ontol\u00f3gicamente no hay ortogonalidad", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Esto es lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que proporciona validez ecol\u00f3gica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La estructura de la personalidad es hol\u00edstica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La misma noci\u00f3n de perfil es sint\u00e9tica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y representa operativamente la personalidad de un individuo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Es m\u00e1s", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En la siguiente tabla se presenta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "agruparemos los 8 componentes principales hallados en el an\u00e1lisis factorial en cinco grandes apartados3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "considero haber podido establecer emp\u00edricamente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sea b\u00e1sicamente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Como hab\u00edamos supuesto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "las actitudes actuales de los estudiantes coinciden b\u00e1sicamente con los rasgos de personalidad establecidos seg\u00fan los criterios diagn\u00f3sticos tradicionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tal_como se dan de forma graduada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estas agrupaciones obtenidas configuran el horizonte de sus representaciones cognitivas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es capital tener las en cuenta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las actitudes personales se aprenden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y pasan a formar_parte de l estilo de la personalidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es preciso realizar la detecci\u00f3n temprana de los posibles deterioros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n he podido constatar la relaci\u00f3n con las actitudes personales de la situaci\u00f3n familiar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cambiar a mejor estos aspectos no es tarea individual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debe incidir coordinadamente la acci\u00f3n de los profesionales de la salud", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se representan brevemente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Sendos mapas de conceptos simbolizan sus polaridades positiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Hemos podido comprobar c\u00f3mo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se dan en los grupos de riesgo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hemos encontrado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que han recibido agresiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esto ha incrementado metodol\u00f3gicamente la validez convergente de la investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "nos llevan a considerar tambi\u00e9n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las actitudes personales pueden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y deben ser objeto de educaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Son destrezas cognitivas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se pueden aprender", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todo ello puede ser a_la_vez una fuente de optimismo realista", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "estimamos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se confirma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esto lo observamos en las minor\u00edas de riesgo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuya asociaci\u00f3n ha quedado confirmada en diversas constelaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es preciso abrir un debate sobre las nuevas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Recordemos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "es preciso perfilar", "subject": "SUBJECT"}]
