[{"clause": "No ser\u00e1 castigada ninguna acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no est\u00e9 prevista", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las medidas de seguridad s\u00f3lo podr\u00e1n aplicar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando concurran los presupuestos establecidos previamente por la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No ser\u00e1 castigado ning\u00fan delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se halle prevista por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Carecer\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan medidas de seguridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1n efecto retroactivo aquellas leyes penales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que favorezcan a l reo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque a l entrar en vigor hubiera reca\u00eddo sentencia firme", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el sujeto estuviese cumpliendo condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 o\u00eddo el reo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los hechos cometidos bajo la vigencia de una Ley temporal ser\u00e1n juzgados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se disponga expresamente lo contrario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No podr\u00e1 ejecutar se pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tampoco podr\u00e1 ejecutar se pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la desarrollan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o de la medida de seguridad se realizar\u00e1 bajo el control de los Jueces", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las leyes penales no se aplicar\u00e1n a casos distintos de los comprendidos expresamente en ellas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "estime digna de represi\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se abstendr\u00e1 de todo procedimiento sobre ella", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y expondr\u00e1 a l Gobierno las razones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le asistan para creer", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "De l mismo modo acudir\u00e1 a l Gobierno exponiendo lo conveniente sobre la derogaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no debiera ser lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena sea notablemente excesiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si mediara petici\u00f3n de indulto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal hubiere apreciado en resoluci\u00f3n fundada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras no se resuelva sobre el indulto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No hay pena sin dolo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Las medidas de seguridad se fundamentan en la peligrosidad criminal de l sujeto a l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se impongan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las medidas de seguridad no pueden resultar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y faltas se consideran cometidos en el momento en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el sujeto ejecuta la acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "u omite el acto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que estaba obligado a realizar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se castigar\u00e1n observando las siguientes reglas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00aa El precepto especial se aplicar\u00e1 con preferencia a l general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00aa El precepto subsidiario se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en_defecto_de l principal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya se declare expresamente dicha subsidiariedad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya sea \u00e9sta t\u00e1citamente deducible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o complejo absorber\u00e1 a los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que castiguen las infracciones consumidas en aqu\u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el precepto penal m\u00e1s grave excluir\u00e1 los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que castiguen el hecho con pena menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las disposiciones de este T\u00edtulo se aplicar\u00e1n a los delitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hallen penados por leyes especiales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las restantes disposiciones de este C\u00f3digo se aplicar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son delitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que consistan en la producci\u00f3n de un resultado s\u00f3lo se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "equivalga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A tal efecto se equiparar\u00e1 la omisi\u00f3n a la acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando exista una espec\u00edfica obligaci\u00f3n legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el omitente haya creado una ocasi\u00f3n de riesgo para el bien jur\u00eddicamente protegido mediante una acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "u omisiones imprudentes s\u00f3lo se castigar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando expresamente lo disponga la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son delitos graves las infracciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley castiga con pena grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son delitos menos graves las infracciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley castiga con pena menos grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son faltas las infracciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley castiga con pena leve", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueda incluir se a_la_vez entre las mencionadas en los dos primeros n\u00fameros de este art\u00edculo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el delito se considerar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El error invencible sobre un hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fuera vencible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la infracci\u00f3n ser\u00e1 castigada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que cualifique la infracci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "impedir\u00e1 su apreciaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El error invencible sobre la ilicitud de l hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se aplicar\u00e1 la pena inferior en uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son punibles el delito consumado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las faltas s\u00f3lo se castigar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando hayan sido consumadas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Hay tentativa", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que objetivamente deber\u00edan producir el resultado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y sin embargo \u00e9ste no se produce por causas independientes de la voluntad de l autor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedar\u00e1 exento de responsabilidad penal por el delito intentado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien evite voluntariamente la consumaci\u00f3n de l delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando en un hecho intervengan varios sujetos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quedar\u00e1n exentos de responsabilidad penal aqu\u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que desistan de la ejecuci\u00f3n ya iniciada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e impidan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o intenten impedir", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La conspiraci\u00f3n existe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y resuelven ejecutar lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La proposici\u00f3n existe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ha resuelto cometer un delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la proposici\u00f3n para delinquir s\u00f3lo se castigar\u00e1n en los casos especialmente previstos en la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La provocaci\u00f3n existe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando directamente se incita por_medio_de la imprenta", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que facilite la publicidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es apolog\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ensalcen el crimen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o enaltezcan a su autor", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La apolog\u00eda s\u00f3lo ser\u00e1 delictiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y circunstancias constituye una incitaci\u00f3n directa a cometer un delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La provocaci\u00f3n se castigar\u00e1 exclusivamente en los casos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley as\u00ed lo prevea", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si a la provocaci\u00f3n hubiese seguido la perpetraci\u00f3n de l delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se castigar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que eximen de la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los menores de dieciocho a\u00f1os no ser\u00e1n responsables criminalmente con arreglo a este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando un menor de dicha edad cometa un hecho delictivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que regule la responsabilidad penal de l menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "no pueda comprender la ilicitud de l hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El trastorno mental transitorio no eximir\u00e1 de pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de cometer el delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o hubiera previsto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que a l tiempo de cometer la infracci\u00f3n penal se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que produzcan efectos an\u00e1logos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de cometer la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o no se hubiese previsto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o se halle bajo la influencia de un s\u00edndrome de abstinencia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le impida comprender la ilicitud de l hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tenga alterada gravemente la conciencia de la realidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que obre en defensa de la persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que concurran los requisitos siguientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En_caso_de defensa de los bienes se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima el ataque a los mismos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que constituya delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y los ponga en grave peligro de deterioro", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima la entrada indebida en aqu\u00e9lla", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o ajeno lesione un bien jur\u00eddico de otra persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o infrinja un deber", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que concurran los siguientes requisitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que el mal causado no sea mayor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate de evitar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Que la situaci\u00f3n de necesidad no haya sido provocada intencionadamente por el sujeto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que el necesitado no tenga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que obre impulsado por miedo insuperable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que obre en cumplimiento de un deber", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En los supuestos de los tres primeros n\u00fameros se aplicar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aten\u00faan la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son circunstancias atenuantes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando no concurrieren todos los requisitos necesarios para eximir de responsabilidad en sus respectivos casos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan producido arrebato", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que agravan la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son circunstancias agravantes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Hay alevos\u00eda", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "cuando el culpable comete cualquiera de los delitos contra las personas empleando en la ejecuci\u00f3n medios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tiendan directa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debiliten la defensa de l ofendido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o faciliten la impunidad de l delincuente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que pertenezca", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que padezca", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que tenga el culpable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Hay reincidencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el culpable haya sido condenado ejecutoriamente por un delito comprendido en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea de la misma naturaleza", "subject": "ZERO"}, {"clause": "A los efectos de este n\u00famero no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debieran ser lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es circunstancia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puede atenuar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e9", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o haya estado ligada de forma estable por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "A los efectos penales se reputar\u00e1 autoridad a l", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "u \u00f3rgano colegiado tenga mando", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o ejerza jurisdicci\u00f3n propia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de autoridad los miembros de l Congreso_de_los_Diputados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reputar\u00e1 tambi\u00e9n autoridad a los funcionarios de l Ministerio_Fiscal", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Se considerar\u00e1 funcionario p\u00fablico todo el", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o por nombramiento de autoridad competente participe en el ejercicio de funciones p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A los efectos de este C\u00f3digo se considera incapaz a toda persona", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "haya sido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le impida gobernar su persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A los efectos de este C\u00f3digo se considera documento todo soporte material", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que exprese", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o incorpore datos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Son responsables criminalmente de los delitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son autores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes realizan el hecho por s\u00ed solos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se sirven", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Tambi\u00e9n ser\u00e1n considerados autores", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que inducen directamente a otro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que cooperan a su ejecuci\u00f3n con un acto sin el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual no se habr\u00eda efectuado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Son c\u00f3mplices los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cooperan a la ejecuci\u00f3n de l hecho con actos anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se cometan utilizando medios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o soportes de difusi\u00f3n mec\u00e1nicos no responder\u00e1n criminalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes los hubieren favorecido personal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el art\u00edculo 28", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que realmente hayan redactado el texto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "quienes les hayan inducido a realizar lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se difunda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "no pueda perseguir se a ninguna de las personas comprendidas en alguno de los n\u00fameros de l apartado anterior", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se dirigir\u00e1 el procedimiento contra las mencionadas en el n\u00famero inmediatamente posterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que act\u00fae", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "responder\u00e1 personalmente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "aunque no concurran en \u00e9l las condiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o falta requiera para poder ser sujeto activo de l mismo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si tales circunstancias se dan en la entidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o representaci\u00f3n obre", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si se impusiere en sentencia una pena de multa a l autor de l delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 responsable de l pago de la misma de manera directa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueden imponer se con arreglo a este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "son privativas de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las penas se clasifican en graves", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son penas graves", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son penas menos graves", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fuese su cuant\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son penas leves", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La responsabilidad personal subsidiaria por impago de multa tendr\u00e1 naturaleza menos grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda a la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sustituya", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las penas accesorias tendr\u00e1n la duraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que respectivamente tenga la pena principal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No se reputar\u00e1n penas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se impongan a los subordinados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan las leyes civiles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son penas privativas de libertad la prisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de prisi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00ednima de tres meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que excepcionalmente dispongan otros preceptos de l presente C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que supongan acortamiento de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta sea superior a cinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la clasificaci\u00f3n de l condenado en el tercer grado de tratamiento penitenciario no podr\u00e1 efectuar se hasta el cumplimiento de la mitad de la pena impuesta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "podr\u00e1 acordar razonadamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La localizaci\u00f3n permanente tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 12_d\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su cumplimiento obliga a l penado a permanecer en su domicilio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el reo lo solicitare", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las circunstancias lo aconsejaren", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el condenado incumpliera la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador deducir\u00e1 testimonio para proceder de conformidad con lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispone el art\u00edculo 468", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el reo estuviere preso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la duraci\u00f3n de las penas empezar\u00e1 a computar se desde el d\u00eda en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la sentencia condenatoria haya quedado firme", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el reo no estuviere preso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la duraci\u00f3n de las penas empezar\u00e1 a contar se desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ingrese en el establecimiento adecuado para su cumplimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Son penas privativas de derechos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de seis a 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de tres meses a 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o acudir a ellos tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un mes a 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de trabajos en beneficio de la comunidad tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un d\u00eda a un a\u00f1o", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La duraci\u00f3n de cada una de estas penas ser\u00e1 la prevista en los apartados anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que excepcionalmente dispongan otros preceptos de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta produce la privaci\u00f3n definitiva de todos los honores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tenga el penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque sean electivos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Produce", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o cargo p\u00fablico produce la privaci\u00f3n definitiva de l empleo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que recayere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "aunque sea electivo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le sean anejos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Produce", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En la sentencia habr\u00e1n de especificar se los empleos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que recae la inhabilitaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o cargo p\u00fablico priva de su ejercicio a l penado durante el tiempo de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La inhabilitaci\u00f3n especial para el derecho de sufragio pasivo priva a l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "priva a l penado de la facultad de ejercer los durante el tiempo de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "priva a l penado de los derechos inherentes a la primera", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y supone la extinci\u00f3n de las dem\u00e1s", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1 acordar esta pena respecto_de todos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e9n a_cargo_de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y ciclomotores inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de ambos derechos durante el tiempo fijado en la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y porte de armas inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de este derecho por el tiempo fijado en la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la pena impuesta lo fuere por un tiempo superior a dos a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que habilite para la conducci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o acudir a ellos impide a l penado residir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya cometido el delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que resida la v\u00edctima", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fueren distintos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "impide a l penado acercar se a ellos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde se encuentren", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sea frecuentado por ellos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "impide a l penado establecer con ellas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1 acordar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el control de estas medidas se realice a_trav\u00e9s_de aquellos medios electr\u00f3nicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo permitan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1n imponer se sin el consentimiento de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "le obligan a prestar su cooperaci\u00f3n no retribuida en determinadas actividades de utilidad p\u00fablica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que podr\u00e1n consistir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su duraci\u00f3n diaria no podr\u00e1 exceder de ocho_horas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y sus condiciones ser\u00e1n las siguientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ejecuci\u00f3n se desarrollar\u00e1 bajo el control de l Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se presten los servicios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No atentar\u00e1 a la dignidad de l penado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El trabajo en beneficio de la comunidad ser\u00e1 facilitado por la Administraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual podr\u00e1 establecer los convenios oportunos a tal fin", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Gozar\u00e1 de la protecci\u00f3n dispensada a los penados por la legislaci\u00f3n penitenciaria en_materia_de Seguridad_Social", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No se supeditar\u00e1 a l logro de intereses econ\u00f3micos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "comunicar\u00e1n a l Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria las incidencias relevantes de la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se ausenta de l trabajo durante a l menos dos jornadas laborales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ello suponga un rechazo voluntario por su parte a l cumplimiento de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su rendimiento fuera sensiblemente inferior a l m\u00ednimo exigible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se opusiera", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o incumpliera de forma reiterada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y manifiesta las instrucciones", "subject": "ERROR"}, {"clause": "que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su conducta fuere tal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el responsable de l trabajo se negase a seguir manteni\u00e9ndo lo en el centro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria podr\u00e1 acordar su ejecuci\u00f3n en el mismo centro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que finalice la ejecuci\u00f3n de la misma en otro centro", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el penado ha incumplido la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se deducir\u00e1 testimonio para proceder de conformidad con el art\u00edculo 468", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el penado faltara de l trabajo por causa justificada no se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el trabajo perdido no se le computar\u00e1 en la liquidaci\u00f3n de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deber\u00e1n hacer constar los d\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que efectivamente hubiese trabajado de l total", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se le hubiera impuesto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de multa consistir\u00e1 en la imposici\u00f3n a l condenado de una sanci\u00f3n pecuniaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena de multa se impondr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley disponga otra cosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su extensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1 de 10_d\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La cuota diaria tendr\u00e1 un m\u00ednimo de dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se fije la duraci\u00f3n por meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los meses son de 30_d\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunales determinar\u00e1n motivadamente la extensi\u00f3n de la pena dentro_de los l\u00edmites establecidos para cada delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fijar\u00e1n en la sentencia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1 autorizar el pago de la multa dentro_de un plazo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceda de dos a\u00f1os desde la firmeza de la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se determinen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el impago de dos de ellos determinar\u00e1 el vencimiento de los restantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "variase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 modificar tanto el importe de las cuotas peri\u00f3dicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el C\u00f3digo as\u00ed lo determine", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la multa se establecer\u00e1 en proporci\u00f3n a l da\u00f1o causado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y tribunales impondr\u00e1n la multa dentro_de los l\u00edmites fijados para cada delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "empeorase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 reducir el importe de la multa dentro_de los l\u00edmites se\u00f1alados por la ley para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que se determinen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el condenado no satisficiere", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quedar\u00e1 sujeto a una responsabilidad personal subsidiaria de un d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad por cada dos cuotas diarias no satisfechas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1 cumplir se mediante localizaci\u00f3n permanente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no regir\u00e1 la limitaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en su duraci\u00f3n establece el art\u00edculo 37.1 de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n podr\u00e1 el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cada d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad equivaldr\u00e1 a una jornada de trabajo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Tribunales establecer\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que proceda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1 exceder", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Esta responsabilidad subsidiaria no se impondr\u00e1 a los condenados a pena privativa de libertad superior a cinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El cumplimiento de la responsabilidad subsidiaria extingue la obligaci\u00f3n de pago de la multa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque mejore la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las penas de inhabilitaci\u00f3n son accesorias en los casos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley declare", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que otras penas las llevan consigo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o superior a diez a\u00f1os llevar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta ya estuviere prevista", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o tribunales impondr\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si estos hubieran tenido relaci\u00f3n directa con el delito cometido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Lo previsto en este art\u00edculo se entiende sin_perjuicio_de la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en otros preceptos de este C\u00f3digo respecto_de la imposici\u00f3n de estas penas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el delincuente represente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n acordar en sus sentencias la imposici\u00f3n de una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el delito fuera grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuera menos grave", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si el condenado lo fuera a pena de prisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal acordara la imposici\u00f3n de una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "lo har\u00e1 por un tiempo superior entre uno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si el delito fuera grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuera menos grave", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y las prohibiciones antes citadas se cumplir\u00e1n necesariamente por el condenado de forma simult\u00e1nea", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien sea", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o haya sido el c\u00f3nyuge", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que est\u00e9", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o haya estado ligada a l condenado por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que con \u00e9l convivan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hallen sujetos a la potestad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o guarda de hecho de l c\u00f3nyuge", "subject": "ERROR"}, {"clause": "que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o guarda en centros p\u00fablicos", "subject": "ERROR"}, {"clause": "o privados se acordar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el delito fuera grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuera menos grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n podr\u00e1n imponer se las prohibiciones establecidas en el art\u00edculo 48", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceder\u00e1 de seis meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El tiempo de privaci\u00f3n de libertad sufrido provisionalmente ser\u00e1 abonado en su totalidad por el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dicha privaci\u00f3n fue acordada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se decret\u00f3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no ha sido abonada en otra causa", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que dependa el centro penitenciario en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se encuentre el penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "S\u00f3lo proceder\u00e1 el abono de prisi\u00f3n provisional sufrida en otra causa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando dicha medida cautelar sea posterior a los hechos delictivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que motivaron la pena a la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se pretende abonar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las reglas anteriores se aplicar\u00e1n tambi\u00e9n respecto_de las privaciones de derechos acordadas cautelarmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la pena impuesta sean de distinta naturaleza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal ordenar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se tenga por ejecutada la pena impuesta en aquella parte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que estime compensada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se aprecie en el penado una situaci\u00f3n duradera de trastorno mental grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le impida conocer el sentido de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena privativa de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se le hubiera impuesto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reciba la asistencia m\u00e9dica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cual podr\u00e1 decretar la imposici\u00f3n de una medida de seguridad privativa de libertad de las previstas en este C\u00f3digo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no podr\u00e1 ser", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se tratase de una pena de distinta naturaleza", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria apreciar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si la situaci\u00f3n de l penado le permite conocer el sentido de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n imponiendo las medidas de seguridad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que estime necesarias", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Juez_de_Vigilancia comunicar\u00e1 a l ministerio fiscal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9ste cumplir\u00e1 la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si la pena no hubiere prescrito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueda dar por extinguida la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el cumplimiento de la pena resulte innecesario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la Ley establece una pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entiende", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la impone a los autores de la infracci\u00f3n consumada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "A los autores de tentativa de delito se les impondr\u00e1 la pena inferior en uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se estime adecuada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o intentado se les impondr\u00e1 la pena inferior en grado a la fijada por la Ley para los autores de l mismo delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las reglas anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en los casos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la complicidad se hallen especialmente penadas por la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que consistan en cualquier causa de naturaleza personal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o atenuar\u00e1n la responsabilidad s\u00f3lo de aqu\u00e9llos en", "subject": "ZERO"}, {"clause": "quienes concurran", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que consistan en la ejecuci\u00f3n material de l hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "servir\u00e1n \u00fanicamente para agravar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o en el cooperador necesario no concurran las condiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fundamentan la culpabilidad de l autor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunales podr\u00e1n imponer la pena inferior en grado a la se\u00f1alada por la Ley para la infracci\u00f3n de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o tribunales observar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "seg\u00fan haya", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Cuando concurra s\u00f3lo una circunstancia atenuante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aplicar\u00e1n la pena en la mitad inferior de la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que fije la Ley para el delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando concurran dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no concurra agravante alguna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aplicar\u00e1n la pena inferior en uno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando concurra s\u00f3lo una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aplicar\u00e1n la pena en la mitad superior de la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que fije la Ley para el delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando concurran m\u00e1s de dos circunstancias agravantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no concurra atenuante alguna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la establecida por la Ley", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando concurra la circunstancia agravante de reincidencia con la cualificaci\u00f3n de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el culpable a l delinquir hubiera sido condenado ejecutoriamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean de la misma naturaleza", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la prevista por la Ley para el delito de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "A los efectos de esta regla no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debieran ser lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando no concurran atenuantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ni agravantes aplicar\u00e1n la pena establecida por la Ley para el delito cometido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que estimen adecuada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando concurran atenuantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las valorar\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y compensar\u00e1n racionalmente para la individualizaci\u00f3n de la pena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En el caso de persistir un fundamento cualificado de atenuaci\u00f3n aplicar\u00e1n la pena inferior en grado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si se mantiene un fundamento cualificado de agravaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aplicar\u00e1n la pena en su mitad superior", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tribunales apliquen la pena inferior en m\u00e1s de un grado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunales aplicar\u00e1n las penas a su prudente arbitrio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las reglas de l art\u00edculo anterior no se aplicar\u00e1n a las circunstancias agravantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Ley haya tenido_en_cuenta a l describir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean de tal manera inherentes a l delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunales impondr\u00e1n la pena inferior en uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que falten", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o concurran", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que cometa un hecho delictivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n aplic\u00e1r se le las disposiciones de la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que regule la responsabilidad penal de l menor en los casos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta disponga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e inferior en grado a la prevista por la ley para cualquier delito tendr\u00e1 la extensi\u00f3n resultante de la aplicaci\u00f3n de las siguientes reglas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La pena superior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El l\u00edmite m\u00ednimo de la pena superior en grado ser\u00e1 el m\u00e1ximo de la pena se\u00f1alada por la ley para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "La pena inferior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00ednima se\u00f1alada para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El l\u00edmite m\u00e1ximo de la pena inferior en grado ser\u00e1 el m\u00ednimo de la pena se\u00f1alada por la ley para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o el d\u00eda multa se considerar\u00e1n indivisibles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y actuaran", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se considerar\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de ocho a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 15 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunales no quedar\u00e1n limitados por las cuant\u00edas m\u00ednimas se\u00f1aladas en la Ley a cada clase de pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sino_que podr\u00e1n reducir las en la forma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando por aplicaci\u00f3n de las reglas anteriores proceda imponer una pena de prisi\u00f3n inferior a tres meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9sta ser\u00e1 en_todo_caso sustituida conforme_a lo dispuesto en la secci\u00f3n II de l cap\u00edtulo III de este t\u00edtulo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "razonar\u00e1n en la sentencia el grado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o faltas se le impondr\u00e1n todas las penas correspondientes a las diversas infracciones para su cumplimiento simult\u00e1neo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuera posible", "subject": "ZERO"}, {"clause": "realice una pluralidad de acciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ofendan a uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e infrinjan el mismo precepto penal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ser\u00e1 castigado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se impondr\u00e1 en su mitad superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se tratare de infracciones contra el patrimonio", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se impondr\u00e1 la pena teniendo_en_cuenta el perjuicio total causado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal impondr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que estime conveniente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y hubiere perjudicado a una generalidad de personas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Quedan exceptuadas de lo establecido en los apartados anteriores las ofensas a bienes eminentemente personales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que afecten a l mismo sujeto pasivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se atender\u00e1 a la naturaleza de l hecho", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o algunas de las penas correspondientes a las diversas infracciones no puedan ser cumplidas simult\u00e1neamente por el condenado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se seguir\u00e1 el orden de su respectiva gravedad para su cumplimiento sucesivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuanto sea posible", "subject": "ZERO"}, {"clause": "el m\u00e1ximo de cumplimiento efectivo de la condena de l culpable no podr\u00e1 exceder de l triple de l tiempo por el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se le imponga la m\u00e1s grave de las penas en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya incurrido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que procedan desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "este l\u00edmite m\u00e1ximo ser\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el sujeto haya sido condenado por dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el sujeto haya sido condenado por dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el sujeto haya sido condenado por dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "dos de ellos est\u00e9n castigados por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el sujeto haya sido condenado por dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La limitaci\u00f3n se aplicar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque las penas se hayan impuesto en distintos procesos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no es aplicable en el caso de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que un solo hecho constituya dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando una de ellas sea medio necesario para cometer la otra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En estos casos se aplicar\u00e1 en su mitad superior la pena prevista para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueda exceder de la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que represente la suma de las", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponder\u00eda aplicar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si se penaran separadamente las infracciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la pena as\u00ed computada exceda de este l\u00edmite", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se sancionar\u00e1n las infracciones por_separado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si a_consecuencia_de las limitaciones establecidas en el apartado 1_de_l art\u00edculo 76 la pena a cumplir resultase inferior a_la_mitad_de la suma total de las impuestas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el c\u00f3mputo de tiempo para la libertad condicional se refieran a la totalidad de las penas impuestas en las sentencias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dicho acuerdo ser\u00e1 preceptivo en los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la pena a cumplir resulte inferior a_la_mitad_de la suma total de las impuestas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 acordar razonadamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "la anterior posibilidad s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando quede por cumplir una quinta parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando quede por cumplir una octava parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunales impongan una pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lleve", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "consigo otras accesorias condenar\u00e1n tambi\u00e9n expresamente a l reo a estas \u00faltimas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tribunales podr\u00e1n dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a dos a\u00f1os mediante resoluci\u00f3n motivada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En dicha resoluci\u00f3n se atender\u00e1 fundamentalmente a la peligrosidad criminal de l sujeto", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El plazo de suspensi\u00f3n ser\u00e1 de dos a cinco a\u00f1os para las penas privativas de libertad inferiores a dos a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se fijar\u00e1 por los Jueces", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena no ser\u00e1 extensiva a la responsabilidad civil derivada de l delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Tribunales sentenciadores podr\u00e1n otorgar la suspensi\u00f3n de cualquier pena impuesta sin sujeci\u00f3n a requisito alguno en el caso de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el penado est\u00e9 aquejado de una enfermedad muy grave con padecimientos incurables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Ser\u00e1n condiciones necesarias para dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "\u00aa Que el condenado haya delinquido por primera vez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan sido cancelados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o debieran ser lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "no sea superior a dos a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00aa Que se hayan satisfecho las responsabilidades civiles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubieren originado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "declare la imposibilidad total", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunales se pronunciar\u00e1n con la mayor urgencia sobre la concesi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el reo no delinca en el plazo fijado por el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la pena suspendida fuese de prisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 tambi\u00e9n condicionar la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le haya fijado de entre las siguientes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde resida", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que \u00e9stos se\u00f1alen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal estime convenientes para la rehabilitaci\u00f3n social de l penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no atenten contra su dignidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o Tribunal condicionar\u00e1 en_todo_caso la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los servicios correspondientes de la Administraci\u00f3n competente informar\u00e1n a l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal revocar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal podr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en ning\u00fan caso pueda exceder de cinco a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si el incumplimiento fuera reiterado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y 5_de_l apartado 1_de_l art\u00edculo 83 determinar\u00e1 la revocaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se ordenar\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9ste acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00f3lo pueden ser perseguidos previa denuncia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Tribunales oir\u00e1n a \u00e9ste", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien le represente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando no concurran las condiciones 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a cinco a\u00f1os de los penados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiesen cometido el hecho delictivo a_causa_de su dependencia de las sustancias se\u00f1aladas en el n\u00famero 2_de_l art\u00edculo 20", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se certifique suficientemente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el condenado se encuentra deshabituado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal solicitar\u00e1 en_todo_caso informe de l M\u00e9dico forense sobre los extremos anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el condenado sea reincidente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal valorar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el reo no delinca en el per\u00edodo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se se\u00f1ale", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el condenado se halle sometido a tratamiento de deshabituaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tambi\u00e9n se condicionar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no abandone el tratamiento hasta su finalizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o servicios responsables de l tratamiento estar\u00e1n obligados a facilitar a l juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se\u00f1ale", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la informaci\u00f3n precisa para comprobar el comienzo de aqu\u00e9l", "subject": "ERROR"}, {"clause": "que haya de experimentar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o Tribunal revocar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el penado incumpliere cualquiera de las condiciones establecidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si se ha acreditado la deshabituaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ordenar\u00e1 su cumplimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "estime necesaria la continuaci\u00f3n de l tratamiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "en tal caso podr\u00e1 conceder razonadamente una pr\u00f3rroga de l plazo de suspensi\u00f3n por tiempo no superior a dos a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tribunales podr\u00e1n sustituir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no excedan de un a\u00f1o por multa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque la ley no prevea estas penas para el delito de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "el esfuerzo para reparar el da\u00f1o causado as\u00ed lo aconsejen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se trate de reos habituales", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1 adem\u00e1s imponer a l penado la observancia de una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1 exceder de la duraci\u00f3n de la pena sustituida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n los jueces", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de l culpable se infiera", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de frustrar sus fines de prevenci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la pena de prisi\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 ser sustituida por la de trabajos en beneficio de la comunidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal impondr\u00e1 adicionalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la pena de prisi\u00f3n inicialmente impuesta se ejecutar\u00e1 descontando", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que equivalgan las cuotas satisfechas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En ning\u00fan caso se podr\u00e1n sustituir penas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean sustitutivas de otras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las penas privativas de libertad inferiores a seis a\u00f1os impuestas a un extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a ser\u00e1n sustituidas en la sentencia por su expulsi\u00f3n de l territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aprecie", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "acordar\u00e1n en sentencia la expulsi\u00f3n de l territorio nacional de l extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a condenado a pena de prisi\u00f3n igual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se acceda a l tercer grado penitenciario", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "una_vez_que se entiendan cumplidas las tres cuartas partes de la condena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "aprecien", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La expulsi\u00f3n se llevar\u00e1 a efecto sin", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 80", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La expulsi\u00f3n as\u00ed acordada llevar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para residir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9sta no pudiera llevar se a efecto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se proceder\u00e1 a l cumplimiento de la pena privativa de libertad originariamente impuesta", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El extranjero no podr\u00e1 regresar a Espa\u00f1a en un plazo de 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras no haya prescrito la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que intentara quebrantar una decisi\u00f3n judicial de expulsi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los apartados anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las disposiciones establecidas en los apartados anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los extranjeros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieren sido condenados por la comisi\u00f3n de delitos a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los art\u00edculos 312", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se establece la libertad condicional en la pena privativa de libertad para aquellos sentenciados en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes concurran las circunstancias siguientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que se encuentren en el tercer grado de tratamiento penitenciario", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Que se hayan extinguido las tres cuartas partes de la condena impuesta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que hayan observado buena conducta", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y exista respecto_de los sentenciados un pron\u00f3stico individualizado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No se entender\u00e1 cumplida la circunstancia anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el penado no hubiese satisfecho la responsabilidad civil derivada de l delito en los supuestos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hay pron\u00f3stico de reinserci\u00f3n social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el penado muestre signos inequ\u00edvocos de haber abandonado los fines", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y adem\u00e1s haya colaborado activamente con las autoridades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que haya pertenecido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que haya colaborado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que podr\u00e1 acreditar se mediante una declaraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acrediten", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el preso est\u00e1 realmente desvinculado de la organizaci\u00f3n terrorista", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la rodean", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 imponer les motivadamente la observancia de una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "podr\u00e1 conceder la libertad condicional a los sentenciados a penas privativas de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan extinguido las dos_terceras_partes de su condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que merezcan dicho beneficio por haber desarrollado continuadamente actividades laborales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "el juez de vigilancia penitenciaria podr\u00e1 adelantar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Esta medida requerir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el penado haya desarrollado continuadamente las actividades indicadas en el apartado anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acredite", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hubieran cumplido la edad de 70 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o la cumplan durante la extinci\u00f3n de la condena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y re\u00fanan los requisitos establecidos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n obtener la concesi\u00f3n de la libertad condicional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El mismo criterio se aplicar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se trate de enfermos muy graves con padecimientos incurables", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que el interno se halla en cualquiera de los casos previstos en los p\u00e1rrafos anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "elevar\u00e1 el expediente de libertad condicional", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el caso requiera", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "valorar\u00e1 junto_a las circunstancias personales la dificultad para delinquir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fuera patente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de los servicios m\u00e9dicos de l establecimiento penitenciario el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria podr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el p\u00e1rrafo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El per\u00edodo de libertad condicional durar\u00e1 todo el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le falte a l sujeto para cumplir su condena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria revocar\u00e1 la libertad concedida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el penado reingresar\u00e1 en prisi\u00f3n en el per\u00edodo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el juez de vigilancia penitenciaria podr\u00e1 solicitar los informes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que permitan acreditar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que subsisten las condiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que permitieron obtener la libertad condicional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o incumpliera las condiciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le permitieron acceder a la libertad condicional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el juez de vigilancia penitenciaria revocar\u00e1 la libertad concedida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el penado reingresar\u00e1 en prisi\u00f3n en el per\u00edodo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el penado cumplir\u00e1 el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reste de cumplimiento de la condena con p\u00e9rdida de l tiempo pasado en libertad condicional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se consideran reos habituales los", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hubieren cometido tres", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y hayan sido condenados por ello", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Para realizar este c\u00f3mputo se considerar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fundamenten la apreciaci\u00f3n de la habitualidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las medidas de seguridad se aplicar\u00e1n por el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que estime convenientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se encuentren en los supuestos previstos en el cap\u00edtulo siguiente de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que concurran estas circunstancias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00aa Que el sujeto haya cometido un hecho previsto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de las circunstancias personales de l sujeto pueda deducir se un pron\u00f3stico de comportamiento futuro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reve le la probabilidad de comisi\u00f3n de nuevos delitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere podido imponer se por el delito cometido no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador s\u00f3lo podr\u00e1 acordar alguna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se pueden imponer con arreglo a este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son medidas privativas de libertad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Son medidas no privativas de libertad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se designe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el sujeto quedar\u00e1 obligado a declarar el domicilio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que elija", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se produzcan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El sometido a esta medida quedar\u00e1 sujeto a l cuidado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se designe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acepte la custodia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "quien la ejercer\u00e1 en relaci\u00f3n con el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador adoptar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuanto desaparezca la peligrosidad criminal de l sujeto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que estime m\u00e1s adecuada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que fuera acordada la sustituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el sujeto evolucionara desfavorablemente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se dejar\u00e1 sin efecto la sustituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reste hasta el m\u00e1ximo se\u00f1alado en la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la impuso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La suspensi\u00f3n quedar\u00e1 condicionada a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el sujeto no delinca durante el plazo fijado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y podr\u00e1 dejar se sin efecto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si nuevamente resultara acreditada cualquiera de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 95 de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria estar\u00e1 obligado a elevar a l menos anualmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el art\u00edculo anterior el Juez_de_Vigilancia_Penitenciaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asistan a l sometido a medida de seguridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que a este fin ordene", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tribunal ordenar\u00e1 el cumplimiento de la medida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se abonar\u00e1 para el de la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si con la ejecuci\u00f3n de la pena se pusieran en peligro los efectos conseguidos a_trav\u00e9s_de aqu\u00e9lla", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El quebrantamiento de una medida de seguridad de internamiento dar\u00e1 lugar a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal ordene el reingreso de l sujeto en el mismo centro de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubiese evadido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda a su estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se tratare de otras medidas", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1 acordar la sustituci\u00f3n de la quebrantada por la de internamiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si \u00e9sta estuviese prevista para el supuesto de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "si el quebrantamiento demostrase su necesidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal deducir\u00e1 testimonio por el quebrantamiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea declarado exento de responsabilidad criminal conforme_a l n\u00famero 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se le podr\u00e1 aplicar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuere necesaria", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se aprecie", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El internamiento no podr\u00e1 exceder de l tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que habr\u00eda durado la pena privativa de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si hubiera sido declarado responsable el sujeto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal fijar\u00e1 en la sentencia ese l\u00edmite m\u00e1ximo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El sometido a esta medida no podr\u00e1 abandonar el establecimiento sin autorizaci\u00f3n de l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00ba de l art\u00edculo 20 se les aplicar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuere necesaria", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El internamiento no podr\u00e1 exceder de l tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que habr\u00eda durado la pena privativa de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el sujeto hubiere sido declarado responsable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal fijar\u00e1 ese l\u00edmite m\u00e1ximo en la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El sometido a esta medida no podr\u00e1 abandonar el establecimiento sin autorizaci\u00f3n de l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fueren declarados exentos de responsabilidad conforme_a l n\u00famero 3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se les podr\u00e1 aplicar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuere necesaria", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El internamiento no podr\u00e1 exceder de l tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que habr\u00eda durado la pena privativa de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el sujeto hubiera sido declarado responsable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal fijar\u00e1 en la sentencia ese l\u00edmite m\u00e1ximo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El sometido a esta medida no podr\u00e1 abandonar el establecimiento sin autorizaci\u00f3n de l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el art\u00edculo 97 de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal podr\u00e1 imponer", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la medida de internamiento s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena impuesta sea privativa de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y su duraci\u00f3n no podr\u00e1 exceder de la de la pena prevista por el C\u00f3digo para el delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para su aplicaci\u00f3n se observar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 99", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando se aplique una medida de internamiento de las previstas en el apartado anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador comunicar\u00e1 a l ministerio fiscal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando imponga la medida privativa de libertad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1 acordar razonadamente la obligaci\u00f3n de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el sometido a la medida observe una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se designe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el sujeto quedar\u00e1 obligado a declarar el domicilio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que elija", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se produzcan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El sometido a esta medida quedar\u00e1 sujeto a l cuidado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se designe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acepte la custodia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "quien la ejercer\u00e1 en relaci\u00f3n con el Juez_de_Vigilancia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador deber\u00e1 valorar los informes emitidos por los facultativos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o los servicios de la Administraci\u00f3n correspondiente informar\u00e1n a l juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal sentenciador dispondr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los servicios de asistencia social competentes presten la ayuda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que precise", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y legalmente le corresponda a l sometido a medidas de seguridad no privativas de libertad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o Tribunal podr\u00e1 decretar razonadamente la medida de inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de determinado derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el sujeto haya cometido con abuso de dicho ejercicio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando de la valoraci\u00f3n de las circunstancias concurrentes pueda deducir se el peligro de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que vuelva a cometer el mismo delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no sea posible imponer le la pena correspondiente por encontrar se en alguna de las situaciones previstas en los n\u00fameros 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el sujeto fuera extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal acordar\u00e1 en la sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le sean aplicables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aprecie", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La expulsi\u00f3n as\u00ed acordada llevar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para residir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9sta no pudiera llevar se a efecto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se proceder\u00e1 a l cumplimiento de la medida de seguridad originariamente impuesta", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El extranjero no podr\u00e1 regresar a Espa\u00f1a en un plazo de 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que intentara quebrantar una decisi\u00f3n judicial de expulsi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los apartados anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o falta obliga a reparar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El perjudicado podr\u00e1 optar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La responsabilidad establecida en el art\u00edculo anterior comprende", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Deber\u00e1 restituir se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea posible", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o Tribunal determinen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque el bien se halle en poder de tercero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y \u00e9ste lo haya adquirido legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien corresponda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta disposici\u00f3n no es aplicable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el tercero haya adquirido el bien en la forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La reparaci\u00f3n de l da\u00f1o podr\u00e1 consistir en obligaciones de dar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunal establecer\u00e1 atendiendo a la naturaleza de aqu\u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si han de ser cumplidas por \u00e9l mismo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o pueden ser ejecutadas a su costa", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y morales comprender\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubieren causado a l agraviado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubieren irrogado a sus familiares", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la v\u00edctima hubiere contribuido con su conducta a la producci\u00f3n de l da\u00f1o", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunales podr\u00e1n moderar el importe de su reparaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "establecer\u00e1n razonadamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fundamenten la cuant\u00eda de los da\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o falta lo es tambi\u00e9n civilmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si de l hecho se derivaren da\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si son dos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o falta los Jueces", "subject": "ERROR"}, {"clause": "o Tribunales se\u00f1alar\u00e1n la cuota de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deba responder cada uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1n responsables solidariamente entre s\u00ed por sus cuotas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La responsabilidad subsidiaria se har\u00e1 efectiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se haga efectiva la responsabilidad solidaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quedar\u00e1 a salvo la repetici\u00f3n de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere pagado contra los dem\u00e1s por las cuotas correspondientes a cada uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieren asumido el riesgo de las responsabilidades pecuniarias derivadas de l uso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se produzca el evento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine el riesgo asegurado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1n responsables civiles directos hasta el l\u00edmite de la indemnizaci\u00f3n legalmente establecida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien corresponda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no comprende la de la responsabilidad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se har\u00e1 efectiva conforme_a las reglas siguientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "son tambi\u00e9n responsables por los hechos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que ejecuten los declarados exentos de responsabilidad penal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes los tengan bajo su potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya mediado culpa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pudiera corresponder a los imputables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Tribunales graduar\u00e1n de forma equitativa la medida en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deba responder con sus bienes cada uno de dichos sujetos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son igualmente responsables el ebrio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00ba ser\u00e1n responsables civiles directos las personas en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo favor se haya precavido el mal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se les haya evitado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuera estimable", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o Tribunal establezca seg\u00fan su prudente arbitrio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deba responder el interesado no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la responsabilidad se extienda a las Administraciones_P\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el da\u00f1o se haya causado con asentimiento de la autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se acordar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "responder\u00e1n principalmente los", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hayan causado el miedo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan ejecutado el hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1n responsables civiles los autores de l hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dicte sentencia absolutoria por estimar la concurrencia de alguna de las causas de exenci\u00f3n citadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "proceder\u00e1 a fijar las responsabilidades civiles salvo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se haya hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son tambi\u00e9n responsables civilmente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que lo sean criminalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que vivan en su compa\u00f1\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya por su parte culpa", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que sean titulares", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sean titulares", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los dirijan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o administren", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se hayan infringido los reglamentos de polic\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e9n relacionados con el hecho punible cometido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "de_modo_que \u00e9ste no se hubiera producido sin dicha infracci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan cometido sus empleados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "responden subsidiariamente de los da\u00f1os causados por los penalmente responsables de los delitos dolosos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando \u00e9stos sean autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la lesi\u00f3n sea consecuencia directa de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les estuvieren confiados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueda dar se una duplicidad indemnizatoria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se exigiera en el proceso penal la responsabilidad civil de la autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la pretensi\u00f3n deber\u00e1 dirigir se simult\u00e1neamente contra la Administraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que por t\u00edtulo lucrativo hubiere participado de los efectos de un delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "est\u00e1 obligado a la restituci\u00f3n de la cosa", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las costas procesales se entienden impuestas por la Ley a los criminalmente responsables de todo delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las costas comprender\u00e1n los derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e incluir\u00e1n siempre los honorarios de la acusaci\u00f3n particular en los delitos s\u00f3lo perseguibles a instancia de parte", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando los bienes de l responsable civil no sean bastantes para satisfacer de una vez todas las responsabilidades pecuniarias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 fraccionar su pago", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se efect\u00faen por el penado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o el responsable civil subsidiario se imputar\u00e1n por el orden siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubieran hecho por su cuenta en la causa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se impusiere en la sentencia su pago", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el delito hubiere sido de los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00f3lo pueden perseguir se a instancia de parte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se satisfar\u00e1n las costas de l acusador privado con preferencia a la indemnizaci\u00f3n de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se imponga por un delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o falta dolosos llevar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que de ellos provengan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se haya preparado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sean las transformaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieren podido experimentar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y las otras ser\u00e1n decomisados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "a_no_ser_que pertenezcan a un tercero de_buena_fe no responsable de l delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los haya adquirido legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si por cualquier circunstancia no fuera posible el comiso de los bienes se\u00f1alados en el apartado anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se acordar\u00e1 el comiso por un valor equivalente de otros bienes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pertenezcan a los criminalmente responsables de l hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal podr\u00e1 acordar el comiso previsto en los apartados anteriores de este art\u00edculo aun", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando no se imponga pena a alguna persona por estar exenta de responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que quede demostrada la situaci\u00f3n patrimonial il\u00edcita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se decomisan se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si son de l\u00edcito comercio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si la ley no previera otra cosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no lo son", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se les dar\u00e1 el destino", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se disponga reglamentariamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se inutilizar\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "e instrumentos sean de l\u00edcito comercio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y su valor no guarde proporci\u00f3n con la naturaleza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o se hayan satisfecho completamente las responsabilidades civiles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o de sus representantes legales podr\u00e1 imponer", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La clausura temporal no podr\u00e1 exceder de cinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1 exceder de cinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo ejercicio se haya cometido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta prohibici\u00f3n podr\u00e1 tener car\u00e1cter temporal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si tuviere car\u00e1cter temporal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "el plazo de prohibici\u00f3n no podr\u00e1 exceder de cinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que exceda de un plazo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n ser acordadas por el Juez_Instructor tambi\u00e9n durante la tramitaci\u00f3n de la causa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las consecuencias accesorias previstas en este art\u00edculo estar\u00e1n orientadas a prevenir la continuidad en la actividad delictiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que extinguen la responsabilidad criminal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La responsabilidad criminal se extingue", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la Ley as\u00ed lo prevea", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El perd\u00f3n habr\u00e1 de ser otorgado de forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se haya dictado sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal sentenciador deber\u00e1 o\u00edr a l ofendido por el delito antes_de dictar la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n rechazar la eficacia de l perd\u00f3n otorgado por los representantes de aqu\u00e9llos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el p\u00e1rrafo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o tribunal deber\u00e1 o\u00edr nuevamente a l representante de l menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los delitos prescriben", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena m\u00e1xima se\u00f1alada a l delito sea prisi\u00f3n de 15", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley sea inhabilitaci\u00f3n por m\u00e1s de 10 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley sea prisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceda de 10", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la pena m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley sea prisi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no exceda de cinco", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e injuria prescriben a l a\u00f1o", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las faltas prescriben a los seis meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la pena se\u00f1alada por la Ley fuere compuesta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se estar\u00e1", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que exija mayor tiempo para la prescripci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "no prescribir\u00e1n en ning\u00fan caso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo precedente se computar\u00e1n desde el d\u00eda en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se haya cometido la infracci\u00f3n punible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que exijan habitualidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tales t\u00e9rminos se computar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se realiz\u00f3 la \u00faltima infracci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se elimin\u00f3 la situaci\u00f3n il\u00edcita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ces\u00f3 la conducta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la v\u00edctima fuere menor de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los t\u00e9rminos se computar\u00e1n desde el d\u00eda en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta haya alcanzado la mayor\u00eda de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si falleciere antes_de alcanzar la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La prescripci\u00f3n se interrumpir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el procedimiento se dirija contra el culpable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se paralice el procedimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o se termine sin condena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando la v\u00edctima fuera menor de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta haya alcanzado la mayor\u00eda de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la v\u00edctima falleciere antes_de la mayor\u00eda de edad el plazo de prescripci\u00f3n se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las penas impuestas por sentencia firme prescriben", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que excedan de 20", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no excedan de 10", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no excedan de 10", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no prescribir\u00e1n en ning\u00fan caso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El tiempo de la prescripci\u00f3n de la pena se computar\u00e1 desde la fecha de la sentencia firme", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si \u00e9sta hubiese comenzado a cumplir se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las medidas de seguridad prescribir\u00e1n a los diez a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fueran privativas de libertad superiores a tres a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si fueran privativas de libertad iguales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o tuvieran otro contenido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El tiempo de la prescripci\u00f3n se computar\u00e1 desde el d\u00eda en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya quedado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se impuso la medida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que debi\u00f3 empezar a cumplir se", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si el cumplimiento de una medida de seguridad fuere posterior a l de una pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el plazo se computar\u00e1 desde la extinci\u00f3n de \u00e9sta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan extinguido su responsabilidad penal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el reconocimiento de este derecho ser\u00e1n requisitos indispensables", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hubiera mejorado la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l reo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "en el caso previsto en el art\u00edculo 125 ser\u00e1 suficiente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el reo se halle a l corriente de los pagos fraccionados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le hubieran sido se\u00f1alados por el juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no excedan de 12 meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estos plazos se contar\u00e1n desde el d\u00eda siguiente a aquel en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que quedara extinguida la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si ello ocurriese mediante la remisi\u00f3n condicional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se computar\u00e1 retrotray\u00e9ndo lo a l d\u00eda siguiente a aquel en", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que hubiere quedado cumplida la pena", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no se hubiere disfrutado de este beneficio", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se tomar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Rebeldes no ser\u00e1n p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Durante su vigencia s\u00f3lo se emitir\u00e1n certificaciones con las limitaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se librar\u00e1n las", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que soliciten los Jueces", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se refieran", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si se da", "subject": "ZERO"}, {"clause": "\u00e9sta no se haya producido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ordenar\u00e1 la cancelaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o en otras leyes penales ser\u00e1n canceladas una vez cumplida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo figurar\u00e1n en las certificaciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el Registro expida con destino a Jueces", "subject": "SUBJECT"}]
