[{"clause": "fue refrendada por el pueblo espa\u00f1ol el 6_de_diciembre", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que entr\u00f3 en vigor", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y promover el bien de cuantos la integran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "proclama su voluntad de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asegure el imperio de la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las Cortes aprueban", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el pueblo espa\u00f1ol ratifica la siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Espa\u00f1a se constituye en un Estado social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que propugna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que emanan los poderes de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La forma pol\u00edtica de l Estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Constituci\u00f3n se fundamenta en la indisoluble unidad de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la integran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El castellano es la lengua espa\u00f1ola oficial de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos los espa\u00f1oles tienen el deber de conocer la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en las respectivas Comunidades_Aut\u00f3nomas de_acuerdo_con sus Estatutos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La riqueza de las distintas modalidades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a es un patrimonio cultural", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ser\u00e1 objeto de especial respeto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La bandera de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas horizontales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los Estatutos podr\u00e1n reconocer banderas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estas se utilizar\u00e1n junto_a la bandera de Espa\u00f1a en sus edificios p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La capital de l Estado es la villa de Madrid", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los partidos pol\u00edticos expresan el pluralismo pol\u00edtico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "concurren a la formaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y son instrumentos fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y el ejercicio de su actividad son libres dentro_de l respeto a la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las asociaciones empresariales contribuyen a la defensa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les son propios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el ejercicio de su actividad son libres dentro_de l respeto a la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tienen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las bases de la organizaci\u00f3n militar conforme_a los principios de la presente Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y los poderes p\u00fablicos est\u00e1n sujetos a la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Corresponde a los poderes p\u00fablicos promover las condiciones para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se integra", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que impidan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o dificulten su plenitud", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Constituci\u00f3n garantiza el principio de legalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le son inherentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y a los derechos de los dem\u00e1s son fundamento de l orden pol\u00edtico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la Constituci\u00f3n reconoce", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se interpretar\u00e1n de conformidad con la Declaraci\u00f3n_Universal_de_Derechos_Huma nos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La nacionalidad espa\u00f1ola se adquiere", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se conserva", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y se pierde de_acuerdo_con lo establecido por la ley", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Ning\u00fan espa\u00f1ol de origen podr\u00e1 ser privado de su nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Estado podr\u00e1 concertar tratados de doble nacionalidad con los pa\u00edses iberoamericanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan tenido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando no reconozcan a sus ciudadanos un derecho rec\u00edproco", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n naturalizar se los espa\u00f1oles sin perder su nacionalidad de origen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los espa\u00f1oles son mayores de edad a los 18 a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los extranjeros gozar\u00e1n en Espa\u00f1a de las libertades p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que garantizan el presente T\u00edtulo en los t\u00e9rminos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan los tratados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Solamente los espa\u00f1oles ser\u00e1n titulares de los derechos reconocidos en el art\u00edculo 23", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueda establecer se por tratado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La extradici\u00f3n s\u00f3lo se conceder\u00e1 en cumplimiento de un tratado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedan excluidos de la extradici\u00f3n los delitos pol\u00edticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley establecer\u00e1 los t\u00e9rminos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y los ap\u00e1tridas podr\u00e1n gozar de l derecho de asilo en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los espa\u00f1oles son iguales ante la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueda prevalecer discriminaci\u00f3n alguna por_raz\u00f3n_de nacimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos tienen derecho a la vida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "puedan ser sometidos a tortura", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Queda abolida la pena de muerte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puedan disponer las leyes penales militares para tiempos de guerra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se garantiza la libertad ideol\u00f3gica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie podr\u00e1 ser obligado a declarar sobre su ideolog\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ninguna confesi\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter estatal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y mantendr\u00e1n las consiguientes relaciones de cooperaci\u00f3n con la iglesia Cat\u00f3lica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Toda persona tiene derecho a la libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie puede ser privado de su libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La detenci\u00f3n preventiva no podr\u00e1 durar m\u00e1s de l tiempo estrictamente necesario para la realizaci\u00f3n de las averiguaciones tendentes a l esclarecimiento de los hechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el detenido deber\u00e1 ser puesto en libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Toda persona detenida debe ser informada de forma inmediata", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "de_modo_que le sea comprensible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se garantiza la asistencia de abogado a l detenido en las diligencias policiales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 un procedimiento de habeas corpus para producir la inmediata puesta a disposici\u00f3n judicial de toda persona detenida ilegalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "por ley se determinar\u00e1 el plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n provisional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se garantiza el derecho a l honor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El domicilio es inviolable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o registro podr\u00e1 hacer se en \u00e9l sin el consentimiento de l titular", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se garantiza el secreto de las comunicaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley limitar\u00e1 el uso de la inform\u00e1tica para garantizar el honor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los espa\u00f1oles tienen derecho a elegir libremente su residencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tienen derecho a entrar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este derecho no podr\u00e1 ser limitado por motivos pol\u00edticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconocen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y protegen los derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 el derecho a la cl\u00e1usula de conciencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El ejercicio de estos derechos no puede restringir se mediante ning\u00fan tipo de censura previa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y garantizar\u00e1 el acceso a dichos medios de los grupos sociales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Estas libertades tienen su l\u00edmite en el respeto a los derechos reconocidos en este T\u00edtulo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo desarrollen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "S\u00f3lo podr\u00e1 acordar se el secuestro de publicaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconocen el derecho de reuni\u00f3n pac\u00edfica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El ejercicio de este derecho no necesitar\u00e1 autorizaci\u00f3n previa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y manifestaciones se dar\u00e1 comunicaci\u00f3n previa a la autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00f3lo podr\u00e1 prohibir las", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando existan razones fundadas de alteraci\u00f3n de l orden p\u00fablico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce el derecho de asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que persigan fines", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o utilicen medios tipificados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "como delito son ilegales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las asociaciones constituidas a l amparo de este art\u00edculo deber\u00e1n inscribir se en un registro a los solos efectos de publicidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las asociaciones s\u00f3lo podr\u00e1n ser disueltas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se proh\u00edben las asociaciones secretas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los ciudadanos tienen el derecho a participar en los asuntos p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tienen derecho a acceder en condiciones de igualdad a las funciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se\u00f1alen las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todas las personas tienen derecho a obtener la tutela efectiva de los jueces", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueda producir se indefensi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "todos tienen derecho a l Juez ordinario predeterminado por la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 los casos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no se estar\u00e1 obligado a declarar sobre hechos presuntamente delictivos", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Nadie puede ser condenado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en el momento de producir se no constituyan delito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las medidas de seguridad estar\u00e1n orientadas hacia la reeducaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no podr\u00e1n consistir en trabajos forzados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que estuviere cumpliendo la misma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se vean expresamente limitados por el contenido de l fallo condenatorio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1 derecho a un trabajo remunerado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Administraci\u00f3n civil no podr\u00e1 imponer sanciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "impliquen privaci\u00f3n de libertad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se proh\u00edben los Tribunales_de_Honor en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos tienen derecho a la educaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce la libertad de ense\u00f1anza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La educaci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el pleno desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democr\u00e1ticos de convivencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizan el derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asiste a los padres para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e9 de_acuerdo_con sus propias convicciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ense\u00f1anza b\u00e1sica es obligatoria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizan el derecho de todos a la educaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce a las personas f\u00edsicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los alumnos intervendr\u00e1n en el control", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos inspeccionar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y homologar\u00e1n el sistema educativo para garantizar el cumplimiento de las leyes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos ayudar\u00e1n a los centros docentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que re\u00fanan los requisitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce la autonom\u00eda de las Universidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos tienen derecho a sindicar se libremente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley podr\u00e1 limitar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y regular\u00e1 las peculiaridades de sus ejercicio para los funcionarios p\u00fablicos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La libertad sindical comprende el derecho a fundar sindicatos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie podr\u00e1 ser obligado a afiliar se a un sindicato", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce el derecho a la huelga de los trabajadores para la defensa de sus intereses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que regule el ejercicio de este derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos los espa\u00f1oles tendr\u00e1n el derecho de petici\u00f3n individual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o de los Cuerpos sometidos a disciplina militar podr\u00e1n ejercer este derecho s\u00f3lo individualmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los espa\u00f1oles tienen el derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley fijar\u00e1 las obligaciones militares de los espa\u00f1oles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y regular\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Podr\u00e1 establecer se un servicio civil para el cumplimiento de fines de inter\u00e9s general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Mediante ley podr\u00e1n regular se los deberes de los ciudadanos en los casos de grave riesgo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos contribuir\u00e1n a l sostenimiento de los gastos p\u00fablicos de_acuerdo_con su capacidad econ\u00f3mica mediante un sistema tributario justo inspirado en los principios de igualdad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1 alcance confiscatorio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El gasto p\u00fablico realizar\u00e1 una asignaci\u00f3n equitativa de los recursos p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y ejecuci\u00f3n responder\u00e1n a los criterios de eficiencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "S\u00f3lo podr\u00e1n establecer se prestaciones personales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jur\u00eddica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 las formas de matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce el derecho a la propiedad privada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La funci\u00f3n social de estos derechos delimitar\u00e1 su contenido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie podr\u00e1 ser privado de sus bienes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce el derecho de fundaci\u00f3n para fines de inter\u00e9s general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Regir\u00e1 tambi\u00e9n para las fundaciones lo dispuesto en los apartados 2", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos los espa\u00f1oles tienen el deber de trabajar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en ning\u00fan caso pueda hacer se discriminaci\u00f3n por_raz\u00f3n_de sexo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 un estatuto de los trabajadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 las peculiaridades propias de l r\u00e9gimen jur\u00eddico de los Colegios_Profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el funcionamiento de los Colegios deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley garantizar\u00e1 el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva laboral entre los representantes de los trabajadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce el derecho de los trabajadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que regule el ejercicio de este derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueda establecer", "subject": "ZERO"}, {"clause": "incluir\u00e1 las garant\u00edas precisas para asegurar el funcionamiento de los servicios esenciales de la comunidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se reconoce la libertad de empresa en el marco de la econom\u00eda de mercado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y protegen su ejercicio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos aseguran la protecci\u00f3n social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos aseguran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea su estado civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley posibilitar\u00e1 la investigaci\u00f3n de la paternidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los padres deben prestar asistencia de todo orden a los hijos habidos dentro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que legalmente proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los ni\u00f1os gozar\u00e1n de la protecci\u00f3n prevista en los acuerdos internacionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que velan por sus derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones favorables para el progreso social", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "De manera especial realizar\u00e1n una pol\u00edtica orientada a l pleno empleo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n una pol\u00edtica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que garantice la formaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "velar\u00e1n por la seguridad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y garantizar\u00e1n el descanso necesario", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos mantendr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de Seguridad_Social para todos los ciudadanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que garantice la asistencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y prestaciones complementarias ser\u00e1n libres", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Estado velar\u00e1 especialmente por la salvaguardia de los derechos econ\u00f3micos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y orientar\u00e1 su pol\u00edtica hacia su retorno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Compete a los poderes p\u00fablicos organizar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley establecer\u00e1 los derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n la educaci\u00f3n sanitaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Asimismo facilitar\u00e1n la adecuada utilizaci\u00f3n de l ocio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y tutelar\u00e1n el acceso a la cultura", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que todos tienen derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la ciencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos tienen el derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de la persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n por la utilizaci\u00f3n racional de todos los recursos naturales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes violen lo dispuesto en el apartado anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley fije se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la conservaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y promover\u00e1n el enriquecimiento de l patrimonio hist\u00f3rico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que lo integran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley penal sancionar\u00e1 los atentados contra este patrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos los espa\u00f1oles tienen derecho a disfrutar de una vivienda digna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones necesarias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y establecer\u00e1n las normas pertinentes para hacer efectivo este derecho", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La comunidad participar\u00e1 en las plusval\u00edas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que genere la acci\u00f3n urban\u00edstica de los entes p\u00fablicos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones para la participaci\u00f3n libre", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos realizar\u00e1n una pol\u00edtica de previsi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que prestar\u00e1n la atenci\u00f3n especializada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que requieran", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y los amparar\u00e1n especialmente para el disfrute de los derechos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que este T\u00edtulo otorga a todos los ciudadanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "promover\u00e1n su bienestar mediante un sistema de servicios sociales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que atender\u00e1n sus problemas espec\u00edficos de salud", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la defensa de los consumidores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la informaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fomentar\u00e1n sus organizaciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y oir\u00e1n a \u00e9stas en las cuestiones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que puedan afectar a aqu\u00e9llos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley establezca", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la ley regular\u00e1 el comercio interior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 las organizaciones profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contribuyan a la defensa de los intereses econ\u00f3micos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les sean propios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y libertades reconocidos en el Cap\u00edtulo segundo de l presente T\u00edtulo vinculan a todos los poderes p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en_todo_caso deber\u00e1 respetar su contenido esencial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 regular se el ejercicio de tales derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se tutelar\u00e1n de_acuerdo_con lo previsto en el art\u00edculo 161", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cualquier ciudadano podr\u00e1 recabar la tutela de las libertades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este \u00faltimo recurso ser\u00e1 aplicable a la objeci\u00f3n de conciencia reconocida en el art\u00edculo 30", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "informar\u00e1 la legislaci\u00f3n positiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "S\u00f3lo podr\u00e1n ser alegados ante la Jurisdicci\u00f3n ordinaria de_acuerdo_con lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que dispongan las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los desarrollen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 la instituci\u00f3n de l Defensor de l Pueblo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo efecto podr\u00e1 supervisar la actividad de la Administraci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n ser suspendidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se acuerde la declaraci\u00f3n de l estado de excepci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se except\u00faa de lo establecido anteriormente el apartado 3_de_l art\u00edculo 17 para el supuesto de declaraci\u00f3n de estado de excepci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica podr\u00e1 determinar la forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pueden ser suspendidos para personas determinadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o abusiva de las facultades reconocidas en dicha ley org\u00e1nica producir\u00e1 responsabilidad penal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Rey es el Jefe de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "arbitra", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y modera el funcionamiento regular de las instituciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n de l Estado_Espa\u00f1ol en las relaciones internacionales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y ejerce las funciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le atribuyen expresamente la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su t\u00edtulo es el de Rey_de_Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y podr\u00e1 utilizar los dem\u00e1s", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que correspondan a la Corona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La persona de l Rey es inviolable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no est\u00e1 sujeta a responsabilidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Sus actos estar\u00e1n siempre refrendados en la forma establecida en el art\u00edculo 64", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Corona_de_Espa\u00f1a es hereditaria en los sucesores de S._M._Don_Juan_Carlos_I_de_Borb\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sucesi\u00f3n en el Trono seguir\u00e1 el orden regular de primogenitura", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se produzca el hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que origine a l llamamiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1 la dignidad de Pr\u00edncipe_de_Asturias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las Cortes_Generales proveer\u00e1n a la sucesi\u00f3n en la Corona en la forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que m\u00e1s convenga a los intereses de Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que teniendo derecho a la sucesi\u00f3n en el Trono contrajeren matrimonio contra la expresa prohibici\u00f3n de l Rey", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quedar\u00e1n excluidas en la sucesi\u00f3n a la Corona por s\u00ed", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ocurra en el orden de sucesi\u00f3n a la Corona se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o el consorte de la Reina no podr\u00e1n asumir funciones constitucionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el Rey fuere menor de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "entrar\u00e1 a ejercer inmediatamente la Regencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la ejercer\u00e1 durante el tiempo de la minor\u00eda de edad de l Rey", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si el Rey se inhabilitare para el ejercicio de su autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la imposibilidad fuere reconocida por las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "entrar\u00e1 a ejercer inmediatamente la Regencia_el_Pr\u00edncipe heredero de la Corona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si fuere mayor de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si no lo fuere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se proceder\u00e1 de la manera prevista en el apartado anterior", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el Pr\u00edncipe heredero alcance la mayor\u00eda de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si no hubiere ninguna persona a", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "quien corresponda la Regencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9sta ser\u00e1 nombrada por las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se compondr\u00e1 de una", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Para ejercer la Regencia es preciso ser espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Regencia se ejercer\u00e1 por mandato constitucional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1 tutor de l Rey menor la persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en su testamento hubiese nombrado el Rey difunto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea mayor de edad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si no lo hubiese nombrado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ser\u00e1 tutor el padre", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras permanezcan viudos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "lo nombrar\u00e1n las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero no podr\u00e1n acumular se los cargos de Regente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El ejercicio de la tutela es tambi\u00e9n incompatible con el de todo cargo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "prestar\u00e1 juramento de desempe\u00f1ar fielmente sus funciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "prestar\u00e1n el mismo juramento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Corresponde a l Rey", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando lo estime oportuno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no podr\u00e1 autorizar indultos generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Rey acredita a los embajadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los representantes extranjeros en Espa\u00f1a est\u00e1n acreditados ante \u00e9l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A el Rey corresponde manifestar el consentimiento de l Estado para obligar se internacionalmente por_medio_de tratados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A el Rey corresponde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los actos de l Rey ser\u00e1n refrendados por el Presidente de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1n refrendados por el Presidente de l Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "De los actos de l Rey ser\u00e1n responsables las personas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los refrenden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Rey recibe de los Presupuestos de l Estado una cantidad global para el sostenimiento de su Familia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y distribuye libremente la misma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Rey nombra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y releva libremente a los miembros civiles", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las Cortes_Generales representan a l pueblo espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y est\u00e1n formadas por el Congreso_de_los_Diputados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las Cortes_Generales ejercen la potestad legislativa de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aprueban sus Presupuestos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "controlan la acci\u00f3n de l Gobierno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y tienen las dem\u00e1s competencias", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que les atribuya la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Cortes_Generales son inviolables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie podr\u00e1 ser miembro de las dos C\u00e1maras simult\u00e1neamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los miembros de las Cortes_Generales no estar\u00e1n ligados por mandato imperativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se celebren sin convocatoria reglamentaria no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no podr\u00e1n ejercer sus funciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Congreso se compone de un m\u00ednimo de 300", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezca la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La circunscripci\u00f3n electoral es la provincia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Melilla estar\u00e1n representadas cada una de ellas por un Diputado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley distribuir\u00e1 el n\u00famero total de Diputados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La elecci\u00f3n se verificar\u00e1 en cada circunscripci\u00f3n atendiendo a criterios de representaci\u00f3n proporcional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Congreso es elegido por cuatro a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El mandato de los Diputados termina cuatro a\u00f1os despu\u00e9s_de su elecci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son electores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e9n en pleno uso de sus derechos pol\u00edticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley reconocer\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el Estado facilitar\u00e1 el ejercicio de l derecho de sufragio a los espa\u00f1oles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se encuentren fuera_de l territorio de Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Congreso electo deber\u00e1 ser convocado dentro_de los veinticinco_d\u00edas siguientes a la celebraci\u00f3n de las elecciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Senado es la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territorial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En cada provincia se elegir\u00e1n cuatro Senadores por sufragio universal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se\u00f1ale una ley org\u00e1nica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "constituir\u00e1 una circunscripci\u00f3n a_efectos_de elecci\u00f3n de Senadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Melilla elegir\u00e1n cada una de ellas dos Senadores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Comunidades_Aut\u00f3nomas designar\u00e1n adem\u00e1s un Senador", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La designaci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Asamblea legislativa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan los Estatutos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asegurar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Senado es elegido por cuatro a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El mandato de los Senadores termina cuatro a\u00f1os despu\u00e9s_de su elecci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley electoral determinar\u00e1 las causas de inelegibilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que comprender\u00e1n en_todo_caso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y credenciales de los miembros de ambas C\u00e1maras estar\u00e1 sometida a l control judicial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezca la ley electoral", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Senadores gozar\u00e1n de inviolabilidad por las opiniones manifestadas en el ejercicio de sus funciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Senadores gozar\u00e1n asimismo de inmunidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y s\u00f3lo podr\u00e1n ser detenidos en_caso_de flagrante delito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No podr\u00e1n ser inculpados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y Senadores ser\u00e1 competente la Sala de lo Penal de l Tribunal_Supremo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Senadores percibir\u00e1n una asignaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ser\u00e1 fijada por las respectivas C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras establecen sus propios Reglamentos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aprueban aut\u00f3nomamente sus presupuestos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "regulan el Estatuto de l Personal_de_las_Cortes_Generales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y su reforma ser\u00e1n sometidos a una votaci\u00f3n final sobre su totalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que requerir\u00e1 la mayor\u00eda absoluta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras eligen sus respectivos Presidentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las sesiones conjuntas ser\u00e1n presididas por el Presidente de l Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se regir\u00e1n por un Reglamento_de_las_Cortes_Generales aprobado por mayor\u00eda absoluta de cada C\u00e1mara", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los Presidentes_de_las_C\u00e1maras ejercen en nombre de las mismas todos los poderes administrativos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras se reunir\u00e1n anualmente en dos per\u00edodos ordinarios de sesiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras podr\u00e1n reunir se en sesiones extraordinarias a_petici\u00f3n_de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las sesiones extraordinarias deber\u00e1n convocar se sobre un orden de l d\u00eda determinado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y ser\u00e1n clausuradas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "una_vez_que \u00e9ste haya sido agotado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras se reunir\u00e1n en sesi\u00f3n conjunta para ejercer las competencias no legislativas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el T\u00edtulo_II atribuye expresamente a las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se adoptar\u00e1n por mayor\u00eda de cada una de las C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el procedimiento se iniciar\u00e1 por el Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no hubiera acuerdo entre Senado", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se intentar\u00e1 obtener por una Comisi\u00f3n_Mixta compuesta de igual n\u00famero de Diputados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Comisi\u00f3n presentar\u00e1 un texto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ser\u00e1 votado por ambas C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si no se aprueba en la forma establecida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "decidir\u00e1 el Congreso por mayor\u00eda absoluta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras funcionar\u00e1n en Pleno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras podr\u00e1n delegar en las Comisiones_Legislativas_Permanentes la aprobaci\u00f3n de proyectos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Pleno podr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya sido objeto de esta delegaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedan exceptuados de lo dispuesto en el apartado anterior la reforma constitucional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n nombrar Comisiones de investigaci\u00f3n sobre cualquier asunto de inter\u00e9s p\u00fablico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Sus conclusiones no ser\u00e1n vinculantes para los Tribunales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ni afectar\u00e1n a las resoluciones judiciales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el resultado de la investigaci\u00f3n sea comunicado a l Ministerio_Fiscal para el ejercicio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Ser\u00e1 obligatorio comparecer a requerimiento de las C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 las sanciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puedan imponer se por incumplimiento de esta obligaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras pueden recibir peticiones individuales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las C\u00e1maras pueden remitir a l Gobierno las peticiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reciban", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Gobierno est\u00e1 obligado a explicar se sobre su contenido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las C\u00e1maras lo exijan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En cada C\u00e1mara habr\u00e1 una Diputaci\u00f3n_Permanente compuesta por un m\u00ednimo de veinti\u00fan miembros", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que representar\u00e1n a los grupos parlamentarios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Diputaciones_Permanentes estar\u00e1n presididas por el Presidente_de_la_C\u00e1mara respectiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y tendr\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que correspondan a las C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9stas hubieren sido disueltas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o hubiere expirado su mandato", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando \u00e9stas no est\u00e9n reunidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las Diputaciones_Permanentes seguir\u00e1n ejerciendo sus funciones hasta la constituci\u00f3n de las nuevas Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para adoptar acuerdos las C\u00e1maras deben estar reunidas reglamentariamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dichos acuerdos para ser v\u00e1lidos deber\u00e1n ser aprobados por la mayor\u00eda de los miembros presentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezca la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que para elecci\u00f3n de personas establezcan los Reglamentos_de_las_C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Diputados es personal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las sesiones plenarias de las C\u00e1maras ser\u00e1n p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son leyes org\u00e1nicas las relativas a l desarrollo de los derechos fundamentales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aprueben los Estatutos_de_Autonom\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o derogaci\u00f3n de las leyes org\u00e1nicas exigir\u00e1 mayor\u00eda absoluta de l Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Cortes_Generales podr\u00e1n delegar en el Gobierno la potestad de dictar normas con rango de ley sobre materias determinadas no incluidas en el art\u00edculo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La delegaci\u00f3n legislativa deber\u00e1 otorgar se mediante una ley de bases", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando su objeto sea la formaci\u00f3n de textos articulados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se trate de refundir varios textos legales en uno solo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "La delegaci\u00f3n legislativa habr\u00e1 de otorgar se a l Gobierno de forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La delegaci\u00f3n se agota por el uso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que de ella haga el Gobierno mediante la publicaci\u00f3n de la norma correspondiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No podr\u00e1 entender se concedida de modo impl\u00edcito", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Tampoco podr\u00e1 permitir la subdelegaci\u00f3n a autoridades distintas de l propio Gobierno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las leyes de bases delimitar\u00e1n con precisi\u00f3n el objeto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han de seguir se en su ejercicio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La autorizaci\u00f3n para refundir textos legales determinar\u00e1 el \u00e1mbito normativo a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el contenido de la delegaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si se circunscribe a la mera formulaci\u00f3n de un texto \u00fanico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si se incluye la de regularizar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han de ser refundidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las leyes de delegaci\u00f3n podr\u00e1n establecer en cada caso f\u00f3rmulas adicionales de control", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las leyes de bases no podr\u00e1n en ning\u00fan caso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o una enmienda fuere contraria a una delegaci\u00f3n legislativa en vigor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Gobierno est\u00e1 facultado para oponer se a su tramitaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 presentar se una proposici\u00f3n de ley para la derogaci\u00f3n total", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contengan legislaci\u00f3n delegada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Gobierno podr\u00e1 dictar disposiciones legislativas provisionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tomar\u00e1n la forma de Decretos-leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1n afectar a l ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas de l Estado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los Decretos-leyes deber\u00e1n ser inmediatamente sometidos a debate", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no estuviere reunido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Congreso habr\u00e1 de pronunciar se expresamente dentro_de dicho plazo sobre su convalidaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual el Reglamento establecer\u00e1 un procedimiento especial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Durante el plazo establecido en el apartado anterior las Cortes podr\u00e1n tramitar los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La iniciativa legislativa corresponde a l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Asambleas_de_las_Comunidades_Aut\u00f3nomas podr\u00e1n solicitar de l Gobierno la adopci\u00f3n de un proyecto de ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las formas de ejercicio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En_todo_caso se exigir\u00e1n no menos de 500.000 firmas acreditadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No proceder\u00e1 dicha iniciativa en materias propias de ley org\u00e1nica tributarias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los proyectos de ley ser\u00e1n aprobados en Consejo_de_Ministros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los someter\u00e1 a l Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La tramitaci\u00f3n de las proposiciones de ley se regular\u00e1 por los Reglamentos_de_las_C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la prioridad debida a los proyectos de ley impida el ejercicio de la iniciativa legislativa en los t\u00e9rminos regulados por el art\u00edculo 87", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "de_acuerdo_con el art\u00edculo 87 tome en consideraci\u00f3n el Senado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se remitir\u00e1n a l Congreso para su tr\u00e1mite en \u00e9ste", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su Presidente dar\u00e1 inmediata cuenta de l mismo a l Presidente de l Senado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual lo someter\u00e1 a la deliberaci\u00f3n de \u00e9ste", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "puede", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El veto deber\u00e1 ser aprobado por mayor\u00eda absoluta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El proyecto no podr\u00e1 ser sometido a l Rey para sanci\u00f3n sin", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el Congreso ratifique por mayor\u00eda absoluta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o se pronuncie sobre las enmiendas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el Senado dispone para vetar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o enmendar el proyecto se reducir\u00e1 a l de veinte_d\u00edas naturales en los proyectos declarados urgentes por el Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Rey sancionar\u00e1 en_el_plazo_de quince_d\u00edas las leyes aprobadas por las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las promulgar\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y ordenar\u00e1 su inmediata publicaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las decisiones pol\u00edticas de especial trascendencia podr\u00e1n ser sometidas a refer\u00e9ndum consultivo de todos los ciudadanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El refer\u00e9ndum ser\u00e1 convocado por el Rey", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las condiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Mediante ley org\u00e1nica se podr\u00e1 autorizar la celebraci\u00f3n de tratados por los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se atribuya a una organizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Correspondo a las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o convenios requerir\u00e1 la previa autorizaci\u00f3n de las Cortes_Generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que afecten a la integridad territorial de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que impliquen obligaciones financieras para la Hacienda_P\u00fablica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que supongan modificaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o exijan medidas legislativas para su ejecuci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y el Senado ser\u00e1n inmediatamente informados de la conclusi\u00f3n de los restantes tratados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contenga estipulaciones contrarias a la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o cualquiera de las C\u00e1maras puede requerir a l Tribunal_Constitucional para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que declare", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si existe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Sus disposiciones s\u00f3lo podr\u00e1n ser derogadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y convenios internacionales se utilizar\u00e1 el mismo procedimiento previsto para su aprobaci\u00f3n en el art\u00edculo 94", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ejerce la funci\u00f3n ejecutiva", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Gobierno se compone de l Presidente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezca la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Presidente dirige la acci\u00f3n de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y coordina las funciones de los dem\u00e1s miembros de l mismo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los miembros de l Gobierno no podr\u00e1n ejercer otras funciones representativas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no derive de su cargo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 el Estatuto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que as\u00ed proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "propondr\u00e1 un candidato a la Presidencia de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El candidato propuesto conforme_a lo previsto en el apartado anterior expondr\u00e1 ante el Congreso_de_los_Diputados el programa pol\u00edtico de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pretenda formar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y solicitar\u00e1 la confianza de la C\u00e1mara", "subject": "ZERO"}, {"clause": "otorgare su confianza a dicho candidato", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Rey le nombrar\u00e1 Presidente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se someter\u00e1 la misma propuesta a nueva votaci\u00f3n cuarenta_y_ocho_horas despu\u00e9s_de la anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la confianza se entender\u00e1 otorgada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si obtuviere la mayor\u00eda simple", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si efectuadas las citadas votaciones no se otorgase la confianza para la investidura", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se tramitar\u00e1n sucesivas propuestas en la forma prevista en los apartados anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ning\u00fan candidato hubiere obtenido la confianza de l Congreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Rey disolver\u00e1 ambas C\u00e1maras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y convocar\u00e1 nuevas elecciones con el Refrendo de l Presidente de l Congreso", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los dem\u00e1s miembros de l Gobierno ser\u00e1n nombrados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Gobierno cesa tras la celebraci\u00f3n de elecciones generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Gobierno cesante continuar\u00e1 en funciones hasta la toma de posesi\u00f3n de l nuevo Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y los dem\u00e1s miembros de l Gobierno ser\u00e1 exigible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la acusaci\u00f3n fuere por traici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo podr\u00e1 ser planteada por iniciativa de la cuarta parte de los miembros de l Congreso", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La prerrogativa real de gracia no ser\u00e1 aplicable a ninguno de los supuestos de l presente art\u00edculo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Administraci\u00f3n p\u00fablica sirve con objetividad los intereses generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y act\u00faa de_acuerdo_con los principios de eficacia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de l Estado son creados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1 el estatuto de los funcionarios p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica determinar\u00e1 las funciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley regular\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les afecten", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que afecte a la seguridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual deben producir se los actos administrativos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Los Tribunales controlan la potestad reglamentaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la justifican", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1n derecho a ser indemnizados por toda lesi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sufran en cualquiera de sus bienes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la lesi\u00f3n sea consecuencia de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Consejo_de_Estado es el supremo \u00f3rgano consultivo de l Gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 su composici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Gobierno responde solidariamente en su gesti\u00f3n pol\u00edtica ante el Congreso_de_los_Diputados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y sus Comisiones podr\u00e1n recabar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que precisen de l Gobierno", "subject": "ZERO"}]
