[{"clause": "y Tribunales de l orden contencioso-administrativo conocer\u00e1n de las pretensiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con la actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas sujeta a l Derecho_Administrativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando excedan los l\u00edmites de la delegaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se entender\u00e1 a estos efectos por Administraciones p\u00fablicas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que integran la Administraci\u00f3n local", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean dependientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o est\u00e9n vinculadas a l Estado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1n tambi\u00e9n de las pretensiones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El orden jurisdiccional contencioso-administrativo conocer\u00e1 de las cuestiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se susciten en relaci\u00f3n con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fueran procedentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fuese la naturaleza de dichos actos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que impliquen el ejercicio de potestades administrativas conferidas a los mismos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando puedan ser recurridos directamente ante este orden jurisdiccional de conformidad con la legislaci\u00f3n sectorial correspondiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea la naturaleza de la actividad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que derive", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando en la producci\u00f3n de l da\u00f1o concurran con particulares", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o cuenten con un seguro de responsabilidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que le atribuya expresamente una Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No corresponden a l orden jurisdiccional contencioso-administrativo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "aunque est\u00e9n relacionadas con la actividad de la Administraci\u00f3n p\u00fablica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se interpongan contra las Normas_Forales fiscales de las Juntas_Generales_de_los_Territorios_Hist\u00f3ricos_de_\u00c1lava", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponder\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La competencia de l orden jurisdiccional contencioso-administrativo se extiende a l conocimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se pronuncie no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se dicte", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y no vincular\u00e1 a l orden jurisdiccional correspondiente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Jurisdicci\u00f3n_Contencioso-administrativa es improrrogable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los \u00f3rganos de este orden jurisdiccional apreciar\u00e1n de oficio la falta de jurisdicci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y resolver\u00e1n sobre la misma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "esta declaraci\u00f3n ser\u00e1 fundada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se efectuar\u00e1 indicando siempre el concreto orden jurisdiccional", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se estime competente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la parte demandante se personare ante el mismo en_el_plazo_de un mes desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que declare la falta de jurisdicci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1 haber lo efectuado en la fecha en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se inici\u00f3 el plazo para interponer el recurso contencioso-administrativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si hubiere formulado \u00e9ste siguiendo las indicaciones de la notificaci\u00f3n de l acto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o \u00e9sta fuese defectuosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El orden jurisdiccional contencioso-administrativo se halla integrado por los siguientes \u00f3rganos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fueren competentes para conocer de un asunto lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dictaren en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 103.1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y Salas de lo Contencioso-administrativo no ser\u00e1 prorrogable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y deber\u00e1 ser apreciada por los mismos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La declaraci\u00f3n de incompetencia adoptar\u00e1 la forma de auto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y deber\u00e1 efectuar se antes_de la sentencia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se estime competente para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ante \u00e9l siga el curso de l proceso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la competencia pudiera corresponder a un Tribunal superior en grado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se acompa\u00f1ar\u00e1 una exposici\u00f3n razonada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que resuelva \u00e9ste", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los Juzgados de lo Contencioso-administrativo conocer\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan frente_a los actos de las entidades locales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se deduzcan frente_a los actos administrativos de la Administraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando procedan de l respectivo Consejo_de_Gobierno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando tengan por objeto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se refieran a l nacimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que consistan en multas no superiores a 60.000_euros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no excedan de seis meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya cuant\u00eda no exceda de 30.050_euros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1n en \u00fanica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se deduzcan frente_a disposiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando confirmen \u00edntegramente los dictados por aqu\u00e9llos en v\u00eda de recurso", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se except\u00faan los actos de cuant\u00eda superior a 60.000_euros dictados por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se dicten en ejercicio de sus competencias sobre dominio p\u00fablico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se dicten en_materia_de extranjer\u00eda por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Corresponde conocer a los Juzgados de las impugnaciones contra actos de las Juntas_Electorales_de_Zona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1n tambi\u00e9n los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo de las autorizaciones para la entrada en domicilios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo acceso requiera el consentimiento de su titular", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ello proceda para la ejecuci\u00f3n forzosa de actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponder\u00e1 a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo la autorizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las autoridades sanitarias consideren urgentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "e impliquen privaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo conocer\u00e1n de las autorizaciones para la entrada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya sido acordada por la Comisi\u00f3n_Nacional_de_la_Competencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9ste se oponga a ello", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o exista riesgo de tal oposici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los Juzgados_Centrales de lo Contencioso-administrativo conocer\u00e1n de los recursos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan frente_a los actos administrativos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tengan por objeto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando se trate de actos dictados por Ministros", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que confirmen en v\u00eda de recurso", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o se refieran a l nacimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se interpongan contra las disposiciones generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando lo reclamado no exceda de 30.050_euros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que acuerden la inadmisi\u00f3n de las peticiones de asilo pol\u00edtico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sean dictadas por el Comit\u00e9_Espa\u00f1ol_de_Disciplina_Deportiva en_materia_de disciplina deportiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Salas de lo Contencioso-Administrativo_de_los_Tribunales_Superiores_de_Justicia conocer\u00e1n en \u00fanica instancia de los recursos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo conocimiento no est\u00e9 atribuido a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pongan fin a la v\u00eda econ\u00f3mico-administrativa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyas competencias se ejerzan en el \u00e1mbito territorial de la correspondiente Comunidad_Aut\u00f3noma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya competencia se extienda a todo el territorio nacional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo nivel org\u00e1nico sea inferior a l de Ministro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Tambi\u00e9n les corresponde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1n de las cuestiones de competencia entre los Juzgados de lo Contencioso-administrativo con sede en la Comunidad_Aut\u00f3noma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1n de l recurso de casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina previsto en el art\u00edculo 99", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1n de l recurso de casaci\u00f3n en_inter\u00e9s de la Ley previsto en el art\u00edculo 101", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Sala de lo Contencioso-administrativo_de_la_Audiencia_Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con las disposiciones generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se refieran a l nacimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Asimismo conocer\u00e1 de los recursos contra los actos de cualesquiera \u00f3rganos centrales de l Ministerio_de_Defensa referidos a ascensos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando rectifiquen en v\u00eda de recurso", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Conocer\u00e1 de los recursos de revisi\u00f3n contra sentencias firmes dictadas por los Juzgados_Centrales de lo Contencioso-administrativo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Tambi\u00e9n conocer\u00e1 de las cuestiones de competencia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se puedan plantear entre los Juzgados_Centrales de lo Contencioso-administrativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Sala de lo Contencioso-administrativo de l Tribunal_Supremo conocer\u00e1 en \u00fanica instancia de los recursos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Conocer\u00e1 tambi\u00e9n de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Asimismo conocer\u00e1 de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se deduzcan en relaci\u00f3n con los actos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se deduzcan contra los acuerdos sobre proclamaci\u00f3n de electos en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n electoral", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hacen a la Administraci\u00f3n de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Entidades locales comprenden a las Entidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Tribunales para el conocimiento de recursos contra actos administrativos incluye la relativa a la inactividad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la atribuci\u00f3n de competencia por_raz\u00f3n_de la materia prevalece sobre la efectuada en_raz\u00f3n_de l \u00f3rgano administrativo autor de l acto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de los Tribunales_Superiores_de_Justicia se determinar\u00e1 conforme_a las siguientes reglas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 competente el \u00f3rgano jurisdiccional en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere dictado la disposici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el recurso tenga por objeto actos de las Administraciones p\u00fablicas en_materia_de personal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y sanciones ser\u00e1 competente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya circunscripci\u00f3n tenga aqu\u00e9l su domicilio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o se halle la sede de l \u00f3rgano autor de l acto originario impugnado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La competencia corresponder\u00e1 a l \u00f3rgano jurisdiccional en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya circunscripci\u00f3n radiquen los inmuebles afectados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se impugnen planes de ordenaci\u00f3n urbana", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que comporten intervenci\u00f3n administrativa en la propiedad privada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el acto originario impugnado afectase a una pluralidad de destinatarios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y fueran diversos los Juzgados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la competencia vendr\u00e1 atribuida a l \u00f3rgano jurisdiccional en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere dictado el acto originario impugnado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Sala de lo Contencioso-administrativo de l Tribunal_Supremo actuar\u00e1 dividida en Secciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo Presidente ser\u00e1 el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo fuere de la Sala", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que integren la Secci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y fallo ser\u00e1 necesaria la concurrencia de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que presida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que componen la Secci\u00f3n para decidir los recursos de casaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el despacho ordinario ser\u00e1 suficiente la concurrencia de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que presida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Sala de lo Contencioso-administrativo_de_la_Audiencia_Nacional se compondr\u00e1 de las Secciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aconseje el n\u00famero de asuntos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo Presidente ser\u00e1 el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo fuere de la Sala", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el n\u00famero de sus miembros exceda de cinco", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "actuar\u00e1n divididas en Secciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo Presidente ser\u00e1 el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo fuere de la Sala", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que integren la Secci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 suficiente la concurrencia de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que presida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de revisi\u00f3n se encomendar\u00e1 a una Secci\u00f3n_de_la_Sala de lo Contencioso-administrativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tenga su sede en el Tribunal_Superior_de_Justicia compuesta por el Presidente de dicha Sala", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la presidir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fueran necesarios para completar un total de cinco miembros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o Salas de lo Contencioso-administrativo tuviesen m\u00e1s de una Secci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Sala_de_Gobierno de l Tribunal_Superior_de_Justicia establecer\u00e1 para cada a\u00f1o judicial el turno con arreglo a l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual los Presidentes_de_Secci\u00f3n ocupar\u00e1n los puestos de la regulada en este apartado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n lo establecer\u00e1 entre todos los Magistrados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que presten servicio en la Sala", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 acordada por la Sala_de_Gobierno de l respectivo Tribunal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los recursos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La aprobaci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Sala_de_Gobierno de l Tribunal_Superior_de_Justicia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los acuerdos sobre distribuci\u00f3n de asuntos se adoptar\u00e1n cada dos a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se comunicar\u00e1n a l Consejo_General de l Poder_Judicial a l solo efecto de su publicaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "seg\u00fan corresponda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "de los procesos en tramitaci\u00f3n continuar\u00e1 conociendo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y fallar\u00e1 el \u00f3rgano jurisdiccional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que resultare competente a l tiempo de la interposici\u00f3n de l recurso", "subject": "SUBJECT"}]
