[{"clause": "y entendieren", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que las Cortes_Generales han aprobado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley_Org\u00e1nica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "I._El sistema universitario espa\u00f1ol ha experimentado profundos cambios en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nuestra sociedad conf\u00eda hoy m\u00e1s", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la vieja instituci\u00f3n universitaria se ha transformado radicalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Constituci\u00f3n consagr\u00f3 la autonom\u00eda de las Universidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y garantiz\u00f3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "las Universidades se triplicaron", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hoy se estudian m\u00e1s de ciento_treinta titulaciones diferentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n culmin\u00f3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No de menor magnitud ha sido la transformaci\u00f3n tan positiva en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyos principales destinatarios son los propios estudiantes de nuestras universidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no_s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sino_que pueden beneficiar se de l esp\u00edritu cr\u00edtico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la propia sociedad ha sido extraordinario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y es por ello por lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "tambi\u00e9n lo somos de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "debe sistematizar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que permitan a las Universidades abordar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si reconocemos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 necesario reforzar su capacidad de liderazgo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta capacidad les permitir\u00e1 desarrollar a cada una de ellas planes espec\u00edficos acordes con sus caracter\u00edsticas propias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1n responder a l dinamismo de una sociedad avanzada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la sociedad podr\u00e1 exigir de sus Universidades la m\u00e1s valiosa de las herencias para su futuro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se dise\u00f1a la moderna arquitectura normativa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para mejorar su calidad docente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se est\u00e1 comenzado a configurar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todos somos conscientes de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los cambios sociales operados en nuestra sociedad est\u00e9n estrechamente relacionados con los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la modernizaci\u00f3n de l sistema econ\u00f3mico impone exigencias cada vez m\u00e1s imperativas a los sectores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que impulsan esa continua puesta a l d\u00eda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no podemos olvidar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la Universidad ocupa un lugar de privilegio en ese proceso de continua renovaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es por esto por lo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que nuestras Universidades necesitan incrementar de manera urgente su eficacia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el conocimiento son factores clave en este escenario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00f3lo la ense\u00f1anza universitaria es capaz de proporcionar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sociedad exige", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que persigue conseguir el acceso masivo a la informaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y desaf\u00edos requieren nuevas formas de abordar los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para responder a un reto de enorme trascendencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "con esta Ley se pretende dotar a l sistema universitario de un marco normativo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se pretende alcanzar una Universidad moderna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que mejore su calidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sirva para generar bienestar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta Ley nace con el prop\u00f3sito de impulsar la acci\u00f3n de la Administraci\u00f3n_General de l Estado en la vertebraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es una Ley de la sociedad para la Universidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que ambas dispondr\u00e1n de los mecanismos adecuados para intensificar su necesaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Constituye as\u00ed el marco adecuado para vincular la autonom\u00eda universitaria con la rendici\u00f3n de cuentas a la sociedad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la impulsa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la financia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Y es el escenario normativo id\u00f3neo para", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la Universidad responda a la sociedad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conf\u00eda en su capital humano", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Ley articula los distintos niveles competenciales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dise\u00f1a un mayor autogobierno de las Universidades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y supone un incremento de l compromiso de las Comunidades_Aut\u00f3nomas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esto implica dotar de nuevas competencias a las Universidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "las Universidades tendr\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Y a las competencias de las Comunidades_Aut\u00f3nomas se a\u00f1aden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sociedad espa\u00f1ola necesita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de_cara_a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea objetivo irrenunciable de la Ley la mejora de la calidad de l sistema universitario en su conjunto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se profundiza", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "y se establecen nuevos mecanismos para el fomento de la excelencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que garantice el m\u00e9rito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que permitir\u00e1n resolver con agilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Mejorar la calidad en todas las \u00e1reas de la actividad universitaria es b\u00e1sico para formar a los profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la sociedad necesita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea un referente para la sociedad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley crea las condiciones apropiadas para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que promuevan un sistema universitario mejor coordinado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Otro de los objetivos esenciales de la Ley es impulsar la movilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La movilidad supone una mayor riqueza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que todos los actores implicados en la actividad universitaria deben contribuir a facilitar la mayor movilidad posible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las pol\u00edticas de movilidad son determinantes para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los estudiantes puedan escoger libremente los centros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tienen reconocida", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y est\u00e1 a su alcance a_trav\u00e9s_de l distrito universitario abierto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "como son fundamentales tambi\u00e9n para el profesorado de las Universidades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ya_que introducen elementos de competencia con positivos efectos en la mejora de la calidad global de l sistema universitario", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se establecen las condiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "seg\u00fan sean \u00e9stas de naturaleza p\u00fablica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere a las Universidades privadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley regula de manera detallada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conducen los estudios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que imparten", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Ley pretende", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ambas persiguen unos mismos objetivos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se implican en la mejora de la calidad de l sistema en su conjunto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Ley establece una n\u00edtida distinci\u00f3n entre las funciones de gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se refuerzan los procesos ejecutivos de toma de decisiones por parte de l Rector", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se establecen esquemas de coparticipaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se completan las competencias de l Consejo_Social para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se crea", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "establecer\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 elegido directamente por la comunidad universitaria mediante sufragio universal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Otras novedades de l marco normativo son la creaci\u00f3n de l Consejo_de_Direcci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que asistir\u00e1 a l Rector en su actividad a l frente de la Universidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Consejo_Social se configura", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A este \u00f3rgano le corresponde la supervisi\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de la Universidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su regulaci\u00f3n corresponde a la Ley_de_las_Comunidades_Aut\u00f3nomas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estar\u00e1 constituido por personalidades de la vida cultural", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no podr\u00e1n ser de la propia comunidad acad\u00e9mica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Consejo_de_Coordinaci\u00f3n_Universitaria ser\u00e1 el m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se configura", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que convergen en el sistema universitario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La existencia de un n\u00famero creciente de Universidades privadas recomienda su participaci\u00f3n en este foro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se traten cuestiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "V. Una de las principales innovaciones de la Ley viene dada por la introducci\u00f3n en el sistema universitario de mecanismos externos de evaluaci\u00f3n de su calidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para ello se crea la Agencia_Nacional_de_Evaluaci\u00f3n_de_la_Calidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "desarrollar\u00e1 la actividad evaluadora propia de sistemas universitarios avanzados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Agencia evaluar\u00e1 tanto las ense\u00f1anzas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su trabajo proporcionar\u00e1 una informaci\u00f3n adecuada para la toma de decisiones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que les corresponden", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Acreditaci\u00f3n promover\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y garantizar\u00e1 la calidad de las Universidades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y t\u00edtulos se regulan mediante el establecimiento de garant\u00edas en_cuanto_a la calidad de los t\u00edtulos oficiales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los planes de estudio ser\u00e1n evaluados tras un per\u00edodo inicial de implantaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el desarrollo tecnol\u00f3gico est\u00e1n transformando los modos de organizar el aprendizaje", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Universidad debe liderar este proceso de cambio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tenga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Ley otorga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Lo anteriormente expuesto est\u00e1 en consonancia con el manifiesto compromiso de los poderes p\u00fablicos de promover", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y contin\u00faen siendo su principal motor de desarrollo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se establecen en la Ley los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se contemplan distintos tipos de estructuras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Ley realza la importancia presente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la investigaci\u00f3n tiene", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y reconoce", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que establece sus derechos b\u00e1sicos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que posteriormente fijen los estatutos de cada Universidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se prev\u00e9 una pol\u00edtica activa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley adopta medidas consideradas un\u00e1nimemente prioritarias para la comunidad universitaria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se articulan distintos mecanismos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que garanticen una ense\u00f1anza de calidad en el marco de la ense\u00f1anza superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley establece un sistema de selecci\u00f3n m\u00e1s abierto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que mejorar\u00e1 la calidad a_trav\u00e9s_de un proceso de habilitaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "garantiza la objetividad en las pruebas de selecci\u00f3n de l profesorado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que hayan sido habilitados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se dise\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Ley fomenta el principio b\u00e1sico de la movilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contiene tanto para el profesorado funcionario", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que las Universidades puedan desarrollar su pol\u00edtica de profesorado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se posibilita la contrataci\u00f3n de hasta un m\u00e1ximo de l 49_% de l total el porcentaje de profesores contratados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades_Aut\u00f3nomas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que son responsables con los normativos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que ahora asumen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se crean nuevas figuras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se introducen criterios de calidad para la contrataci\u00f3n estable de este profesorado por parte de las Universidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "X._La_Ley reconoce expresamente la autonom\u00eda econ\u00f3mica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "establecer\u00e1 su r\u00e9gimen econ\u00f3mico atendiendo a los principios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se establecen en la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se introducen mecanismos de flexibilidad facilitando", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "puedan crear se fundaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que permitan perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Estado ejercer\u00e1 su responsabilidad de vertebraci\u00f3n de l sistema universitario mediante la financiaci\u00f3n de programas orientados a dar cumplimiento a los objetivos previstos en la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se ha hecho_referencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley contempla una serie de medidas para posibilitar las modificaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan de realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que emanen de este espacio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se recogen previsiones sobre el acceso de los nacionales de Estados miembros de la Uni\u00f3n_Europea a l desarrollo de la funci\u00f3n docente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "de_modo_que se facilita la movilidad de l profesorado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "esta Ley es el resultado de un trabajo constructivo en un proyecto com\u00fan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que expresa el compromiso de la sociedad con el sistema universitario espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Pretende ser el marco innovador", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que responda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sirve", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La Universidad realiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior mediante la investigaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son funciones de la Universidad a l servicio de la sociedad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que exijan la aplicaci\u00f3n de conocimientos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las Universidades est\u00e1n dotadas de personalidad jur\u00eddica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y desarrollan sus funciones en r\u00e9gimen de autonom\u00eda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las Universidades privadas tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica propia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su objeto social exclusivo ser\u00e1 la educaci\u00f3n superior mediante la realizaci\u00f3n de las funciones a las", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el apartado 2_de_l art\u00edculo 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la autonom\u00eda de las Universidades comprende", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que act\u00faen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han de desarrollar sus actividades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se fundamentan en el principio de libertad acad\u00e9mica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La autonom\u00eda universitaria exige", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y hace posible", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde a cada Comunidad_Aut\u00f3noma las tareas de coordinaci\u00f3n de las Universidades de su competencia", "subject": "SUBJECT"}]
