[{"clause": "Las fuentes de l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol son la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Carecer\u00e1n de validez las disposiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contradigan otra de rango superior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La costumbre s\u00f3lo regir\u00e1 en_defecto_de ley aplicable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no sea contraria a la moral", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que resulte probada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no sean meramente interpretativos de una declaraci\u00f3n de voluntad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los principios generales de l derecho se aplicar\u00e1n en_defecto_de ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las normas jur\u00eddicas contenidas en los tratados internacionales no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n directa en Espa\u00f1a en tanto no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La jurisprudencia complementar\u00e1 el ordenamiento jur\u00eddico con la doctrina", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "establezca el Tribunal_Supremo a l interpretar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Tribunales tienen el deber inexcusable de resolver en_todo_caso los asuntos de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conozcan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las leyes entrar\u00e1n en vigor a los veinte_d\u00edas de su completa publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn_Oficial de l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si en ellas no se dispone otra cosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las leyes s\u00f3lo se derogan por otras posteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La derogaci\u00f3n tendr\u00e1 el alcance", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que expresamente se disponga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se extender\u00e1 siempre a todo aquello", "subject": "ZERO"}, {"clause": "sea incompatible con la anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Por la simple derogaci\u00f3n de una ley no recobran vigencia las", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que \u00e9sta hubiere derogado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las leyes no tendr\u00e1n efecto retroactivo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no dispusieren lo contrario", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las normas se interpretar\u00e1n seg\u00fan el sentido propio de sus palabras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que han de ser aplicadas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La equidad habr\u00e1 de ponderar se en la aplicaci\u00f3n de las normas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si bien las resoluciones de los Tribunales s\u00f3lo podr\u00e1n descansar de manera exclusiva en ella", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la ley expresamente lo permita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Proceder\u00e1 la aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica de las normas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando \u00e9stas no contemplen un supuesto espec\u00edfico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se aprecie identidad de raz\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las de \u00e1mbito temporal no se aplicar\u00e1n a supuestos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las disposiciones de este C\u00f3digo se aplicar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se establezca otra cosa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quedar\u00e1 \u00e9ste excluido de l c\u00f3mputo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual deber\u00e1 empezar en el d\u00eda siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si los plazos estuviesen fijados por meses", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se computar\u00e1n de fecha a fecha", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando en el mes de l vencimiento no hubiera d\u00eda equivalente a l inicial de l c\u00f3mputo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se entender\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el plazo expira el \u00faltimo de l mes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En el c\u00f3mputo civil de los plazos no se excluyen los d\u00edas inh\u00e1biles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El error de derecho producir\u00e1 \u00fanicamente aquellos efectos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las leyes determinen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la renuncia a los derechos en ella reconocidos s\u00f3lo ser\u00e1n v\u00e1lidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando no contrar\u00eden el inter\u00e9s", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ni perjudiquen a terceros", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y a las prohibitivas son nulos de_pleno_derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que en ellas se establezca un efecto distinto para el caso de contravenci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que persigan un resultado prohibido por el ordenamiento jur\u00eddico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se considerar\u00e1n ejecutados en fraude de ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no impedir\u00e1n la debida aplicaci\u00f3n de la norma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se hubiere tratado de eludir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los derechos deber\u00e1n ejercitar se conforme_a las exigencias de la buena fe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Ley no ampara el abuso de l derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se realice", "subject": "ZERO"}, {"clause": "dar\u00e1 lugar a la correspondiente indemnizaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que impidan la persistencia en el abuso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y las de seguridad p\u00fablica obligan a todos los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hallen en territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las leyes procesales espa\u00f1olas ser\u00e1n las \u00fanicas aplicables a las actuaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se sustancien en territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las mismas puedan hacer a las leyes extranjeras", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan de realizar se fuera_de Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley personal correspondiente a las personas f\u00edsicas es la determinada por su nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dicha ley regir\u00e1 la capacidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El cambio de ley personal no afectar\u00e1 a la mayor\u00eda de edad adquirida de conformidad con la ley personal anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los efectos de l matrimonio se regir\u00e1n por la ley personal com\u00fan de los c\u00f3nyuges a l tiempo de contraer lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el divorcio se regir\u00e1n por la ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determina el art\u00edculo 107", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se estipule", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o sustituya el r\u00e9gimen econ\u00f3mico de l matrimonio ser\u00e1n v\u00e1lidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando sean conformes bien a la ley", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que rija los efectos de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se regir\u00e1n por la Ley personal de l hijo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si no pudiera determinar se \u00e9sta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se estar\u00e1 a la de la residencia habitual de l hijo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La adopci\u00f3n constituida por Juez espa\u00f1ol se regir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "deber\u00e1 observar se la ley nacional de l adoptando en lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere a su capacidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00ba Si tuviera su residencia habitual fuera_de Espa\u00f1a", "subject": "ZERO"}, {"clause": "\u00ba Aunque resida en Espa\u00f1a", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si no adquiere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1 exigir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los C\u00f3nsules espa\u00f1oles tendr\u00e1n las mismas atribuciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el adoptante sea espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el adoptando est\u00e9 domiciliado en la demarcaci\u00f3n consular", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La propuesta previa ser\u00e1 formulada por la entidad p\u00fablica correspondiente a l \u00faltimo lugar de residencia de l adoptante en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el adoptante no tuvo residencia en Espa\u00f1a en los dos \u00faltimos a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no ser\u00e1 necesaria propuesta previa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero el C\u00f3nsul recabar\u00e1 de las autoridades de l lugar de residencia de aqu\u00e9l informes suficientes para valorar su idoneidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la Ley de l adoptando regir\u00e1 en_cuanto_a capacidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los consentimientos exigidos por tal Ley podr\u00e1n prestar se ante una autoridad de l pa\u00eds en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se inici\u00f3 la constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "para la adopci\u00f3n de un espa\u00f1ol ser\u00e1 necesario el consentimiento de la entidad p\u00fablica correspondiente a la \u00faltima residencia de l adoptando en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No ser\u00e1 reconocida en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si los efectos de aqu\u00e9lla no se corresponden con los previstos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tampoco lo ser\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "mientras la entidad p\u00fablica competente no haya declarado la idoneidad de l adoptante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y estuviera domiciliado en Espa\u00f1a a l tiempo de la adopci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y las dem\u00e1s instituciones de protecci\u00f3n de l incapaz se regular\u00e1n por la Ley nacional de \u00e9ste", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o urgentes de protecci\u00f3n se regir\u00e1n por la ley de su residencia habitual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que intervengan autoridades judiciales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o administrativas espa\u00f1olas se sustanciar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1 aplicable la ley espa\u00f1ola para tomar las medidas de car\u00e1cter protector", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hallen en territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho a la prestaci\u00f3n de alimentos entre parientes habr\u00e1 de regular se por la ley nacional com\u00fan de l alimentista", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No_obstante se aplicar\u00e1 la ley de la residencia habitual de la persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los reclame", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando \u00e9sta no pueda obtener los de_acuerdo_con la ley nacional com\u00fan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando ninguna de ellas permita la obtenci\u00f3n de alimentos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se aplicar\u00e1 la ley interna de la autoridad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conoce de la reclamaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la nueva ley se aplicar\u00e1 a_partir_de l momento de l cambio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sucesi\u00f3n por_causa_de muerte se regir\u00e1 por la ley nacional de l causante en el momento de su fallecimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean la naturaleza de los bienes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el pa\u00eds d\u00f3nde se encuentren", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o de l disponente en el momento de su otorgamiento conservar\u00e1n su validez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque sea otra ley", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que rija la sucesi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si bien las leg\u00edtimas se ajustar\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que por ministerio de la ley se atribuyan a l c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que regule los efectos de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "respecto_de las situaciones de doble nacionalidad previstas en las leyes espa\u00f1olas se estar\u00e1 a lo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que determinen los tratados internacionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si nada estableciesen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ser\u00e1 preferida la nacionalidad coincidente con la \u00faltima residencia habitual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Prevalecer\u00e1 en_todo_caso la nacionalidad espa\u00f1ola de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ostente adem\u00e1s otra no prevista en nuestras leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si ostentare dos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se estar\u00e1 a lo", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que establece el apartado siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se considera", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que carecieren de nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o la tuvieren indeterminada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La ley personal correspondiente a las personas jur\u00eddicas es la determinada por su nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y regir\u00e1 en todo lo relativo a capacidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se regir\u00e1n por la ley de l lugar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde se hallen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La misma ley ser\u00e1 aplicable a los bienes muebles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "\u00e9stos se considerar\u00e1n situados en el lugar de su expedici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el destinatario hayan convenido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se consideren situados en el lugar de destino", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La emisi\u00f3n de los t\u00edtulosvalores se atendr\u00e1 a la ley de l lugar en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se produzca", "subject": "ZERO"}, {"clause": "e industrial se proteger\u00e1n dentro_de l territorio espa\u00f1ol de_acuerdo_con la ley espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que Espa\u00f1a sea parte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se aplicar\u00e1 a las obligaciones contractuales la ley a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las partes se hayan sometido expresamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tenga alguna conexi\u00f3n con el negocio de", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se trate", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "se aplicar\u00e1 a los contratos relativos a bienes inmuebles la ley de l lugar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde est\u00e9n sitos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que \u00e9stos radiquen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley de l lugar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde se presten los servicios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las donaciones se regir\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1n v\u00e1lidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si la causa de la incapacidad no estuviere reconocida en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta regla no se aplicar\u00e1 a los contratos relativos a inmuebles situados en el extranjero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las obligaciones no contractuales se regir\u00e1n por la ley de l lugar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde hubiere ocurrido el hecho de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deriven", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La gesti\u00f3n de negocios se regular\u00e1 por la ley de l lugar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde el gestor realice la principal actividad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En el enriquecimiento sin causa se aplicar\u00e1 la ley en_virtud_de la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual se produjo la transferencia de l valor patrimonial en_favor_de l enriquecido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La ley reguladora de una obligaci\u00f3n se extiende a los requisitos de l cumplimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se aplicar\u00e1 la ley de l lugar de cumplimiento a las modalidades de ejecuci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que requieran intervenci\u00f3n judicial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A la representaci\u00f3n legal se aplicar\u00e1 la ley reguladora de la relaci\u00f3n jur\u00eddica de la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que nacen las facultades de l representante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde se ejerciten las facultades conferidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y dem\u00e1s actos jur\u00eddicos se regir\u00e1n por la ley de l pa\u00eds en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se otorguen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ser\u00e1n tambi\u00e9n v\u00e1lidos los celebrados con las formas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Igualmente ser\u00e1n v\u00e1lidos los actos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que \u00e9stos radiquen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si tales actos fueren otorgados a_bordo de buques", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1n celebrados en el pa\u00eds de su abanderamiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o las aeronaves militares se consideran", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que pertenezcan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y contratos exigiere para su validez una determinada forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 siempre aplicada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley espa\u00f1ola a los contratos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Art\u00edculo 12 1.La calificaci\u00f3n para determinar la norma de conflicto aplicable se har\u00e1 siempre con arreglo a la ley espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La remisi\u00f3n a l derecho extranjero se entender\u00e1 hecha a su ley material", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sus normas de conflicto puedan hacer a otra ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no sea la espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En ning\u00fan caso tendr\u00e1 aplicaci\u00f3n la ley extranjera", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando resulte contraria a l orden p\u00fablico", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Se considerar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando una norma de conflicto remita a la legislaci\u00f3n de un Estado en el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que coexistan diferentes sistemas legislativos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea aplicable entre ellos se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y autoridades aplicar\u00e1n de oficio las normas de conflicto de l derecho espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que invoque el derecho extranjero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el juzgador podr\u00e1 valer se adem\u00e1s_de cuantos instrumentos de averiguaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuanto determinan los efectos de las leyes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "tendr\u00e1n aplicaci\u00f3n general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e1n vigentes", "subject": "ZERO"}, {"clause": "regir\u00e1 el C\u00f3digo_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo sea en cada una de aqu\u00e9llas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o foral se determina por la vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tienen vecindad civil en territorio de derecho com\u00fan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tengan tal vecindad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el adoptado no emancipado adquiere la vecindad civil de los adoptantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los padres tuvieren distinta vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el hijo tendr\u00e1 la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda a aqu\u00e9l de los dos respecto_de l", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual la filiaci\u00f3n haya sido determinada antes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "tendr\u00e1 la de l lugar de l nacimiento", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que de ellos ejerza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o le haya sido atribuida la patria potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n atribuir a l hijo la vecindad civil de cualquiera de ellos en tanto no", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no afectar\u00e1n a la vecindad civil de los hijos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que cumpla catorce a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que transcurra un a\u00f1o despu\u00e9s_de su emancipaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si no estuviera emancipado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "habr\u00e1 de ser asistido en la opci\u00f3n por el representante legal", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El matrimonio no altera la vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ya sea legalmente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La vecindad civil se adquiere", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el interesado manifieste ser esa su voluntad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ambas declaraciones se har\u00e1n constar en el Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no necesitan ser reiteradas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En_caso_de duda prevalecer\u00e1 la vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponda a l lugar de nacimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que adquiera la nacionalidad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta declaraci\u00f3n de opci\u00f3n se formular\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la adquisici\u00f3n de la nacionalidad se haga por declaraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la autorizaci\u00f3n necesaria deber\u00e1 determinar la vecindad civil por la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se ha de optar", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que adquiera la nacionalidad por carta de naturaleza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el Real_Decreto de concesi\u00f3n determine", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispone el apartado anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que concurran en el peticionario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La recuperaci\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola lleva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ostentara el interesado a l tiempo de su p\u00e9rdida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se regir\u00e1 por las disposiciones de este art\u00edculo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puedan surgir por la coexistencia de distintas legislaciones civiles en el territorio nacional se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1 ley personal la determinada por la vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No ser\u00e1 aplicable lo dispuesto en los apartados 1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho de viudedad regulado en la Compilaci\u00f3n aragonesa corresponde a los c\u00f3nyuges sometidos a l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial de dicha Compilaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque despu\u00e9s cambie su vecindad civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezca la ley sucesoria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho expectante de viudedad no podr\u00e1 oponer se a l adquirente a t\u00edtulo oneroso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no radiquen en territorio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde se reconozca tal derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el contrato se hubiera celebrado fuera_de dicho territorio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El usufructo viudal corresponde tambi\u00e9n a l c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el premuerto tuviese vecindad civil aragonesa en el momento de su muerte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los efectos de l matrimonio entre espa\u00f1oles se regular\u00e1n por la ley espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que resulte aplicable seg\u00fan los criterios de l art\u00edculo 9", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En este \u00faltimo caso se aplicar\u00e1 el r\u00e9gimen de separaci\u00f3n de bienes de l C\u00f3digo civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y otra ley personal de los contrayentes hubiera de regir un sistema de separaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son espa\u00f1oles de origen", "subject": "ZERO"}, {"clause": "uno de ellos hubiera nacido tambi\u00e9n en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se except\u00faan los hijos de funcionario diplom\u00e1tico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si ambos carecieren de nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si la legislaci\u00f3n de ninguno de ellos atribuye a l hijo una nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya filiaci\u00f3n no resulte determinada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se presumen nacidos en territorio espa\u00f1ol los menores de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo primer lugar conocido de estancia sea territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya determinaci\u00f3n se produzca despu\u00e9s_de los dieciocho a\u00f1os de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no son por s\u00ed solos causa de adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El interesado tiene entonces derecho a optar por la nacionalidad espa\u00f1ola de origen en_el_plazo_de dos a\u00f1os a contar desde aquella determinaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es causa de consolidaci\u00f3n de la nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque se anule el t\u00edtulo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la origin\u00f3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El extranjero menor de dieciocho a\u00f1os adoptado por un espa\u00f1ol adquiere", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el adoptado es mayor de dieciocho a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tienen derecho a optar por la nacionalidad espa\u00f1ola las personas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que est\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o hayan estado sujetas a la patria potestad de un espa\u00f1ol", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se hallen comprendidas en el \u00faltimo apartado de los art\u00edculos 17", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La declaraci\u00f3n de opci\u00f3n se formular\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En este caso la opci\u00f3n requiere autorizaci\u00f3n de l encargado de l Registro_Civil de l domicilio de l declarante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dicha autorizaci\u00f3n se concede en_inter\u00e9s de l menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando aquel sea mayor de catorce a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "as\u00ed lo permita la sentencia de incapacitaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si est\u00e1 emancipado", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o es mayor de dieciocho a\u00f1os", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La opci\u00f3n caducar\u00e1 a los veinte a\u00f1os de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el optante no estuviera emancipado seg\u00fan su ley personal a l llegar a los dieciocho a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el plazo para optar se prolongar\u00e1 hasta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que transcurran dos a\u00f1os desde la emancipaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se except\u00faa el caso en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya caducado el derecho de opci\u00f3n conforme_a l apartado c", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La nacionalidad espa\u00f1ola se adquiere por carta de naturaleza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando en el interesado concurran circunstancias excepcionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La nacionalidad espa\u00f1ola tambi\u00e9n se adquiere por residencia en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se\u00f1ala el art\u00edculo siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que podr\u00e1 denegar la por motivos razonados de orden p\u00fablico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y otro caso la solicitud podr\u00e1 formular la", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o el incapacita do", "subject": "ERROR"}, {"clause": "seg\u00fan resulte de la sentencia de incapacitaci\u00f3n", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "el representante legal s\u00f3lo podr\u00e1 formular la solicitud", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si previamente ha obtenido autorizaci\u00f3n conforme_a lo previsto en la letra a", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o por residencia caducan a los ciento_ochenta_d\u00edas siguientes a su notificaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si en este plazo no comparece el interesado ante funcionario competente para cumplir los requisitos de l art\u00edculo 23", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para la concesi\u00f3n de la nacionalidad por residencia se requiere", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que \u00e9sta haya durado diez a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1n suficientes cinco a\u00f1os para los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan obtenido asilo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se trate de nacionales de origen de pa\u00edses iberoamericanos", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Bastar\u00e1 el tiempo de residencia de un a\u00f1o para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya nacido en territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no haya ejercitado oportunamente la facultad de optar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya estado sujeto legalmente a la tutela", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si continuare en esta situaci\u00f3n en el momento de la solicitud", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que a l tiempo de la solicitud llevare un a\u00f1o casado con espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no estuviere separado legalmente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si a la muerte de l c\u00f3nyuge no existiera separaci\u00f3n legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que originariamente hubieran sido espa\u00f1oles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En todos los casos la residencia habr\u00e1 de ser legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que tiene residencia legal en Espa\u00f1a el c\u00f3nyuge", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que conviva con funcionario diplom\u00e1tico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El interesado deber\u00e1 justificar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o denegaci\u00f3n de la nacionalidad por residencia deja a salvo la v\u00eda judicial contenciosoadministrativa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son requisitos comunes para la validez de la adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola por opci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "jure", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o prometa fidelidad a l Rey", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Que la misma persona declare", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que renuncia a su anterior nacionalidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Quedan a salvo de este requisito los naturales de pa\u00edses mencionados en el apartado 2_de_l art\u00edculo 24", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Que la adquisici\u00f3n se inscriba en el Registro_Civil espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los emancipados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "adquieran voluntariamente otra nacionalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o utilicen exclusivamente la nacionalidad extranjera", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que tuvieran atribuida antes_de la emancipaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La p\u00e9rdida se producir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "una_vez_que transcurran tres a\u00f1os a contar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no es bastante para producir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los espa\u00f1oles emancipados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que renuncien expresamente a ella", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si tienen otra nacionalidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "y residen habitualmente en el extranjero", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No se pierde la nacionalidad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si Espa\u00f1a se hallare en guerra", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no lo sean de origen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando por sentencia firme fueren condenados a su p\u00e9rdida", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando entren voluntariamente a l servicio de las armas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o ejerzan cargo pol\u00edtico en un Estado extranjero contra la prohibici\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que declare", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el interesado ha incurrido en falsedad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "produce la nulidad de tal adquisici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si bien no se derivar\u00e1n de ella efectos perjudiciales para terceros de_buena_fe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La acci\u00f3n de nulidad deber\u00e1 ejercitar se por el Ministerio_Fiscal de oficio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quien haya perdido la nacionalidad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este requisito no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los emigrantes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En los dem\u00e1s casos podr\u00e1 ser dispensado por el Ministro_de_Justicia", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando concurran circunstancias excepcionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se trate de naturales de los pa\u00edses mencionados en el art\u00edculo 24", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "No podr\u00e1n recuperar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se encuentren incursos en cualquiera de los supuestos previstos en el art\u00edculo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan perdido la nacionalidad sin haber cumplido el servicio militar espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la habilitaci\u00f3n no ser\u00e1 precisa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando la declaraci\u00f3n de recuperaci\u00f3n se formule por var\u00f3n mayor de cuarenta a\u00f1os", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los extranjeros gozan en Espa\u00f1a de los mismos derechos civiles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "gozar\u00e1n de la nacionalidad espa\u00f1ola", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tengan el concepto de personas jur\u00eddicas con arreglo a las disposiciones de l presente C\u00f3digo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Las asociaciones domiciliadas en el extranjero tendr\u00e1n en Espa\u00f1a la consideraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determinen los tratados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El nacimiento determinar\u00e1 la personalidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero el concebido se tiene por nacido para todos los efectos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le sean favorables", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que nazca con las condiciones", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que expresa el art\u00edculo siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo se reputar\u00e1 nacido el feto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tuviere figura humana", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y viviere veinticuatro_horas enteramente desprendido de l seno materno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "da a l primer nacido los derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la ley reconozca a l primog\u00e9nito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La personalidad civil se extingue por la muerte de las personas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si se duda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "qui\u00e9n de ellas ha muerto primero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sostenga la muerte anterior de una", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "debe probar la", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se presumen muertas a l mismo tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y sus efectos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el t\u00edtulo VIII de este libro", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "Son personas jur\u00eddicas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Su personalidad empieza desde el instante mismo en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "hubiesen quedado validamente constituidas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "sean civiles", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la ley conceda personalidad propia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el n\u00famero 2_de_l art\u00edculo anterior se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La capacidad civil de las corporaciones se regular\u00e1 por las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que las hayan creado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando este requisito fuese necesario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las personas jur\u00eddicas pueden adquirir", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Iglesia se regir\u00e1 en este punto por lo concordado entre ambas potestades", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispongan las leyes especiales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual funcionaban legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cual se constituyeron", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que dispon\u00edan", "subject": "ZERO"}, {"clause": "dejasen de funcionar las corporaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se dar\u00e1 a sus bienes la aplicaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "les hubiesen en esta previsi\u00f3n asignado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si nada se hubiere establecido previamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se aplicaran esos bienes a la realizaci\u00f3n de fines an\u00e1logos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que principalmente debieran recoger los beneficios de las instituciones extinguidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el domicilio de las personas naturales es el lugar de su residencia habitual", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determine la Ley_de_Enjuiciamiento_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que gocen de l derecho de extraterritorialidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 el \u00faltimo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieren tenido en territorio espa\u00f1ol", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que las haya creado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o las reglas de fundaci\u00f3n fijaren el domicilio de las personas jur\u00eddicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se entender\u00e1", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que lo tienen en el lugar en", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se halle establecida su representaci\u00f3n legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde ejerzan las principales funciones de su instituto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La promesa de matrimonio no produce obligaci\u00f3n de contraer lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se hubiere estipulado para el supuesto de su no celebraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No se admitir\u00e1 a tr\u00e1mite la demanda en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se pretenda su cumplimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o por menor emancipado s\u00f3lo producir\u00e1 la obligaci\u00f3n de resarcir a la otra parte de los gastos hechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Esta acci\u00f3n caducar\u00e1 a l a\u00f1o contado desde el d\u00eda de la negativa a la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio conforme_a las disposiciones de este C\u00f3digo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No hay matrimonio sin consentimiento matrimonial", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "o modo de l consentimiento se tendr\u00e1 por no puesta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No pueden contraer matrimonio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que est\u00e9n ligados con v\u00ednculo matrimonial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tampoco pueden contraer matrimonio entre s\u00ed", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El Ministro_de_Justicia puede dispensar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Juez_de_Primera_Instancia podr\u00e1 dispensar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En los expedientes de dispensa de edad deber\u00e1n ser o\u00edd os el menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La dispensa ulterior convalida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya nulidad no haya sido instada judicialmente por alguna de las partes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cualquier espa\u00f1ol podr\u00e1 contraer matrimonio dentro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tambi\u00e9n podr\u00e1 contraer matrimonio fuera_de Espa\u00f1a con arreglo a la forma establecida por la Ley de l lugar de celebraci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si ambos contrayentes son extranjeros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 celebrar se el matrimonio en Espa\u00f1a con arreglo a la forma prescrita para los espa\u00f1oles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1 competente para autorizar el matrimonio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "donde se celebre el matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien \u00e9ste delegue", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no resida dicho Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1 autorizar el matrimonio de l", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se halle en peligro de muerte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque los contrayentes no residan en la circunscripci\u00f3n respectiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se celebren a_bordo de nave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Este matrimonio no requerir\u00e1 para su autorizaci\u00f3n la previa formaci\u00f3n de expediente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La validez de l matrimonio no quedar\u00e1 afectada por la incompetencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo autorice", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que a l menos uno de los c\u00f3nyuges hubiera procedido de_buena_fe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y aqu\u00e9llos ejercieran sus funciones p\u00fablicamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando concurra causa grave suficientemente probada el Ministro_de_Justicia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el expediente se tramitar\u00e1 reservadamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1 autorizar se en el expediente matrimonial", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que no resida en el distrito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o funcionario autorizante celebre el matrimonio por apoderado a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien haya concedido poder especial en forma aut\u00e9ntica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero siempre ser\u00e1 necesaria la asistencia personal de l otro contrayente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En el poder se determinar\u00e1 la persona con", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El poder se extinguir\u00e1 por la revocaci\u00f3n de l poderdante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En_caso_de revocaci\u00f3n por el poderdante bastar\u00e1 su manifestaci\u00f3n en forma aut\u00e9ntica antes_de la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La revocaci\u00f3n se notificar\u00e1 de inmediato a l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quienes deseen contraer matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que re\u00fanen los requisitos de capacidad establecidos en este C\u00f3digo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si alguno de los contrayentes estuviere afectado por deficiencias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se exigir\u00e1 dictamen m\u00e9dico sobre su aptitud para prestar el consentimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El matrimonio deber\u00e1 celebrar se ante el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La prestaci\u00f3n de l consentimiento podr\u00e1 tambi\u00e9n realizar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "preguntar\u00e1 a cada uno de los contrayentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si consienten en contraer matrimonio con el otro", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si efectivamente lo contraen en dicho acto", "subject": "ZERO"}, {"clause": "declarar\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que los mismos quedan unidos en matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y extender\u00e1 la inscripci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El consentimiento matrimonial podr\u00e1 prestar se en la forma prevista por una confesi\u00f3n religiosa inscrita", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o en cualquiera de las formas religiosas previstas en el art\u00edculo anterior produce efectos civiles", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el pleno reconocimiento de los mismos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el cap\u00edtulo siguiente", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "El matrimonio produce efectos civiles desde su celebraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el pleno reconocimiento de los mismos ser\u00e1 necesaria su inscripci\u00f3n en el Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El matrimonio no inscrito no perjudicar\u00e1 los derechos adquiridos de_buena_fe por terceras personas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien se celebre el matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o funcionario entregar\u00e1 a cada uno de los contrayentes documento acreditativo de la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La inscripci\u00f3n de l matrimonio celebrado en Espa\u00f1a en forma religiosa se practicar\u00e1 con la simple presentaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n de la Iglesia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que habr\u00e1 de expresar las circunstancias exigidas por la legislaci\u00f3n de l Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se denegar\u00e1 la pr\u00e1ctica de l asiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o de los asientos de l Registro conste", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "que el matrimonio re\u00fane los requisitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que para su validez se exigen en este t\u00edtulo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para el reconocimiento de l matrimonio secreto basta inscripci\u00f3n en el libro especial de l Registro_Civil_Central", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero no perjudicar\u00e1 los derechos adquiridos de_buena_fe por terceras personas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el matrimonio se hubiere celebrado sin haber se tramitado correspondiente expediente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "deber\u00e1 comprobar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si concurren los requisitos legales para su celebraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la mujer son iguales en derechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la mujer deben respetar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los c\u00f3nyuges est\u00e1n obligados a vivir juntos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se presume", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los c\u00f3nyuges viven juntos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los c\u00f3nyuges fijar\u00e1n de com\u00fan acuerdo el domicilio conyugal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "resolver\u00e1 el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ninguno de los c\u00f3nyuges puede atribuir se la representaci\u00f3n de l otro sin", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que le hubiere sido conferida", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Es nulo cualquiera", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sea la forma de su celebraci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los art\u00edculos 46", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se contraiga sin la intervenci\u00f3n de l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien deba celebrar se", "subject": "ZERO"}, {"clause": "hubieren sido determinantes de la prestaci\u00f3n de l consentimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La acci\u00f3n para pedir la nulidad de l matrimonio corresponde a los c\u00f3nyuges", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que tenga inter\u00e9s directo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la causa de nulidad fuere la falta de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras el contrayente sea menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n cualquiera de sus padres", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A el llegar a la mayor\u00eda de edad s\u00f3lo podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n el contrayente menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los c\u00f3nyuges hubieren vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s_de alcanzada aqu\u00e9lla", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o miedo grave solamente podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de nulidad el c\u00f3nyuge", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiera sufrido el vicio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Caduca la acci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se convalida el matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si los c\u00f3nyuges hubieran vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s_de desvanecido el error", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Juez no acordar\u00e1 la nulidad de un matrimonio por defecto de forma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si a l menos uno de los c\u00f3nyuges lo contrajo de_buena_fe salvo lo dispuesto en el n\u00famero 3_de_l art\u00edculo 73", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La declaraci\u00f3n de nulidad de l matrimonio no invalidar\u00e1 los efectos ya producidos respecto_de los hijos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La buena fe se presume", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no consumado tendr\u00e1n eficacia en el ordenamiento civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si se declaran ajustados a l Derecho de l Estado en resoluci\u00f3n dictada por el Juez civil competente conforme_a las condiciones a las", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se refiere el art\u00edculo 954 de la Ley de", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se decretar\u00e1 judicialmente la separaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sea la forma de celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Deber\u00e1 necesariamente acompa\u00f1ar se a la demanda la propuesta de l convenio regulador de la separaci\u00f3n conforme_a los art\u00edculos 90", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando el otro est\u00e9 incurso en causa legal de separaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son causas de separaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No podr\u00e1 invocar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "como causa la infidelidad conyugal", "subject": "ERROR"}, {"clause": "si existe previa separaci\u00f3n de hecho libremente consentida por ambos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la alegue", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que convivan en el hogar familiar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o el de la familia exijan la suspensi\u00f3n de la convivencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se entender\u00e1 libremente prestado este consentimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando un c\u00f3nyuge requiriese fehacientemente a l otro para prestar lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y \u00e9ste no mostrase su voluntad en contra por cualquier medio admitido en derecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o pidiese la separaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se refiere el art\u00edculo 103", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sentencia de separaci\u00f3n produce la suspensi\u00f3n de la vida com\u00fan de los casados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y cesa la posibilidad de vincular bienes de l otro c\u00f3nyuge en el ejercicio de la potestad dom\u00e9stica", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La reconciliaci\u00f3n pone t\u00e9rmino a l procedimiento de separaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "pero los c\u00f3nyuges deber\u00e1n poner aqu\u00e9lla en conocimiento de l Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que entienda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o haya entendido en el litigio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "ser\u00e1n mantenidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando exista causa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo justifique", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Son causas de divorcio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando aqu\u00e9lla se hubiera interpuesto una vez transcurrido un a\u00f1o desde la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien hubiere formulado reconvenci\u00f3n conforme_a lo establecido en el art\u00edculo 82", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no hubiera reca\u00eddo resoluci\u00f3n en la primera instancia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se consienta libremente por ambos c\u00f3nyuges la separaci\u00f3n de hecho", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien pide el divorcio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el otro estaba incurso en causa de separaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando el divorcio sea solicitado por ambos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "deber\u00e1 necesariamente acompa\u00f1ar se a la demanda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los art\u00edculos 82", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "es compatible con el mantenimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando ello obedezca en uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y as\u00ed sea acreditado por cualquier medio admitido en derecho en el proceso de separaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La interrupci\u00f3n de la convivencia no implicar\u00e1 el cese efectivo de la misma", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si obedece a motivos laborales", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La acci\u00f3n de divorcio se extingue por la muerte de cualquiera de los c\u00f3nyuges", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deber\u00e1 ser", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se produzca despu\u00e9s_de interpuesta la demanda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La reconciliaci\u00f3n posterior a l divorcio no produce efectos legales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si bien los divorciados podr\u00e1n contraer entre s\u00ed nuevo matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La disoluci\u00f3n de l matrimonio por divorcio s\u00f3lo podr\u00e1 tener_lugar por sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que as\u00ed lo declare", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y producir\u00e1 efectos a_partir_de su firmeza", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No perjudicar\u00e1 a terceros de_buena_fe", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se refieren los art\u00edculos 81", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y 86 de este C\u00f3digo deber\u00e1 referir se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo cuidado hayan de quedar los hijos sujetos a la patria potestad de ambos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no viva con ellos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando proceda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "correspondiere satisfacer", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o divorcio ser\u00e1n aprobados por el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si son da\u00f1osos para los hijos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "La denegaci\u00f3n habr\u00e1 de hacer se mediante resoluci\u00f3n motivada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los c\u00f3nyuges deben someter a la consideraci\u00f3n de l Juez nueva propuesta para su aprobaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si procede", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1n hacer se efectivos por la v\u00eda de apremio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que el Juez adopte en_defecto_de acuerdo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1n ser modificadas judicialmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se alteren sustancialmente las circunstancias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Juez podr\u00e1 establecer las garant\u00edas reales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que requiera el cumplimiento de l convenio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "determinar\u00e1 conforme_a lo establecido en los art\u00edculos siguientes las medidas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hayan de sustituir a las", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que procedan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si para alguno de estos conceptos no se hubiera adoptado ninguna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Estas medidas podr\u00e1n ser modificadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se alteren sustancialmente las circunstancias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el divorcio no eximen a los padres de sus obligaciones para con los hijos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y educaci\u00f3n de los hijos ser\u00e1n adoptadas en beneficio de ellos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si tuvieran suficiente juicio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "En la sentencia se acordar\u00e1 la privaci\u00f3n de la patria potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando en el proceso se reve le", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1 tambi\u00e9n acordar se", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando as\u00ed convenga a los hijos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que la patria potestad sea ejercida total", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el cuidado de ellos corresponda a uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 recabar el dictamen de especialistas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "determinar\u00e1 la contribuci\u00f3n de cada progenitor para satisfacer los alimentos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y adoptar\u00e1 las medidas convenientes para asegurar la efectividad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Si convivieran en el domicilio familiar hijos mayores de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que carecieran de ingresos propios", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fijar\u00e1 los alimentos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean debidos conforme_a los art\u00edculos 142", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no tenga", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "consigo a los hijos menores incapacitados gozar\u00e1 de l derecho de visitar los", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Juez determinar\u00e1 el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que podr\u00e1 limitar", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si se dieren graves circunstancias", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que as\u00ed lo aconsejen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o se incumplieren grave", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La sentencia firme producir\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si la sentencia de nulidad declara la mala fe de uno solo de los c\u00f3nyuges", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere obrado de_buena_fe", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el de_mala_fe no tendr\u00e1 derecho a participar en las ganancias obtenidas por su consorte", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y de los objetos de uso ordinario en ella corresponden a los hijos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuya compa\u00f1\u00eda queden", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando algunos de los hijos queden en la compa\u00f1\u00eda de uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez resolver\u00e1 lo procedente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 acordar se", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que prudencialmente se fije", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponda a l c\u00f3nyuge no titular", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "lo hicieran aconsejable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo uso corresponda a l c\u00f3nyuge no titular se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o divorcio produzca desequilibrio econ\u00f3mico en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de l otro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que implique un empeoramiento en su situaci\u00f3n anterior en el matrimonio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "tiene derecho a una pensi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se fijar\u00e1 en la resoluci\u00f3n judicial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieren llegado los c\u00f3nyuges", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En la resoluci\u00f3n judicial se fijar\u00e1n las bases para actualizar la pensi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo matrimonio haya sido declarado nulo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si ha existido convivencia conyugal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En cualquier momento podr\u00e1 convenir se la sustituci\u00f3n de la pensi\u00f3n fijada judicialmente conforme_a l art\u00edculo 97 por la constituci\u00f3n de una renta vitalicia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo podr\u00e1 ser modificada por alteraciones sustanciales en la fortuna de uno", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El derecho a la pensi\u00f3n se extingue por el cese de la causa", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo motiv\u00f3", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho a la pensi\u00f3n no se extingue por el solo hecho de la muerte de l deudor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los herederos de \u00e9ste podr\u00e1n solicitar de l Juez la reducci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el caudal hereditario no pudiera satisfacer las necesidades de la deuda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o afectara a sus derechos en la leg\u00edtima", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se producen", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los c\u00f3nyuges podr\u00e1n vivir separados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y cesa la presunci\u00f3n convivencia conyugal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedan revocados los consentimientos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que cualquiera de los c\u00f3nyuges hubiera otorgado a l otro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cesa la posibilidad de vincular los bienes privativos de l otro c\u00f3nyuge en el ejercicio de la potestad dom\u00e9stica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cualquiera de las partes podr\u00e1 instar la oportuna anotaci\u00f3n en el Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "adoptar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "con cu\u00e1l de los c\u00f3nyuges han de quedar los sujetos a la patria potestad de ambos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que podr\u00e1 comunicar con ellos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "los hijos podr\u00e1n ser encomendados a otra persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ejercer\u00e1n bajo la autoridad de l Juez", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que continuar\u00e1n en \u00e9sta", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si procede", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de abonar a l otro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se considerar\u00e1 contribuci\u00f3n a dichas cargas el trabajo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que uno de los c\u00f3nyuges dedicara a la atenci\u00f3n de los hijos comunes sujetos a patria potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se hayan de entregar a uno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deban observar en la administraci\u00f3n", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que reciban", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que adquieran en_lo_sucesivo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o escritura p\u00fablica estuvieran especialmente afectados a las cargas de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se proponga demandar la nulidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o divorcio de su matrimonio puede solicitar los efectos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refieren los dos art\u00edculos anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y medidas s\u00f3lo subsistir\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que fueron inicialmente adoptados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se presenta la demanda ante el Juez", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No incumple el deber de convivencia el c\u00f3nyuge", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sale de l domicilio conyugal por una causa razonable", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y en_el_plazo_de treinta_d\u00edas presenta la demanda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se refieren los art\u00edculos anteriores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y medidas previstos en este cap\u00edtulo terminan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando sean sustituidos por los de la sentencia estimatoria", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o se ponga fin a l procedimiento de otro modo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y poderes se entiende definitiva", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el divorcio se regir\u00e1n por la ley nacional com\u00fan de los c\u00f3nyuges en el momento de la presentaci\u00f3n de la demanda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si los esposos tuvieran su residencia habitual en diferentes Estados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los Tribunales espa\u00f1oles resulten competentes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y divorcio dictadas por Tribunales extranjeros producir\u00e1n efectos en el ordenamiento espa\u00f1ol desde la fecha de su reconocimiento conforme_a lo dispuesto en la Ley_de_Enjuiciamiento_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n puede tener_lugar por naturaleza", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n por naturaleza puede ser matrimonial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Es matrimonial", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "y la madre est\u00e1n casados entre s\u00ed", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "surten los mismos efectos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n determina los apellidos con arreglo a lo dispuesto en la Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 solicitar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se altere el orden de sus apellidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "aunque no ostenten la patria potestad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Quedar\u00e1 excluido de la patria potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y no ostentar\u00e1 derechos por ministerio de la Ley respecto_de l hijo", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando haya sido condenado a_causa_de las relaciones a", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que obedezca la generaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando la filiaci\u00f3n haya sido judicialmente determinada contra su oposici\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el hijo no ostentar\u00e1 el apellido de l progenitor en cuesti\u00f3n m\u00e1s", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si lo necesita \u00e9l mismo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Dejar\u00e1n de producir efecto estas restricciones por determinaci\u00f3n de l representante legal de l hijo aprobada judicialmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedar\u00e1n siempre a salvo las obligaciones de velar por los hijos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n produce sus efectos desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Su determinaci\u00f3n legal tiene efectos retroactivos siempre", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la retroactividad sea compatible con la naturaleza de aqu\u00e9llos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y la ley no dispusiere lo contrario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "conservar\u00e1n su validez los actos otorgados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la filiaci\u00f3n hubiere sido determinada", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n se acredita por la inscripci\u00f3n en el Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la determina legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Para la admisi\u00f3n de pruebas distintas a la inscripci\u00f3n se estar\u00e1 a lo dispuesto en la Ley_de_Registro_Civil", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "No ser\u00e1 eficaz la determinaci\u00f3n de una filiaci\u00f3n en tanto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los asientos de filiaci\u00f3n podr\u00e1n ser rectificados conforme_a la Ley_de_Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1n tambi\u00e9n rectificar se en cualquier momento los asientos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que resulten contradictorios con los hechos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que una sentencia penal declare probados", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y paterna quedar\u00e1 determinada legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se presumen hijos de l marido los nacidos despu\u00e9s_de la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 el marido destruir la presunci\u00f3n mediante declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica en contrario formalizada dentro_de los seis meses siguientes a l conocimiento de l parto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se except\u00faan los casos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubiere reconocido la paternidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o hubiese conocido el embarazo de la mujer con anterioridad a la celebraci\u00f3n de l matrimonio", "subject": "ZERO"}, {"clause": "la declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica se hubiera formalizado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "podr\u00e1 inscribir se la filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si concurre el consentimiento de ambos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n adquiere el car\u00e1cter de matrimonial desde la fecha de l matrimonio de los progenitores", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que el hecho de la filiaci\u00f3n quede determinado legalmente conforme_a lo dispuesto en la secci\u00f3n siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior aprovechar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La filiaci\u00f3n no matrimonial quedar\u00e1 determinada legalmente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando se haga constar la filiaci\u00f3n materna en la inscripci\u00f3n de nacimiento practicada dentro_de l plazo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes no puedan contraer matrimonio por_raz\u00f3n_de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando un progenitor hiciere el reconocimiento separadamente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "no podr\u00e1 manifestar en \u00e9l la identidad de l otro", "subject": "ZERO"}, {"clause": "a_no_ser_que est\u00e9 ya determinada legalmente", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El reconocimiento de un hijo mayor de edad no producir\u00e1 efectos sin su consentimiento expreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o incapaz requerir\u00e1 el consentimiento expreso de su representante legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No ser\u00e1 necesario el consentimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si el reconocimiento se hubiere efectuado en testamento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La inscripci\u00f3n de paternidad as\u00ed practicada podr\u00e1 suspender se a simple petici\u00f3n de la madre durante el a\u00f1o siguiente a l nacimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el padre solicitara la confirmaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "ser\u00e1 necesaria la aprobaci\u00f3n judicial con audiencia de l Ministerio_Fiscal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o incapaz fueren hermanos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "s\u00f3lo podr\u00e1 quedar determinada legalmente respecto_de l otro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se otorgar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando convenga a l menor", "subject": "ZERO"}, {"clause": "podr\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si no la hubiere consentido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El reconocimiento de l ya fallecido s\u00f3lo surtir\u00e1 efecto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si lo consintieren sus descendientes por s\u00ed", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "En los juicios sobre filiaci\u00f3n ser\u00e1 admisible la investigaci\u00f3n de la paternidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El Juez no admitir\u00e1 la demanda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si con ella no se presenta un principio de prueba de los hechos en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se funde", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Mientras dure el procedimiento por el", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se impugne la filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el Juez adoptar\u00e1 las medidas de protecci\u00f3n oportunas sobre la persona", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aparece", "subject": "ZERO"}, {"clause": "el Juez podr\u00e1 acordar alimentos provisionales a_cargo_de l demandado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere el p\u00e1rrafo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que correspondan a l hijo menor de edad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o incapaz podr\u00e1n ser ejercitadas indistintamente por su representante legal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sus herederos podr\u00e1n continuar las acciones ya entabladas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cualquier persona con inter\u00e9s leg\u00edtimo tiene acci\u00f3n para", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se declare la filiaci\u00f3n manifestada por la constante posesi\u00f3n de estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se except\u00faa el supuesto en", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se reclame", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que es imprescriptible", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde a l padre", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el hijo falleciere antes_de transcurrir cuatro a\u00f1os desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que alcanzase plena capacidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se haya de fundar la demanda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su acci\u00f3n corresponde a sus herederos por el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que faltare para completar dichos plazos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando falte la respectiva posesi\u00f3n de estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde a l hijo durante toda su vida", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el hijo falleciere antes_de transcurrir cuatro a\u00f1os desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que alcanzare plena capacidad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se funde la demanda", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "su acci\u00f3n corresponde a sus herederos por el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que faltare para completar dichos plazos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "permitir\u00e1 en_todo_caso la impugnaci\u00f3n de la filiaci\u00f3n contradictoria", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "No podr\u00e1 reclamar se una filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que contradiga otra determinada en_virtud_de sentencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Aunque no haya prueba directa de la generaci\u00f3n", "subject": "IMPERSONAL"}, {"clause": "podr\u00e1 declarar se la filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que resulte de l reconocimiento expreso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se infiera la filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El marido podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de la paternidad en_el_plazo_de un a\u00f1o contado desde la inscripci\u00f3n de la filiaci\u00f3n en el Registro_Civil", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el plazo no correr\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "mientras el marido ignore el nacimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si el marido falleciere antes_de transcurrir el plazo se\u00f1alado en p\u00e1rrafo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la acci\u00f3n corresponde a cada heredero por el tiempo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que faltare para completar dicho plazo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "el a\u00f1o se contar\u00e1 desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo conozca el heredero", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La paternidad podr\u00e1 ser impugnada por el hijo durante el a\u00f1o siguiente a la inscripci\u00f3n de la filiaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Si fuere menor", "subject": "ZERO"}, {"clause": "el plazo contar\u00e1 desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que alcance la mayor\u00eda de edad", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que sea menor", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "corresponde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ostente la patria potestad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la demanda podr\u00e1 ser interpuesta en cualquier tiempo por el hijo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que determinen conforme_a la Ley una filiaci\u00f3n matrimonial", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La impugnaci\u00f3n de la paternidad por otras causas se atendr\u00e1 a las normas contenidas en esta secci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La mujer podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de su maternidad justificando la suposici\u00f3n de l parto", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando falte en las relaciones familiares la posesi\u00f3n de estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o materna no matrimonial podr\u00e1 ser impugnada por aquellos a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes perjudique", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Cuando exista posesi\u00f3n de estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n corresponder\u00e1 a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien aparece", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes por la filiaci\u00f3n puedan resultar afectados en su calidad de herederos forzosos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La acci\u00f3n caducar\u00e1 pasados cuatro a\u00f1os desde", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los hijos tendr\u00e1n en_todo_caso acci\u00f3n durante un a\u00f1o despu\u00e9s_de haber llegado a la plena capacidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o intimidaci\u00f3n corresponde a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quien lo hubiere otorgado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La acci\u00f3n caducar\u00e1 a l a\u00f1o de l reconocimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que ces\u00f3 el vicio de consentimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y podr\u00e1 ser ejercitada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si hubiere fallecido antes_de transcurrir el a\u00f1o", "subject": "ZERO"}]
