[{"clause": "La presente Ley_Org\u00e1nica tiene por objeto desarrollar el derecho de asociaci\u00f3n reconocido en el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que corresponde dictar a l Estado", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho de asociaci\u00f3n se regir\u00e1 con car\u00e1cter general por lo dispuesto en la presente Ley_Org\u00e1nica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se incluyen todas las asociaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no tengan fin de lucro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no est\u00e9n sometidas a un r\u00e9gimen asociativo espec\u00edfico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se regir\u00e1n por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica los partidos pol\u00edticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y comunidades religiosas se regir\u00e1n por lo dispuesto en los tratados internacionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Quedan excluidas de l \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley las comunidades de bienes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se rijan por las disposiciones relativas a l contrato de sociedad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Todas las personas tienen derecho a asociar se libremente para la consecuci\u00f3n de fines l\u00edcitos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "El derecho de asociaci\u00f3n comprende la libertad de asociar se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Nadie puede ser obligado a constituir una asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y el funcionamiento de las asociaciones deben ser democr\u00e1ticos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Ser\u00e1n nulos de_pleno_derecho los pactos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que desconozcan cualquiera de los aspectos de l derecho fundamental de asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n ejercitar el derecho de asociaci\u00f3n entre s\u00ed", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que lo hagan en igualdad de condiciones con \u00e9stos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que persigan fines", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o utilicen medios tipificados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "como delito son ilegales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se proh\u00edben las asociaciones secretas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La condici\u00f3n de miembro de una determinada asociaci\u00f3n no puede ser", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1n constituir asociaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sean \u00e9stas p\u00fablicas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las personas f\u00edsicas necesitan tener la capacidad de obrar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que deban suplir su capacidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los miembros de las Fuerzas_Armadas habr\u00e1n de atener se a lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispongan las Reales_Ordenanzas_para_las_Fuerzas_Armadas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los miembros de la Guardia_Civil se regir\u00e1n por su normativa propia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y Fiscales habr\u00e1n de atener se a lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que dispongan sus normas espec\u00edficas para el ejercicio de l derecho de asociaci\u00f3n en lo", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se refiere a asociaciones profesionales", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las personas jur\u00eddicas de naturaleza asociativa requerir\u00e1n el acuerdo expreso de su \u00f3rgano competente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las asociaciones podr\u00e1n constituir federaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las personas jur\u00eddico-p\u00fablicas ser\u00e1n titulares de l derecho de asociaci\u00f3n en los t\u00e9rminos de l art\u00edculo 2.6 de la presente Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan lo contrario sus normas constitutivas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo tenor habr\u00e1 de atener se", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "fomentar\u00e1n la constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que realicen actividades de inter\u00e9s general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Administraci\u00f3n no podr\u00e1 adoptar medidas preventivas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que interfieran en la vida interna de las asociaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "estar\u00e1 condicionado a l cumplimiento de los requisitos establecidos en cada caso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La Administraci\u00f3n competente ofrecer\u00e1 el asesoramiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que disponga", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando sea solicitada", "subject": "ZERO"}, {"clause": "quienes acometan proyectos asociativos de inter\u00e9s general", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos no facilitar\u00e1n ning\u00fan tipo de ayuda a las asociaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o en su funcionamiento discriminen por_raz\u00f3n_de nacimiento", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los poderes p\u00fablicos no facilitar\u00e1n ayuda alguna", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que con su actividad promuevan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "quienes hayan participado en su ejecuci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que entra\u00f1en descr\u00e9dito", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Se considerar\u00e1", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que una asociaci\u00f3n realiza las actividades previstas en el p\u00e1rrafo anterior", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "haya sido condenado por sentencia firme por pertenencia", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "o colaboraci\u00f3n con banda armada en tanto no haya cumplido completamente la condena", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si no hubiese rechazado p\u00fablicamente los fines", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que perteneci\u00f3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que colabor\u00f3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o apoy\u00f3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "o exalt\u00f3", "subject": "ZERO"}, {"clause": "se considerar\u00e1 actividad de la asociaci\u00f3n cualquier actuaci\u00f3n realizada por los miembros de sus \u00f3rganos de gobierno", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuando hayan actuado en nombre", "subject": "ZERO"}, {"clause": "aunque no constituya el fin", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Lo dispuesto en este apartado se entiende sin_perjuicio_de lo establecido en la legislaci\u00f3n penal", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las asociaciones se constituyen mediante acuerdo de tres", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se comprometen a poner en com\u00fan conocimientos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y se dotan de los Estatutos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que rigen el funcionamiento de la asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que incluir\u00e1 la aprobaci\u00f3n de los Estatutos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "habr\u00e1 de formalizar se mediante acta fundacional", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Con el otorgamiento de l acta adquirir\u00e1 la asociaci\u00f3n su personalidad jur\u00eddica", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Lo establecido en este art\u00edculo se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n para la constituci\u00f3n de federaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "si son personas f\u00edsicas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "si son personas jur\u00eddicas", "subject": "ZERO"}, {"clause": "hubiesen establecido", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que regir\u00e1n el funcionamiento de la asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "cuyo contenido se ajustar\u00e1 a las prescripciones de l art\u00edculo siguiente", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "A el acta fundacional habr\u00e1 de acompa\u00f1ar", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que aparezca la voluntad de constituir la asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que la representar\u00e1", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Cuando los otorgantes de l acta act\u00faen a_trav\u00e9s_de representante", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "se acompa\u00f1ar\u00e1 a la misma la acreditaci\u00f3n de su identidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los Estatutos deber\u00e1n contener los siguientes extremos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que haya de realizar principalmente sus actividades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "cuando la asociaci\u00f3n no se constituya por tiempo indefinido", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Podr\u00e1n incluir tambi\u00e9n las consecuencias de l impago de las cuotas por parte de los asociados", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que garanticen el funcionamiento democr\u00e1tico de la asociaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los citados \u00f3rganos queden v\u00e1lidamente constituidos", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que se podr\u00e1 hacer_uso", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no podr\u00e1 desvirtuar el car\u00e1cter no lucrativo de la entidad", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los Estatutos tambi\u00e9n podr\u00e1n contener cualesquiera otras disposiciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que los promotores consideren convenientes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que no se opongan a las leyes ni", "subject": "ZERO"}, {"clause": "El contenido de los Estatutos no podr\u00e1 ser contrario a l ordenamiento jur\u00eddico", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La denominaci\u00f3n de las asociaciones no podr\u00e1 incluir t\u00e9rmino", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que induzca a error", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sean", "subject": "ZERO"}, {"clause": "No ser\u00e1n admisibles las denominaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que incluyan expresiones contrarias a las leyes", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que puedan suponer vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de las personas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Tampoco podr\u00e1 coincidir", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que pueda crear confusi\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que proceda su inscripci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "sean", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se solicite por el titular de la misma", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que se constituyan con arreglo a la presente Ley", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que establezcan sus Estatutos", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que podr\u00e1 ser el de la sede de su \u00f3rgano de representaci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "donde desarrolle principalmente sus actividades", "subject": "ZERO"}, {"clause": "Deber\u00e1n tener domicilio en Espa\u00f1a", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que desarrollen actividades principalmente dentro_de su territorio", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que disponga el ordenamiento comunitario", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "deber\u00e1n establecer una delegaci\u00f3n en territorio espa\u00f1ol", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Las asociaciones reguladas en la presente Ley deber\u00e1n inscribir se en el correspondiente Registro", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "La inscripci\u00f3n registral hace p\u00fablica la constituci\u00f3n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "y es garant\u00eda", "subject": "ZERO"}, {"clause": "que con ellas se relacionan", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "Los promotores realizar\u00e1n las actuaciones", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que sean precisas", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los promotores de asociaciones no inscritas responder\u00e1n", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "los asociados responder\u00e1n solidariamente por las obligaciones contra\u00eddas por cualquiera de ellos frente_a terceros", "subject": "SUBJECT"}, {"clause": "que hubieran manifestado actuar en nombre de la asociaci\u00f3n", "subject": "ZERO"}]
