[
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No ser\u00e1 castigada ninguna acci\u00f3n ni omisi\u00f3n  que no est\u00e9 prevista como delito o falta por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no est\u00e9 prevista como delito o falta por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las medidas de seguridad s\u00f3lo podr\u00e1n aplicar se  cuando concurran los presupuestos establecidos previamente por la Ley  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando concurran los presupuestos establecidos previamente por la Ley "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No ser\u00e1 castigado ning\u00fan delito ni falta con pena  que no se halle prevista por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "halle"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no se halle prevista por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "carecer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Carecer\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Carecer\u00e1n , igualmente , de efecto retroactivo las Leyes  que establezcan medidas de seguridad  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "establezcan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezcan medidas de seguridad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "tendr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No obstante , tendr\u00e1n efecto retroactivo aquellas leyes penales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que favorezcan a l reo , aunque a l  entrar en vigor   hubiera reca\u00eddo sentencia firme "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "favorecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "favorezcan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que favorezcan a l reo , aunque a l  entrar en vigor  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "estuviese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el sujeto estuviese cumpliendo condena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En caso de duda sobre la determinaci\u00f3n de la Ley m\u00e1s favorable , ser\u00e1 o\u00eddo el reo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los hechos cometidos bajo la vigencia de una Ley temporal ser\u00e1n juzgados , sin embargo , conforme a ella , salvo  que se disponga expresamente lo contrario  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se disponga expresamente lo contrario "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No podr\u00e1 ejecutar se pena ni medida de seguridad sino en virtud de sentencia firme dictada por el Juez o Tribunal competente , de acuerdo con las leyes procesales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tampoco podr\u00e1 ejecutar se pena ni medida de seguridad en otra forma que la prescrita por la Ley y reglamentos  que la desarrollan , ni con otras circunstancias o accidentes que los expresados en su texto  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "desarrollan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la desarrollan , ni con otras circunstancias o accidentes que los expresados en su texto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "realizar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " de la medida de seguridad se realizar\u00e1 bajo el control de los Jueces y Tribunales competentes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las leyes penales no se aplicar\u00e1n a casos distintos de los comprendidos expresamente en ellas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "abstener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "abstendr\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En el caso de  que un Juez o Tribunal , en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n , tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n   , se abstendr\u00e1 de todo procedimiento sobre ella "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que un Juez o Tribunal , en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n , tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "expondr\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " expondr\u00e1 a l Gobierno las razones  que le asistan para  creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "asistir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "asistan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le asistan para  creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "debiera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acudir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "acudir\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " De l mismo modo acudir\u00e1 a l Gobierno exponiendo lo conveniente sobre la derogaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de l precepto o la concesi\u00f3n de indulto , sin perjuicio de  ejecutar desde luego la sentencia  ,   cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo   , o  cuando la pena sea notablemente excesiva , atendidos el mal causado por la infracci\u00f3n y las circunstancias personales de l reo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "debiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando la pena sea notablemente excesiva , atendidos el mal causado por la infracci\u00f3n y las circunstancias personales de l reo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "mediar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "mediara"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si mediara petici\u00f3n de indulto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "hubiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el Juez o Tribunal hubiere apreciado en resoluci\u00f3n fundada  que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas , suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se resuelva sobre la petici\u00f3n formulada  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "puede"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas , suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se resuelva sobre la petici\u00f3n formulada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez o Tribunal  suspender la ejecuci\u00f3n de la pena  ,  mientras no se resuelva sobre el indulto  cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resolver",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resuelva"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mientras no se resuelva sobre el indulto  cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "pudiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hay"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " No hay pena sin dolo o imprudencia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fundamentar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "fundamentan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las medidas de seguridad se fundamentan en la peligrosidad criminal de l sujeto a l  que se impongan , exteriorizada en la comisi\u00f3n de un hecho previsto como delito  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "impongan"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se impongan , exteriorizada en la comisi\u00f3n de un hecho previsto como delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "pueden"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las medidas de seguridad no pueden resultar ni m\u00e1s gravosas ni de mayor duraci\u00f3n que la pena abstractamente aplicable a l hecho cometido , ni  exceder el l\u00edmite de lo necesario para  prevenir la peligrosidad de l autor   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "consideran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " determinar la Ley penal aplicable en el tiempo  , los delitos y faltas se consideran cometidos en el momento en  que el sujeto ejecuta la acci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "omitir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "omite"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " omite el acto  que estaba obligado a  realizar   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estaba obligado a  realizar  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "castigar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los hechos susceptibles de  ser calificados con arreglo a dos o m\u00e1s preceptos de este C\u00f3digo , y no comprendidos en los art\u00edculos 73 a 77  , se castigar\u00e1n observando las siguientes reglas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00aa El precepto especial se aplicar\u00e1 con preferencia a l general "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00aa El precepto subsidiario se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en defecto de l principal  ,  ya se declare expresamente dicha subsidiariedad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ya sea \u00e9sta t\u00e1citamente deducible "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "absorber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "absorber\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00aa El precepto penal m\u00e1s amplio o complejo absorber\u00e1 a  los que castiguen las infracciones consumidas en aqu\u00e9l  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "castiguen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que castiguen las infracciones consumidas en aqu\u00e9l "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "excluir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "excluir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00aa En defecto de los criterios anteriores , el precepto penal m\u00e1s grave excluir\u00e1  los que castiguen el hecho con pena menor  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "castiguen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que castiguen el hecho con pena menor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las disposiciones de este T\u00edtulo se aplicar\u00e1n a los delitos y faltas  que se hallen penados por leyes especiales  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hallen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se hallen penados por leyes especiales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las restantes disposiciones de este C\u00f3digo se aplicar\u00e1n como supletorias en lo no previsto expresamente por aqu\u00e9llas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son delitos o faltas las acciones y omisiones dolosas o imprudentes penadas por la Ley "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "consistir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "consistan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que consistan en la producci\u00f3n de un resultado s\u00f3lo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "equivaler",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "equivalga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando la no evitaci\u00f3n de l mismo , a l  infringir un especial deber jur\u00eddico de l autor  , equivalga , seg\u00fan el sentido de l texto de la Ley , a su causaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "equiparar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "equiparar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A tal efecto se equiparar\u00e1 la omisi\u00f3n a la acci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exista"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " a ) Cuando exista una espec\u00edfica obligaci\u00f3n legal o contractual de  actuar  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " b ) Cuando el omitente haya creado una ocasi\u00f3n de riesgo para el bien jur\u00eddicamente protegido mediante una acci\u00f3n u omisi\u00f3n precedente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "castigar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las acciones u omisiones imprudentes s\u00f3lo se castigar\u00e1n  cuando expresamente lo disponga la Ley  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando expresamente lo disponga la Ley "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son delitos graves las infracciones  que la Ley castiga con pena grave  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "castiga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley castiga con pena grave "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son delitos menos graves las infracciones  que la Ley castiga con pena menos grave  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "castiga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley castiga con pena menos grave "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son faltas las infracciones  que la Ley castiga con pena leve  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "castiga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley castiga con pena leve "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "considerar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando la pena , por su extensi\u00f3n , pueda incluir se a la vez entre las mencionadas en los dos primeros n\u00fameros de este art\u00edculo  , el delito se considerar\u00e1 , en todo caso , como grave "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando la pena , por su extensi\u00f3n , pueda incluir se a la vez entre las mencionadas en los dos primeros n\u00fameros de este art\u00edculo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "excluir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "excluye"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El error invencible sobre un hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si el error , atendidas las circunstancias de l hecho y las personales de l autor , fuera vencible  , la infracci\u00f3n ser\u00e1 castigada , en su caso , como imprudente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el error , atendidas las circunstancias de l hecho y las personales de l autor , fuera vencible "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impedir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El error sobre un hecho  que cualifique la infracci\u00f3n o sobre una circunstancia agravante  , impedir\u00e1 su apreciaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cualificar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cualifique"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que cualifique la infracci\u00f3n o sobre una circunstancia agravante "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "excluir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "excluye"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El error invencible sobre la ilicitud de l hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si el error fuera vencible  , se aplicar\u00e1 la pena inferior en uno o dos grados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son punibles el delito consumado y la tentativa de delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "castigar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las faltas s\u00f3lo se castigar\u00e1n  cuando hayan sido consumadas , excepto las intentadas contra las personas o el patrimonio  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando hayan sido consumadas , excepto las intentadas contra las personas o el patrimonio "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Hay"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Hay tentativa  cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores , practicando todos o parte de los actos  que objetivamente deber\u00edan producir el resultado   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "da"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores , practicando todos o parte de los actos  que objetivamente deber\u00edan producir el resultado  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIC3P0",
            "form": "deber\u00edan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que objetivamente deber\u00edan producir el resultado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "produce"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sin embargo \u00e9ste no se produce por causas independientes de la voluntad de l autor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "evitar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "evite"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien evite voluntariamente la consumaci\u00f3n de l delito , bien desistiendo de la ejecuci\u00f3n ya iniciada , bien impidiendo la producci\u00f3n de l resultado , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "pudiera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "Quedar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Quedar\u00e1 exento de responsabilidad penal por el delito intentado  quien evite voluntariamente la consumaci\u00f3n de l delito , bien desistiendo de la ejecuci\u00f3n ya iniciada , bien impidiendo la producci\u00f3n de l resultado , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados   ,  si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "intervenir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "intervengan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando en un hecho intervengan varios sujetos  , quedar\u00e1n exentos de responsabilidad penal aqu\u00e9l o aqu\u00e9llos  que desistan de la ejecuci\u00f3n ya iniciada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "intentar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "intenten"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " intenten  impedir , seria , firme y decididamente , la consumaci\u00f3n , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados   ,  si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "pudieran"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSF3P0",
            "form": "fueren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "existe"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La conspiraci\u00f3n existe  cuando dos o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concertar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "conciertan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando dos o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resolver",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "resuelven"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " resuelven  ejecutar lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "existe"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La proposici\u00f3n existe  cuando  el que ha resuelto   cometer un delito  invita a otra u otras personas a  ejecutar lo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que ha resuelto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "castigar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La conspiraci\u00f3n y la proposici\u00f3n para  delinquir s\u00f3lo  se castigar\u00e1n en los casos especialmente previstos en la Ley "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "existe"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La provocaci\u00f3n existe "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incitar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "incita"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando directamente se incita por medio de la imprenta , la radiodifusi\u00f3n o cualquier otro medio de eficacia semejante "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "facilitar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "facilite"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que facilite la publicidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Es apolog\u00eda , a los efectos de este C\u00f3digo , la exposici\u00f3n , ante una concurrencia de personas o por cualquier medio de difusi\u00f3n , de ideas o doctrinas  que ensalcen el crimen  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ensalzar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "ensalcen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ensalcen el crimen "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "enaltecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "enaltezcan"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " enaltezcan a su autor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La apolog\u00eda s\u00f3lo ser\u00e1 delictiva como forma de provocaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "constituye"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si por su naturaleza y circunstancias constituye una incitaci\u00f3n directa a  cometer un delito  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "castigar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La provocaci\u00f3n se castigar\u00e1 exclusivamente en los casos en  que la Ley as\u00ed lo prevea  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prever",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "prevea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley as\u00ed lo prevea "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "castigar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "castigar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si a la provocaci\u00f3n hubiese seguido la perpetraci\u00f3n de l delito  , se castigar\u00e1 como inducci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si a la provocaci\u00f3n hubiese seguido la perpetraci\u00f3n de l delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "eximir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "eximen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que eximen de la responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los menores de dieciocho a\u00f1os no ser\u00e1n responsables criminalmente con arreglo a este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cometer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cometa"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando un menor de dicha edad cometa un hecho delictivo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "regule"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que regule la responsabilidad penal de l menor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "Est\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  , a causa de cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica , no pueda comprender la ilicitud de l hecho "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "eximir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "eximir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El trastorno mental transitorio no eximir\u00e1 de pena  cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de  cometer el delito   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de  cometer el delito  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hubiera previsto o debido prever su comisi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00ba El  que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas , drogas t\u00f3xicas , estupefacientes , sustancias psicotr\u00f3picas u otras  que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la     o no se hubiese previsto o debido prever su comisi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "halle"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas , drogas t\u00f3xicas , estupefacientes , sustancias psicotr\u00f3picas u otras  que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "produzcan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "halle"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se halle bajo la influencia de un s\u00edndrome de abstinencia , a causa de su dependencia de tales sustancias ,  que le impida   comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "impida"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le impida   comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , por  sufrir alteraciones en la percepci\u00f3n desde el nacimiento  o desde la infancia , tenga alterada gravemente la conciencia de la realidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "obre"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que obre en defensa de la persona o derechos propios o ajenos , siempre  que concurran los requisitos siguientes  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que concurran los requisitos siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reputar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "reputar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En caso de defensa de los bienes se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima el ataque a los mismos  que constituya delito o falta  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "constituya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que constituya delito o falta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poner",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "ponga"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los ponga en grave peligro de deterioro o p\u00e9rdida inminentes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reputar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "reputar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En caso de defensa de la morada o sus dependencias , se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima la entrada indebida en aqu\u00e9lla o \u00e9stas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "lesionar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "lesione"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en estado de necesidad , para  evitar un mal propio o ajeno  lesione un bien jur\u00eddico de otra persona "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que concurran los siguientes requisitos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que el mal causado no sea mayor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que la situaci\u00f3n de necesidad no haya sido provocada intencionadamente por el sujeto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que el necesitado no tenga , por su oficio o cargo , obligaci\u00f3n de  sacrificar se  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "obre"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que obre impulsado por miedo insuperable "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "obre"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que obre en cumplimiento de un deber o en el ejercicio leg\u00edtimo de un derecho , oficio o cargo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los supuestos de los tres primeros n\u00fameros se aplicar\u00e1n , en su caso , las medidas de seguridad previstas en este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atenuar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "aten\u00faan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aten\u00faan la responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Son circunstancias atenuantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSF3P0",
            "form": "concurrieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando no concurrieren todos los requisitos necesarios para  eximir de responsabilidad en sus respectivos casos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan producido arrebato , obcecaci\u00f3n u otro estado pasional de entidad semejante "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dirigir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "dirige"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l , a  confesar la infracci\u00f3n a las autoridades  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "agravar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "agravan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que agravan la responsabilidad criminal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Son circunstancias agravantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Hay"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Hay alevos\u00eda  cuando el culpable comete cualquiera de los delitos contra las personas empleando en la ejecuci\u00f3n medios , modos o formas  que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cometer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "comete"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el culpable comete cualquiera de los delitos contra las personas empleando en la ejecuci\u00f3n medios , modos o formas  que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tender",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "tiendan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "pudiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "pertenecer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pertenezca"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que pertenezca , su sexo u orientaci\u00f3n sexual , o la enfermedad o minusval\u00eda  que padezca  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "padecer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "padezca"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que padezca "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tenga el culpable "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Hay"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Hay reincidencia  cuando , a l  delinquir  , el culpable haya sido condenado ejecutoriamente por un delito comprendido en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sea de la misma naturaleza   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando , a l  delinquir  , el culpable haya sido condenado ejecutoriamente por un delito comprendido en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sea de la misma naturaleza  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sea de la misma naturaleza "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "computar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "computar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los efectos de este n\u00famero no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados o  que debieran ser lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "puede"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puede atenuar "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Es circunstancia   que puede atenuar  o  agravar la responsabilidad , seg\u00fan la naturaleza , los motivos y los efectos de l delito , ser   o  haber sido el agraviado c\u00f3nyuge o persona  que est\u00e9   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e9 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " haya estado ligada de forma estable por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad , o  ser ascendiente , descendiente o hermano por naturaleza o adopci\u00f3n de l ofensor o de su c\u00f3nyuge o conviviente  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reputar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "reputar\u00e1"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " A los efectos penales se reputar\u00e1 autoridad a l  que por s\u00ed solo o como miembro de alguna corporaci\u00f3n , tribunal u \u00f3rgano colegiado tenga mando  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que por s\u00ed solo o como miembro de alguna corporaci\u00f3n , tribunal u \u00f3rgano colegiado tenga mando "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ejercer",
            "tag": "VMSP1S0",
            "form": "ejerza"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ejerza jurisdicci\u00f3n propia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "tendr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En todo caso , tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de autoridad los miembros de l Congreso de los Diputados , de l Senado , de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de l Parlamento Europeo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reputar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "reputar\u00e1"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Se reputar\u00e1 tambi\u00e9n autoridad a los funcionarios de l Ministerio Fiscal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "considerar\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se considerar\u00e1 funcionario p\u00fablico todo  el que por disposici\u00f3n inmediata de la Ley o por elecci\u00f3n o por nombramiento de autoridad competente participe en el ejercicio de funciones p\u00fablicas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "participar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "participe"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que por disposici\u00f3n inmediata de la Ley o por elecci\u00f3n o por nombramiento de autoridad competente participe en el ejercicio de funciones p\u00fablicas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "considera"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " A los efectos de este C\u00f3digo se considera incapaz a toda persona "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " haya sido o no declarada su incapacitaci\u00f3n ,  que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente  que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "padecer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "padezca"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente  que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "impida"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "considera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los efectos de este C\u00f3digo se considera documento todo soporte material  que exprese  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "expresar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exprese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que exprese "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incorporar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "incorpore"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " incorpore datos , hechos o narraciones con eficacia probatoria o cualquier otro tipo de relevancia jur\u00eddica "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son responsables criminalmente de los delitos y faltas los autores y los c\u00f3mplices "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son autores  quienes realizan el hecho por s\u00ed solos , conjuntamente o por medio de otro de l  que se sirven como instrumento   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "realizan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes realizan el hecho por s\u00ed solos , conjuntamente o por medio de otro de l  que se sirven como instrumento  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "servir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "sirven"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se sirven como instrumento "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Tambi\u00e9n ser\u00e1n considerados autores "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "inducen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los que inducen directamente a otro u otros a  ejecutar lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cooperar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "cooperan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los que cooperan a su ejecuci\u00f3n con un acto sin  el cual no se habr\u00eda efectuado  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIC1S0",
            "form": "habr\u00eda"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el cual no se habr\u00eda efectuado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son c\u00f3mplices  los que , no hall\u00e1ndo se comprendidos en el art\u00edculo anterior , cooperan a la ejecuci\u00f3n de l hecho con actos anteriores o simult\u00e1neos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cooperar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "cooperan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que , no hall\u00e1ndo se comprendidos en el art\u00edculo anterior , cooperan a la ejecuci\u00f3n de l hecho con actos anteriores o simult\u00e1neos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cometer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "cometan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se cometan utilizando medios "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF3P0",
            "form": "hubieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes los hubieren favorecido personal o realmente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "responder\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los autores a  los que se refiere el art\u00edculo 28  responder\u00e1n de forma escalonada , excluyente y subsidiaria de acuerdo con el siguiente orden "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que se refiere el art\u00edculo 28 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes les hayan inducido a  realizar lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dirigir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "dirigir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando por cualquier motivo distinto de la extinci\u00f3n de la responsabilidad penal , incluso la declaraci\u00f3n de rebeld\u00eda o la residencia fuera de Espa\u00f1a , no pueda perseguir se a ninguna de las personas comprendidas en alguno de los n\u00fameros de l apartado anterior  , se dirigir\u00e1 el procedimiento contra las mencionadas en el n\u00famero inmediatamente posterior "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Cuando por cualquier motivo distinto de la extinci\u00f3n de la responsabilidad penal , incluso la declaraci\u00f3n de rebeld\u00eda o la residencia fuera de Espa\u00f1a , no pueda perseguir se a ninguna de las personas comprendidas en alguno de los n\u00fameros de l apartado anterior "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "responder\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  El que act\u00fae como administrador de hecho o de derecho de una persona jur\u00eddica , o en nombre o representaci\u00f3n legal o voluntaria de otro  , responder\u00e1 personalmente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "actuar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "act\u00fae"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El que act\u00fae como administrador de hecho o de derecho de una persona jur\u00eddica , o en nombre o representaci\u00f3n legal o voluntaria de otro "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "requiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la correspondiente figura de delito o falta requiera para  poder ser sujeto activo de l mismo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no concurran en \u00e9l las condiciones , cualidades o relaciones  que la correspondiente figura de delito o falta requiera para  poder ser sujeto activo de l mismo   ,  si tales circunstancias se dan en la entidad o persona en  cuyo nombre o representaci\u00f3n obre   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "dan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si tales circunstancias se dan en la entidad o persona en  cuyo nombre o representaci\u00f3n obre  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "obre"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuyo nombre o representaci\u00f3n obre "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "impusiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si se impusiere en sentencia una pena de multa a l autor de l delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "actuar",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "actu\u00f3"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuyo nombre o por  cuya cuenta  actu\u00f3 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las penas  que pueden imponer se con arreglo a este C\u00f3digo , bien con car\u00e1cter principal bien como accesorias  , son privativas de libertad , privativas de otros derechos y multa "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "pueden"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pueden imponer se con arreglo a este C\u00f3digo , bien con car\u00e1cter principal bien como accesorias "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "clasificar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "clasifican"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En funci\u00f3n de su naturaleza y duraci\u00f3n , las penas se clasifican en graves , menos graves y leves "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fuese su cuant\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Son penas leves "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La responsabilidad personal subsidiaria por impago de multa tendr\u00e1 naturaleza menos grave o leve , seg\u00fan  la que corresponda a la pena  que sustituya   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "corresponda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que corresponda a la pena  que sustituya  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "sustituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "sustituya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sustituya "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "tendr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las penas accesorias tendr\u00e1n la duraci\u00f3n  que respectivamente tenga la pena principal , excepto  lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que respectivamente tenga la pena principal , excepto  lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dispongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reputar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "reputar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No se reputar\u00e1n penas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "impongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en uso de atribuciones gubernativas o disciplinarias , se impongan a los subordinados o administrados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "establezcan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezcan las leyes civiles o administrativas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son penas privativas de libertad la prisi\u00f3n , la localizaci\u00f3n permanente y la responsabilidad personal subsidiaria por impago de multa "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de prisi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00ednima de tres meses y m\u00e1xima de 20 a\u00f1os , salvo  lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de l presente C\u00f3digo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dispongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de l presente C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ajustar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "ajustar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su cumplimiento , as\u00ed como los beneficios penitenciarios  que supongan acortamiento de la condena  , se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en las leyes y en este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "supongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que supongan acortamiento de la condena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta sea superior a cinco a\u00f1os  , la clasificaci\u00f3n de l condenado en el tercer grado de tratamiento penitenciario no podr\u00e1 efectuar se hasta el cumplimiento de la mitad de la pena impuesta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta sea superior a cinco a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador ,  cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo o cometidos en el seno de organizaciones criminales  , podr\u00e1 acordar razonadamente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "trate"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo o cometidos en el seno de organizaciones criminales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La localizaci\u00f3n permanente tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 12 d\u00edas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obligar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "obliga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su cumplimiento obliga a l penado a  permanecer en su domicilio o en lugar determinado fijado por el juez en sentencia  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "solicitar",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "solicitare"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el reo lo solicitare "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aconsejar",
            "tag": "VMSF3P0",
            "form": "aconsejaren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las circunstancias lo aconsejaren , o\u00eddo el ministerio fiscal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el juez o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar  que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados y domingos o de forma no continuada  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cumpla"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados y domingos o de forma no continuada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incumplir",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "incumpliera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el condenado incumpliera la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "dispone"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que dispone el art\u00edculo 468 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "estuviere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando el reo estuviere preso  , la duraci\u00f3n de las penas empezar\u00e1 a  computar se desde el d\u00eda en  que la sentencia condenatoria haya quedado firme   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "estuviere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando el reo estuviere preso "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la sentencia condenatoria haya quedado firme "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "estuviere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando el reo no estuviere preso "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ingresar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "ingrese"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ingrese en el establecimiento adecuado para su cumplimiento "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de seis a 20 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "tendr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores , y la de privaci\u00f3n de l derecho a la tenencia y porte de armas  , tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de tres meses a 10 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de privaci\u00f3n de l derecho a   residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 10 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas , o de  comunicar se con ellas   , tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un mes a 10 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de trabajos en beneficio de la comunidad tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un d\u00eda a un a\u00f1o "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La duraci\u00f3n de cada una de estas penas ser\u00e1 la prevista en los apartados anteriores , salvo  lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de este C\u00f3digo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dispongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "produce"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta produce la privaci\u00f3n definitiva de todos los honores , empleos y cargos p\u00fablicos  que tenga el penado  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tenga el penado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sean electivos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Produce"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Produce , adem\u00e1s , la incapacidad para  obtener los mismos o cualesquiera otros honores , cargos o empleos p\u00fablicos , y la de  ser elegido para cargo p\u00fablico , durante el tiempo de la condena   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "produce"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n especial para empleo o cargo p\u00fablico produce la privaci\u00f3n definitiva de l empleo o cargo sobre  el que recayere  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "recaer",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "recayere"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que recayere "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sea electivo , y de los honores  que le sean anejos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le sean anejos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Produce"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Produce , adem\u00e1s , la incapacidad para  obtener el mismo u otros an\u00e1logos , durante el tiempo de la condena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "habr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En la sentencia habr\u00e1n de  especificar se los empleos , cargos y honores sobre  los que recae la inhabilitaci\u00f3n   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "recaer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "recae"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que recae la inhabilitaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "privar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "priva"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La suspensi\u00f3n de empleo o cargo p\u00fablico priva de su ejercicio a l penado durante el tiempo de la condena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "privar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "priva"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La inhabilitaci\u00f3n especial para el derecho de sufragio pasivo priva a l penado , durante el tiempo de la condena , de l derecho a  ser elegido para cargos p\u00fablicos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "privar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "priva"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " motivadamente en la sentencia , priva a l penado de la facultad de  ejercer los durante el tiempo de la condena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "privar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "priva"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad , tutela , curatela , guarda o acogimiento , priva a l penado de los derechos inherentes a la primera "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "supone"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " supone la extinci\u00f3n de las dem\u00e1s , as\u00ed como la incapacidad para  obtener nombramiento para dichos cargos durante el tiempo de la condena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El juez o tribunal podr\u00e1 acordar esta pena respecto de todos o de alguno de los menores  que est\u00e9n a cargo de l penado , en atenci\u00f3n a las circunstancias de l caso  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "est\u00e9n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e9n a cargo de l penado , en atenci\u00f3n a las circunstancias de l caso "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inhabilitar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "inhabilitar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La imposici\u00f3n de la pena de privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores  inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de ambos derechos durante el tiempo fijado en la sentencia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inhabilitar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "inhabilitar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La imposici\u00f3n de la pena de privaci\u00f3n de l derecho a la tenencia y porte de armas inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de este derecho por el tiempo fijado en la sentencia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ir",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "fuere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando la pena impuesta lo fuere por un tiempo superior a dos a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "habilitar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "habilite"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que habilite para la conducci\u00f3n o la tenencia y porte , respectivamente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "impide"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   impide a l penado   residir "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que haya cometido el delito , o a aqu\u00e9l en  que resida la v\u00edctima o su familia  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "residir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resida"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que resida la v\u00edctima o su familia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSF3P0",
            "form": "fueren"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si fueren distintos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "encuentren"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde se encuentren "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "hubiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "determine"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que determine el juez o tribunal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El juez o tribunal podr\u00e1 acordar  que el control de estas medidas se realice a trav\u00e9s de aquellos medios electr\u00f3nicos  que lo permitan   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "realice"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el control de estas medidas se realice a trav\u00e9s de aquellos medios electr\u00f3nicos  que lo permitan  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "permitan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo permitan "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1n imponer se sin el consentimiento de l penado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que podr\u00e1n consistir , en relaci\u00f3n con delitos de similar naturaleza a l cometido por el penado , en labores de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados o de apoyo o asistencia a las v\u00edctimas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su duraci\u00f3n diaria no podr\u00e1 exceder de ocho horas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sus condiciones ser\u00e1n las siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "desarrollar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ejecuci\u00f3n se desarrollar\u00e1 bajo el control de l Juez de Vigilancia Penitenciaria ,  que , a tal efecto , requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n , entidad p\u00fablica o asociaci\u00f3n de inter\u00e9s general en  que se presten los servicios   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "requerir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , a tal efecto , requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n , entidad p\u00fablica o asociaci\u00f3n de inter\u00e9s general en  que se presten los servicios  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prestar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "presten"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se presten los servicios "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atentar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "atentar\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No atentar\u00e1 a la dignidad de l penado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El trabajo en beneficio de la comunidad ser\u00e1 facilitado por la Administraci\u00f3n ,  la cual podr\u00e1 establecer los convenios oportunos a tal fin  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la cual podr\u00e1 establecer los convenios oportunos a tal fin "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "gozar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "Gozar\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Gozar\u00e1 de la protecci\u00f3n dispensada a los penados por la legislaci\u00f3n penitenciaria en materia de Seguridad Social "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "supeditar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "supeditar\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No se supeditar\u00e1 a l logro de intereses econ\u00f3micos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comunicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "comunicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los servicios sociales penitenciarios , hechas las verificaciones necesarias , comunicar\u00e1n a l Juez de Vigilancia Penitenciaria las incidencias relevantes de la ejecuci\u00f3n de la pena y , en todo caso , si el penado  : Se ausenta de l trabajo durante a l menos dos jornadas laborales , siempre  que ello suponga un rechazo voluntario por su parte a l cumplimiento de la pena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "suponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ello suponga un rechazo voluntario por su parte a l cumplimiento de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A pesar de los requerimientos de l responsable de l centro de trabajo , su rendimiento fuera sensiblemente inferior a l m\u00ednimo exigible "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "oponer",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "opusiera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se opusiera  o  incumpliera de forma reiterada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "manifestar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "manifiesta"
        },
        "subject": "ERROR",
        "clause": " manifiesta las instrucciones  que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMSF3P0",
            "form": "dieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSF1S0",
            "form": "fuere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Por cualquier otra raz\u00f3n , su conducta fuere tal  que el responsable de l trabajo se negase a  seguir manteni\u00e9ndo lo en el centro   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "negar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "negase"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el responsable de l trabajo se negase a  seguir manteni\u00e9ndo lo en el centro  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Una vez valorado el informe , el Juez de Vigilancia Penitenciaria podr\u00e1 acordar su ejecuci\u00f3n en el mismo centro "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "finalizar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "finalice"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que finalice la ejecuci\u00f3n de la misma en otro centro "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el penado ha incumplido la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deducir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deducir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En caso de incumplimiento , se deducir\u00e1 testimonio para  proceder de conformidad con el art\u00edculo 468  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "entender\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Si el penado faltara de l trabajo por causa justificada  no se entender\u00e1 como abandono de la actividad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "faltar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "faltara"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el penado faltara de l trabajo por causa justificada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "computar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "computar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No obstante , el trabajo perdido no se le computar\u00e1 en la liquidaci\u00f3n de la condena , en  la que se deber\u00e1n hacer  constar los d\u00edas o jornadas  que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deber\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se deber\u00e1n hacer  constar los d\u00edas o jornadas  que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se le hubiera impuesto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "consistir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "consistir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de multa consistir\u00e1 en la imposici\u00f3n a l condenado de una sanci\u00f3n pecuniaria "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de multa se impondr\u00e1 , salvo  que la Ley disponga otra cosa , por el sistema de d\u00edas-multa  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley disponga otra cosa , por el sistema de d\u00edas-multa "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su extensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1 de 10 d\u00edas y la m\u00e1xima de dos a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La cuota diaria tendr\u00e1 un m\u00ednimo de dos y un m\u00e1ximo de 400 euros "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "fije"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando se fije la duraci\u00f3n por meses o por a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los meses son de 30 d\u00edas y los a\u00f1os de 360 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "determinar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los Jueces o Tribunales determinar\u00e1n motivadamente la extensi\u00f3n de la pena dentro de los l\u00edmites establecidos para cada delito y seg\u00fan las reglas de l Cap\u00edtulo II de este T\u00edtulo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "fijar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Igualmente , fijar\u00e1n en la sentencia , el importe de estas cuotas , teniendo en cuenta para ello exclusivamente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l reo , deducida de su patrimonio , ingresos , obligaciones y cargas familiares y dem\u00e1s circunstancias personales de l mismo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El tribunal , por causa justificada , podr\u00e1 autorizar el pago de la multa dentro de un plazo  que no exceda de dos a\u00f1os desde la firmeza de la sentencia , bien de una vez o en los plazos  que se determinen   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exceda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no exceda de dos a\u00f1os desde la firmeza de la sentencia , bien de una vez o en los plazos  que se determinen  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "determinar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este caso , el impago de dos de ellos determinar\u00e1 el vencimiento de los restantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si , despu\u00e9s de la sentencia , variase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n  , podr\u00e1 modificar tanto el importe de las cuotas peri\u00f3dicas como los plazos para su pago "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "variar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "variase"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si , despu\u00e9s de la sentencia , variase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "establecer\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No obstante lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores y  cuando el C\u00f3digo as\u00ed lo determine  , la multa se establecer\u00e1 en proporci\u00f3n a l da\u00f1o causado , el valor de l objeto de l delito o el beneficio reportado por el mismo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "determine"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el C\u00f3digo as\u00ed lo determine "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "impondr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En estos casos , los jueces y tribunales impondr\u00e1n la multa dentro de los l\u00edmites fijados para cada delito , considerando para  determinar en cada caso su cuant\u00eda , no s\u00f3lo las circunstancias atenuantes y agravantes de l hecho , sino principalmente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l culpable  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "empeorar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "empeorase"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si , despu\u00e9s de la sentencia , empeorase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "determinen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se determinen "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "satisfacer",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "satisficiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el condenado no satisficiere , voluntariamente o por v\u00eda de apremio , la multa impuesta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , trat\u00e1ndo se de faltas , podr\u00e1 cumplir se mediante localizaci\u00f3n permanente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "regir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este caso , no regir\u00e1 la limitaci\u00f3n  que en su duraci\u00f3n establece el art\u00edculo 37.1 de este C\u00f3digo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "establece"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en su duraci\u00f3n establece el art\u00edculo 37.1 de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n podr\u00e1 el juez o tribunal , previa conformidad de l penado ,  acordar  que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cumpla"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "equivaler",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "equivaldr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este caso , cada d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad equivaldr\u00e1 a una jornada de trabajo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "establecer\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los supuestos de multa proporcional los Jueces y Tribunales establecer\u00e1n , seg\u00fan su prudente arbitrio , la responsabilidad personal subsidiaria   que proceda  ,  que no podr\u00e1 exceder , en ning\u00fan caso , de un a\u00f1o de duraci\u00f3n   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder , en ning\u00fan caso , de un a\u00f1o de duraci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez o Tribunal  acordar , previa conformidad de l penado ,  que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cumpla"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esta responsabilidad subsidiaria no se impondr\u00e1 a los condenados a pena privativa de libertad superior a cinco a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "extinguir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "extingue"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El cumplimiento de la responsabilidad subsidiaria extingue la obligaci\u00f3n de pago de la multa "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las penas de inhabilitaci\u00f3n son accesorias en los casos en  que , no imponi\u00e9ndo las especialmente , la Ley declare  que otras penas las llevan consigo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "declarar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "declare"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , no imponi\u00e9ndo las especialmente , la Ley declare  que otras penas las llevan consigo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "llevan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que otras penas las llevan consigo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "llevar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena de prisi\u00f3n igual o superior a diez a\u00f1os llevar\u00e1 consigo la inhabilitaci\u00f3n absoluta durante el tiempo de la condena , salvo  que \u00e9sta ya estuviere prevista como pena principal para el supuesto de  que se trate   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "estuviere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9sta ya estuviere prevista como pena principal para el supuesto de  que se trate  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "impondr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En las penas de prisi\u00f3n inferiores a diez a\u00f1os , los jueces o tribunales impondr\u00e1n , atendiendo a la gravedad de l delito , como penas accesorias , alguna o algunas de las siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI3P0",
            "form": "hubieran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si estos hubieran tenido relaci\u00f3n directa con el delito cometido , debiendo determinar se expresamente en la sentencia esta vinculaci\u00f3n , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo 579 de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "entiende"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo previsto en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en otros preceptos de este C\u00f3digo respecto de la imposici\u00f3n de estas penas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "represente"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el delincuente represente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "exceder\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el condenado lo fuera a pena de prisi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acordar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "acordara"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el juez o tribunal acordara la imposici\u00f3n de una o varias de dichas prohibiciones "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "har\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo har\u00e1 por un tiempo superior entre uno y 10 a\u00f1os a l de la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta en la sentencia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el delito fuera grave "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si fuera menos grave "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "cumplir\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este supuesto , la pena de prisi\u00f3n y las prohibiciones antes citadas se cumplir\u00e1n necesariamente por el condenado de forma simult\u00e1nea "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "convivir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "convivan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que con \u00e9l convivan "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hallen"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "guardar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "guarda"
        },
        "subject": "ERROR",
        "clause": " guarda de hecho de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre persona amparada en cualquier otra relaci\u00f3n por  la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "encuentre"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "encuentran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "guardar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "guarda"
        },
        "subject": "ERROR",
        "clause": " guarda en centros p\u00fablicos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acordar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "acordar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " privados se acordar\u00e1 , en todo caso , la aplicaci\u00f3n de la pena prevista en el apartado 2 de l art\u00edculo 48 por un tiempo  que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "exceder\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n podr\u00e1n imponer se las prohibiciones establecidas en el art\u00edculo 48 , por un per\u00edodo de tiempo  que no exceder\u00e1 de seis meses , por la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n calificada como falta contra las personas de los art\u00edculos 617 y 620  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "exceder\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no exceder\u00e1 de seis meses , por la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n calificada como falta contra las personas de los art\u00edculos 617 y 620 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El tiempo de privaci\u00f3n de libertad sufrido provisionalmente ser\u00e1 abonado en su totalidad por el juez o tribunal sentenciador para el cumplimiento de la pena o penas impuestas en la causa en  que dicha privaci\u00f3n fue acordada  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que dicha privaci\u00f3n fue acordada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "decretar",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "decret\u00f3"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se decret\u00f3 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no ha sido abonada en otra causa , por el Juez de Vigilancia Penitenciaria de la jurisdicci\u00f3n de  la que dependa el centro penitenciario en  que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "depender",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "dependa"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que dependa el centro penitenciario en  que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "encuentre"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "proceder\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " S\u00f3lo proceder\u00e1 el abono de prisi\u00f3n provisional sufrida en otra causa  cuando dicha medida cautelar sea posterior a los hechos delictivos  que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando dicha medida cautelar sea posterior a los hechos delictivos  que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "motivar",
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "motivaron"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "pretende"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se pretende  abonar  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las reglas anteriores se aplicar\u00e1n tambi\u00e9n respecto de las privaciones de derechos acordadas cautelarmente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando las medidas cautelares sufridas y la pena impuesta sean de distinta naturaleza "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "tenga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se tenga por ejecutada la pena impuesta en aquella parte  que estime compensada  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estime compensada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "apreciar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "aprecie"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando , despu\u00e9s de pronunciada sentencia firme , se aprecie en el penado una situaci\u00f3n duradera de trastorno mental grave  que le impida  conocer el sentido de la pena   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "impida"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le impida  conocer el sentido de la pena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se le hubiera impuesto , garantizando  que reciba la asistencia m\u00e9dica  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "recibir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "reciba"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que reciba la asistencia m\u00e9dica "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "precisar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "precisa"
        },
        "subject": "ERROR",
        "clause": " precisa , para  lo cual podr\u00e1 decretar la imposici\u00f3n de una medida de seguridad privativa de libertad de las previstas en este C\u00f3digo  que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tratase"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Si se tratase de una pena de distinta naturaleza  , el Juez de Vigilancia Penitenciaria apreciar\u00e1  si la situaci\u00f3n de l penado le permite  conocer el sentido de la pena y , en su caso  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "permite"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si la situaci\u00f3n de l penado le permite  conocer el sentido de la pena y , en su caso "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suspender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "suspender\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n imponiendo las medidas de seguridad  que estime necesarias  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estime necesarias "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comunicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "comunicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Juez de Vigilancia comunicar\u00e1 a l ministerio fiscal , con suficiente antelaci\u00f3n , la pr\u00f3xima extinci\u00f3n de la pena o medida de seguridad impuesta , a efectos de lo previsto por la disposici\u00f3n adicional primera de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "cumplir\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Restablecida la salud mental de l penado , \u00e9ste cumplir\u00e1 la sentencia  si la pena no hubiere prescrito , sin perjuicio de   que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena  o  reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "hubiere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si la pena no hubiere prescrito , sin perjuicio de   que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena  o  reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "establece"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando la Ley establece una pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "impone"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que la impone a los autores de la infracci\u00f3n consumada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los autores de tentativa de delito se les impondr\u00e1 la pena inferior en uno o dos grados a la se\u00f1alada por la Ley para el delito consumado , en la extensi\u00f3n  que se estime adecuada , atendiendo a l peligro inherente a l intento y a l grado de ejecuci\u00f3n alcanzado  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se estime adecuada , atendiendo a l peligro inherente a l intento y a l grado de ejecuci\u00f3n alcanzado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los c\u00f3mplices de un delito consumado o intentado se les impondr\u00e1 la pena inferior en grado a la fijada por la Ley para los autores de l mismo delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las reglas anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en los casos en  que la tentativa y la complicidad se hallen especialmente penadas por la Ley  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hallen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la tentativa y la complicidad se hallen especialmente penadas por la Ley "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "agravar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "agravar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las circunstancias agravantes o atenuantes  que consistan en cualquier causa de naturaleza personal  agravar\u00e1n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "consistir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "consistan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que consistan en cualquier causa de naturaleza personal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atenuar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "atenuar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " atenuar\u00e1n la responsabilidad s\u00f3lo de aqu\u00e9llos en  quienes concurran  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " quienes concurran "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "consistir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "consistan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las que consistan en la ejecuci\u00f3n material de l hecho o en los medios empleados para  realizar la  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n o de su cooperaci\u00f3n para el delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando en el inductor o en el cooperador necesario no concurran las condiciones , cualidades o relaciones personales  que fundamentan la culpabilidad de l autor  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fundamentar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "fundamentan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fundamentan la culpabilidad de l autor "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "observar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "observar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En la aplicaci\u00f3n de la pena , trat\u00e1ndo se de delitos dolosos , los jueces o tribunales observar\u00e1n ,  seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o agravantes , las siguientes reglas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o agravantes , las siguientes reglas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "concurra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando concurra s\u00f3lo una circunstancia atenuante "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando concurran dos o m\u00e1s circunstancias atenuantes , o una o varias muy cualificadas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "concurra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no concurra agravante alguna "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " aplicar\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la establecida por la Ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de dichas circunstancias atenuantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "concurra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando concurra s\u00f3lo una o dos circunstancias agravantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "fije"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que fije la Ley para el delito "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "concurra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no concurra atenuante alguna "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la establecida por la Ley , en su mitad inferior "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "concurra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando concurra la circunstancia agravante de reincidencia con la cualificaci\u00f3n de  que el culpable a l  delinquir  hubiera sido condenado ejecutoriamente , a l menos , por tres delitos comprendidos en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sean de la misma naturaleza   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el culpable a l  delinquir  hubiera sido condenado ejecutoriamente , a l menos , por tres delitos comprendidos en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sean de la misma naturaleza  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sean de la misma naturaleza "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "computar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "computar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los efectos de esta regla no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados o  que debieran ser lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "debieran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que debieran ser lo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando no concurran atenuantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " agravantes aplicar\u00e1n la pena establecida por la Ley para el delito cometido , en la extensi\u00f3n  que estimen adecuada , en atenci\u00f3n a las circunstancias personales de l delincuente y a la mayor o menor gravedad de l hecho  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "estimen"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estimen adecuada , en atenci\u00f3n a las circunstancias personales de l delincuente y a la mayor o menor gravedad de l hecho "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando concurran atenuantes y agravantes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "compensar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "compensar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " compensar\u00e1n racionalmente para la individualizaci\u00f3n de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En el caso de  persistir un fundamento cualificado de atenuaci\u00f3n  aplicar\u00e1n la pena inferior en grado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Si se mantiene un fundamento cualificado de agravaci\u00f3n  , aplicar\u00e1n la pena en su mitad superior "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "mantener",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "mantiene"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si se mantiene un fundamento cualificado de agravaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Cuando los jueces o tribunales apliquen la pena inferior en m\u00e1s de un grado  podr\u00e1n hacer lo en toda su extensi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "apliquen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando los jueces o tribunales apliquen la pena inferior en m\u00e1s de un grado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los delitos imprudentes , los jueces o tribunales aplicar\u00e1n las penas a su prudente arbitrio , sin  sujetar se a las reglas prescritas en el apartado anterior  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las reglas de l art\u00edculo anterior no se aplicar\u00e1n a las circunstancias agravantes o atenuantes  que la Ley haya tenido en cuenta a l   describir  o  sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se      "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Ley haya tenido en cuenta a l   describir  o  sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "podr\u00eda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "impondr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los casos previstos en la circunstancia primera de l art\u00edculo 21 , los jueces o tribunales impondr\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la se\u00f1alada por la ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de los requisitos  que falten  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "faltar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "falten"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que falten "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " concurran , y las circunstancias personales de su autor , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de l art\u00edculo 66 de l presente C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cometer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "cometa"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que cometa un hecho delictivo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "regule"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que regule la responsabilidad penal de l menor en los casos y con los requisitos  que \u00e9sta disponga  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9sta disponga "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena superior e inferior en grado a la prevista por la ley para cualquier delito tendr\u00e1 la extensi\u00f3n resultante de la aplicaci\u00f3n de las siguientes reglas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "formar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "formar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena superior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley para el delito de  que se trate y aumentando a \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo la suma resultante su l\u00edmite m\u00e1ximo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "formar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "formar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La pena inferior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00ednima se\u00f1alada para el delito de  que se trate y deduciendo de \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo el resultado de tal deducci\u00f3n su l\u00edmite m\u00ednimo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El l\u00edmite m\u00e1ximo de la pena inferior en grado ser\u00e1 el m\u00ednimo de la pena se\u00f1alada por la ley para el delito de  que se trate , reducido en un d\u00eda o en un d\u00eda multa seg\u00fan la naturaleza de la pena a  imponer   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "considerar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los efectos de  determinar la mitad superior o inferior de la pena o de  concretar la pena inferior o superior en grado   , el d\u00eda o el d\u00eda multa se considerar\u00e1n indivisibles "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "actuar",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "actuaran"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " actuaran como unidades penol\u00f3gicas de m\u00e1s o menos , seg\u00fan los casos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "considerar\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Cuando , en la aplicaci\u00f3n de la regla 1 de l apartado 1 de este art\u00edculo , la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo  , se considerar\u00e1n como inmediatamente superiores "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exceda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando , en la aplicaci\u00f3n de la regla 1 de l apartado 1 de este art\u00edculo , la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de ocho a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 15 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 meses "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "quedar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En la determinaci\u00f3n de la pena inferior en grado , los jueces o tribunales no quedar\u00e1n limitados por las cuant\u00edas m\u00ednimas se\u00f1aladas en la Ley a cada clase de pena ,  sino que podr\u00e1n reducir las en la forma  que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sino que podr\u00e1n reducir las en la forma  que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "suponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "proceda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando por aplicaci\u00f3n de las reglas anteriores proceda  imponer una pena de prisi\u00f3n inferior a tres meses  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "proceda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que proceda "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "razonar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "razonar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los jueces o tribunales , en la aplicaci\u00f3n de la pena , con arreglo a las normas contenidas en este cap\u00edtulo , razonar\u00e1n en la sentencia el grado y extensi\u00f3n concreta de la impuesta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "impondr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A el responsable de dos o m\u00e1s delitos o faltas se le impondr\u00e1n todas las penas correspondientes a las diversas infracciones para su cumplimiento simult\u00e1neo ,  si fuera posible , por la naturaleza y efectos de las mismas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si fuera posible , por la naturaleza y efectos de las mismas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "realice"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que , en ejecuci\u00f3n de un plan preconcebido o aprovechando id\u00e9ntica ocasi\u00f3n , realice una pluralidad de acciones u omisiones  que ofendan a uno o varios sujetos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ofender",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "ofendan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ofendan a uno o varios sujetos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ser\u00e1 castigado como autor de un delito o falta continuados con la pena se\u00f1alada para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave ,  que se impondr\u00e1 en su mitad superior , pudiendo llegar hasta la mitad inferior de la pena superior en grado  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se impondr\u00e1 en su mitad superior , pudiendo llegar hasta la mitad inferior de la pena superior en grado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si se tratare de infracciones contra el patrimonio  , se impondr\u00e1 la pena teniendo en cuenta el perjuicio total causado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "tratare"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Si se tratare de infracciones contra el patrimonio "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estime conveniente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En estas infracciones el Juez o Tribunal impondr\u00e1 , motivadamente , la pena superior en uno o dos grados , en la extensi\u00f3n  que estime conveniente  ,  si el hecho revistiere notoria gravedad  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF1S0",
            "form": "hubiere"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hubiere perjudicado a una generalidad de personas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "Quedan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Quedan exceptuadas de lo establecido en los apartados anteriores las ofensas a bienes eminentemente personales , salvo las constitutivas de infracciones contra el honor y la libertad e indemnidad sexuales  que afecten a l mismo sujeto pasivo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "afectar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "afecten"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que afecten a l mismo sujeto pasivo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "atender\u00e1"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " En estos casos , se atender\u00e1 a la naturaleza de l hecho y de l precepto infringido para  aplicar o no la continuidad delictiva  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "puedan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando todas o algunas de las penas correspondientes a las diversas infracciones no puedan ser cumplidas simult\u00e1neamente por el condenado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuanto sea posible "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "imponga"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que se le imponga la m\u00e1s grave de las penas en  que haya incurrido , declarando extinguidas  las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que haya incurrido , declarando extinguidas  las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "procedan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cubrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "cubran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Excepcionalmente , este l\u00edmite m\u00e1ximo ser\u00e1 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La limitaci\u00f3n se aplicar\u00e1 "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las penas se hayan impuesto en distintos procesos  si los hechos , por su conexi\u00f3n o el momento de su comisi\u00f3n , pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "pudieran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si los hechos , por su conexi\u00f3n o el momento de su comisi\u00f3n , pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo dispuesto en los dos art\u00edculos anteriores , no es aplicable en el caso de  que un solo hecho constituya dos o m\u00e1s infracciones  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "constituya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que un solo hecho constituya dos o m\u00e1s infracciones "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando una de ellas sea medio necesario para  cometer la otra  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En estos casos se aplicar\u00e1 en su mitad superior la pena prevista para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave , sin  que pueda exceder de  la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones      "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pueda exceder de  la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "represente"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "corresponder\u00eda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "penar",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "penaran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si se penaran separadamente las infracciones "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "sancionar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "sancionar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando la pena as\u00ed computada exceda de este l\u00edmite  , se sancionar\u00e1n las infracciones por separado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exceda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando la pena as\u00ed computada exceda de este l\u00edmite "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "resultase"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si a consecuencia de las limitaciones establecidas en el apartado 1 de l art\u00edculo 76 la pena a  cumplir  resultase inferior a la mitad de la suma total de las impuestas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "refieran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los beneficios penitenciarios , los permisos de salida , la clasificaci\u00f3n en tercer grado y el c\u00f3mputo de tiempo para la libertad condicional se refieran a la totalidad de las penas impuestas en las sentencias "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Dicho acuerdo ser\u00e1 preceptivo en los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a , b , c y d de l apartado 1 de l art\u00edculo 76 de este C\u00f3digo , siempre  que la pena a  cumplir  resulte inferior a la mitad de la suma total de las impuestas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la pena a  cumplir  resulte inferior a la mitad de la suma total de las impuestas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En estos casos , el juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador , podr\u00e1 acordar razonadamente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo , o cometidos en el seno de organizaciones criminales , y atendiendo a la suma total de las penas impuestas  , la anterior posibilidad s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tratase"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo , o cometidos en el seno de organizaciones criminales , y atendiendo a la suma total de las penas impuestas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "quede"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando quede por  cumplir una quinta parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "quede"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando quede por  cumplir una octava parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "impongan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los Jueces o Tribunales impongan una pena  que lleve  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "lleve"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lleve "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los jueces o tribunales podr\u00e1n dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a dos a\u00f1os mediante resoluci\u00f3n motivada "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "atender\u00e1"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " En dicha resoluci\u00f3n se atender\u00e1 fundamentalmente a la peligrosidad criminal de l sujeto , as\u00ed como a la existencia de otros procedimientos penales contra \u00e9ste "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El plazo de suspensi\u00f3n ser\u00e1 de dos a cinco a\u00f1os para las penas privativas de libertad inferiores a dos a\u00f1os  , y  de tres meses a un a\u00f1o para las penas leves y se fijar\u00e1 por los Jueces o Tribunales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena no ser\u00e1 extensiva a la responsabilidad civil derivada de l delito o falta penados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los Jueces y Tribunales sentenciadores podr\u00e1n otorgar la suspensi\u00f3n de cualquier pena impuesta sin sujeci\u00f3n a requisito alguno en el caso de  que el penado est\u00e9 aquejado de una enfermedad muy grave con padecimientos incurables , salvo  que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el penado est\u00e9 aquejado de una enfermedad muy grave con padecimientos incurables , salvo  que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tuviera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "Ser\u00e1n"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Ser\u00e1n condiciones necesarias para  dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de la pena , las siguientes  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que el condenado haya delinquido por primera vez "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan sido cancelados "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "debieran"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " debieran ser lo , con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 136 de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que la pena o penas impuestas , o la suma de las impuestas , no sea superior a dos a\u00f1os , sin  incluir en tal c\u00f3mputo la derivada de l impago de la multa  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que se hayan satisfecho las responsabilidades civiles  que se hubieren originado , salvo  que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF3P0",
            "form": "hubieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se hubieren originado , salvo  que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "declarar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "declare"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "pronunciar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "pronunciar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Declarada la firmeza de la sentencia y acreditados los requisitos establecidos en el art\u00edculo anterior , los jueces o tribunales se pronunciar\u00e1n con la mayor urgencia sobre la concesi\u00f3n o no de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "quedar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a  que el reo no delinca en el plazo fijado por el juez o tribunal , conforme a l art\u00edculo 80.2 de este C\u00f3digo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "delinquir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "delinca"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el reo no delinca en el plazo fijado por el juez o tribunal , conforme a l art\u00edculo 80.2 de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la pena suspendida fuese de prisi\u00f3n , el juez o tribunal sentenciador "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si lo estima necesario , podr\u00e1 tambi\u00e9n condicionar la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones o deberes  que le haya fijado de entre las siguientes  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le haya fijado de entre las siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "determine"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que determine el juez o tribunal , o de  comunicar se con ellos  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "residir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resida"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde resida "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "se\u00f1alen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9stos se\u00f1alen , para   informar de sus actividades  y  justificar las   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el juez o tribunal estime convenientes para la rehabilitaci\u00f3n social de l penado , previa conformidad de \u00e9ste , siempre  que no atenten contra su dignidad como persona  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atentar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "atenten"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no atenten contra su dignidad como persona "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "condicionar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "condicionar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero  , el Juez o Tribunal condicionar\u00e1 en todo caso la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 , 2 y 5 de este apartado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tratase"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Si se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "informar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "informar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los servicios correspondientes de la Administraci\u00f3n competente informar\u00e1n a l Juez o Tribunal sentenciador , a l menos cada tres meses , sobre la observancia de las reglas de conducta impuestas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "revocar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "revocar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si el sujeto delinquiera durante el plazo de suspensi\u00f3n fijado  , el Juez o Tribunal revocar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones o deberes impuestos  , el Juez o Tribunal podr\u00e1 , previa audiencia de las partes , seg\u00fan los casos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "infringir",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "infringiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones o deberes impuestos "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que en ning\u00fan caso pueda exceder de cinco a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el incumplimiento fuera reiterado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "determinar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "determinar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En el supuesto de que la pena suspendida fuera de prisi\u00f3n por la comisi\u00f3n de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero , el incumplimiento por parte de l reo de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 , 2 y 5 de l apartado 1 de l art\u00edculo 83 determinar\u00e1 la revocaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acordar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "acordar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Transcurrido el plazo de suspensi\u00f3n fijado sin  haber delinquido el sujeto , y cumplidas , en su caso , las reglas de conducta fijadas por el juez o tribunal  , \u00e9ste acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "pueden"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo pueden ser perseguidos previa denuncia o querella de l ofendido "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "represente"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien le represente , antes de  conceder los beneficios de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando no concurran las condiciones 1 y 2 previstas en el art\u00edculo 81 , el juez o tribunal , con audiencia de las partes  , podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a cinco a\u00f1os de los penados  que hubiesen cometido el hecho delictivo a causa de su dependencia de las sustancias se\u00f1aladas en el n\u00famero 2 de l art\u00edculo 20 , siempre   que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado  ,  que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "certificar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "certifique"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "encuentra"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "solicitar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "solicitar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El juez o tribunal solicitar\u00e1 en todo caso informe de l M\u00e9dico forense sobre los extremos anteriores "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el condenado sea reincidente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "quedar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a  que el reo no delinca en el per\u00edodo   que se se\u00f1ale  ,  que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "delinquir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "delinca"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el reo no delinca en el per\u00edodo   que se se\u00f1ale  ,  que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "se\u00f1ale"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se se\u00f1ale "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hallar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "halle"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el condenado se halle sometido a tratamiento de deshabituaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "abandonar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "abandone"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no abandone el tratamiento hasta su finalizaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "estar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los centros o servicios responsables de l tratamiento estar\u00e1n obligados a  facilitar a l juez o tribunal sentenciador , en los plazos  que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "se\u00f1ale"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "precisar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "precisa"
        },
        "subject": "ERROR",
        "clause": " la informaci\u00f3n precisa para  comprobar el comienzo de aqu\u00e9l , as\u00ed como para  conocer peri\u00f3dicamente su evoluci\u00f3n , las modificaciones  que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n     "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "revocar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "revocar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Juez o Tribunal revocar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  si el penado incumpliere cualquiera de las condiciones establecidas  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incumplir",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "incumpliere"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el penado incumpliere cualquiera de las condiciones establecidas "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acordar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "acordar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Transcurrido el plazo de suspensi\u00f3n sin  haber delinquido el sujeto  , el Juez o Tribunal acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena  si se ha acreditado la deshabituaci\u00f3n o la continuidad de l tratamiento de l reo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si se ha acreditado la deshabituaci\u00f3n o la continuidad de l tratamiento de l reo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ordenar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "ordenar\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " De lo contrario , ordenar\u00e1 su cumplimiento , salvo  que , o\u00edd os los informes correspondientes  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " estime necesaria la continuaci\u00f3n de l tratamiento "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " en tal caso podr\u00e1 conceder razonadamente una pr\u00f3rroga de l plazo de suspensi\u00f3n por tiempo no superior a dos a\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los jueces o tribunales podr\u00e1n sustituir , previa audiencia de las partes , en la misma sentencia , o posteriormente en auto motivado , antes de  dar inicio a su ejecuci\u00f3n , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "excedan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "trate"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que se trate "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prever",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "prevea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la ley no prevea estas penas para el delito de  que se trate  ,  cuando las circunstancias personales de l reo , la naturaleza de l hecho , su conducta y , en particular , el esfuerzo para  reparar el da\u00f1o causado as\u00ed  lo aconsejen , siempre  que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aconsejar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "aconsejen"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando las circunstancias personales de l reo , la naturaleza de l hecho , su conducta y , en particular , el esfuerzo para  reparar el da\u00f1o causado as\u00ed  lo aconsejen , siempre  que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "trate"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder de la duraci\u00f3n de la pena sustituida "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exceder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "excedan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Excepcionalmente , podr\u00e1n los jueces o tribunales  sustituir por multa o por multa y trabajos en beneficio de la comunidad , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales   ,  cuando de las circunstancias de l hecho y de l culpable se infiera  que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inferir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "infiera"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando de las circunstancias de l hecho y de l culpable se infiera  que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIC1S0",
            "form": "habr\u00eda"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En el caso de  que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero  , la pena de prisi\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 ser sustituida por la de trabajos en beneficio de la comunidad "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "impondr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En estos supuestos , el Juez o Tribunal impondr\u00e1 adicionalmente , adem\u00e1s de la sujeci\u00f3n a programas espec\u00edficos de reeducaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico , la observancia de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 y 2 , de l apartado 1 de l art\u00edculo 83 de este C\u00f3digo "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ejecutar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "ejecutar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En el supuesto de incumplimiento en todo o en parte de la pena sustitutiva , la pena de prisi\u00f3n inicialmente impuesta se ejecutar\u00e1 descontando , en su caso , la parte de tiempo a  que equivalgan las cuotas satisfechas , de acuerdo con la regla de conversi\u00f3n establecida en el apartado precedente  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "equivaler",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "equivalgan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que equivalgan las cuotas satisfechas , de acuerdo con la regla de conversi\u00f3n establecida en el apartado precedente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En ning\u00fan caso se podr\u00e1n sustituir penas  que sean sustitutivas de otras  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sean sustitutivas de otras "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las penas privativas de libertad inferiores a seis a\u00f1os impuestas a un extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a ser\u00e1n sustituidas en la sentencia por su expulsi\u00f3n de l territorio espa\u00f1ol , salvo  que el juez o tribunal , previa audiencia de l Ministerio Fiscal , excepcionalmente y de forma motivada , aprecie  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "apreciar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "aprecie"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el juez o tribunal , previa audiencia de l Ministerio Fiscal , excepcionalmente y de forma motivada , aprecie  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acordar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "acordar\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Igualmente , los jueces o tribunales , a instancia de l Ministerio Fiscal , acordar\u00e1n en sentencia la expulsi\u00f3n de l territorio nacional de l extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a condenado a pena de prisi\u00f3n igual o superior a seis a\u00f1os , en el caso de  que se acceda a l tercer grado penitenciario  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "acceda"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que se acceda a l tercer grado penitenciario "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "entiendan"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " una vez que se entiendan cumplidas las tres cuartas partes de la condena , salvo  que , excepcionalmente y de forma motivada , aprecien  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "apreciar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "aprecien"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que , excepcionalmente y de forma motivada , aprecien  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "justificar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "justifica"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "llevar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La expulsi\u00f3n se llevar\u00e1 a efecto sin  que sea de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 80 , 87 y 88 de l C\u00f3digo Penal  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 80 , 87 y 88 de l C\u00f3digo Penal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "llevar\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La expulsi\u00f3n as\u00ed acordada llevar\u00e1 consigo el archivo de cualquier procedimiento administrativo  que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para   residir  o  trabajar en Espa\u00f1a    "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tuviera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para   residir  o  trabajar en Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "proceder\u00e1"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " En el supuesto de  que , acordada la sustituci\u00f3n de la pena privativa de libertad por la expulsi\u00f3n , \u00e9sta no pudiera llevar se a efecto  , se proceder\u00e1 a l cumplimiento de la pena privativa de libertad originariamente impuesta o de l per\u00edodo de condena pendiente "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "pudiera"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , acordada la sustituci\u00f3n de la pena privativa de libertad por la expulsi\u00f3n , \u00e9sta no pudiera llevar se a efecto "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El extranjero no podr\u00e1 regresar a Espa\u00f1a en un plazo de 10 a\u00f1os , contados desde la fecha de su expulsi\u00f3n , y , en todo caso ,  mientras no haya prescrito la pena  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " mientras no haya prescrito la pena "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "intentar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "intentara"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que intentara "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "refieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se refieren los apartados anteriores "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las disposiciones establecidas en los apartados anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los extranjeros  que hubieren sido condenados por la comisi\u00f3n de delitos a  que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal   "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF3P0",
            "form": "hubieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hubieren sido condenados por la comisi\u00f3n de delitos a  que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "refieren"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "establece"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se establece la libertad condicional en la pena privativa de libertad para aquellos sentenciados en  quienes concurran las circunstancias siguientes  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "concurrir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "concurran"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes concurran las circunstancias siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "encuentren"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Que se encuentren en el tercer grado de tratamiento penitenciario "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que se hayan extinguido las tres cuartas partes de la condena impuesta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Que hayan observado buena conducta "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exista"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " exista respecto de los sentenciados un pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social , emitido en el informe final previsto en el art\u00edculo 67 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "entender\u00e1"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No se entender\u00e1 cumplida la circunstancia anterior  si el penado no hubiese satisfecho la responsabilidad civil derivada de l delito en los supuestos y conforme a los criterios establecidos por el art\u00edculo 72.5 y 6 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria  "
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el penado no hubiese satisfecho la responsabilidad civil derivada de l delito en los supuestos y conforme a los criterios establecidos por el art\u00edculo 72.5 y 6 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria "
    }
]