[
    {
        "verb": {
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Esta ley tiene por objeto  proteger a competidores , consumidores y , en general , a cualquier persona afectada en sus intereses leg\u00edtimos por un acto de competencia desleal  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Una conducta podr\u00e1 ser calificada como un acto de competencia desleal conforme a las disposiciones de esta ley "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "resulten",
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " resulten procedentes respecto de esa misma conducta , y ante los tribunales competentes , una o m\u00e1s de las siguientes acciones "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "fija",
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fija el texto refundido , coordinado y sistematizado de l decreto ley N\u00b0 211 , de 1973 , sobre libre competencia "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "establece",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establece normas sobre protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - En general , es acto de competencia desleal toda conducta contraria a la buena fe o a las buenas costumbres  que , por medio ileg\u00edtimos , persiga  desviar clientela de un agente de l mercado   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "persiga",
            "lemma": "perseguir",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , por medio ileg\u00edtimos , persiga  desviar clientela de un agente de l mercado  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "considerar\u00e1n",
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - En particular , y sin  que la enumeraci\u00f3n sea taxativa  , se considerar\u00e1n actos de competencia desleal los siguientes "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la enumeraci\u00f3n sea taxativa "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "aproveche",
            "lemma": "aprovechar",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aproveche indebidamente la reputaci\u00f3n ajena , induciendo a  confundir los propios bienes , servicios , actividades , signos distintivos o establecimientos con los de un tercero  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "induzcan",
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMSP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que induzcan a error sobre la naturaleza , proveniencia , componentes , caracter\u00edsticas , precio , modo de producci\u00f3n , marca , idoneidad para los fines  que pretende  satisfacer , calidad o cantidad y , en general sobre las ventajas realmente proporcionadas por los bienes o servicio ofrecidos , propios o ajenos   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "pretende",
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pretende  satisfacer , calidad o cantidad y , en general sobre las ventajas realmente proporcionadas por los bienes o servicio ofrecidos , propios o ajenos  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "sean",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sean susceptibles de  menoscabar su reputaci\u00f3n en el mercado  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "Son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Son tambi\u00e9n il\u00edcitas las expresiones dirigidas a   desacreditar los  o  ridiculizar los sin referencia objetiva   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "versen",
            "lemma": "versar",
            "tag": "VMSP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que versen sobre la nacionalidad , las creencias , ideolog\u00edas , vida privada o cualquier otra circunstancia personal de l tercero afectado "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "tenga",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no tenga relaci\u00f3n directa con la calidad de l bien o servicio prestado "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "funde",
            "lemma": "fundir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando se funde en alg\u00fan antecedente "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no sea veraz y demostrable "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "infrinja",
            "lemma": "infringir",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando de cualquiera otra forma infrinja las normas de esta ley "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "persiga",
            "lemma": "perseguir",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que persiga  inducir a proveedores , clientes u otros contratantes a  infringir los deberes contractuales contra\u00eddos con su competidor   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Contra los actos de competencia desleal pueden ejercer se , conjunta o separadamente , las siguientes acciones "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si a\u00fan no se ha puesto en pr\u00e1ctica "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "subsiste",
            "lemma": "subsistir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si la perturbaci\u00f3n creada por el mismo subsiste "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "resulte",
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Cualquiera que resulte directa y personalmente amenazado o perjudicado en sus intereses leg\u00edtimos por un acto de competencia desleal podr\u00e1 ejercer las acciones se\u00f1aladas en las letras a ) a d ) de l art\u00edculo anterior "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "habr\u00e1",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Con todo , no habr\u00e1 lugar a indemnizaci\u00f3n de prejuicios de acuerdo con esta ley  si el demandado ya hubiese sido condenado a  reparar el mismo da\u00f1o de conformidad con otro ordenamiento legal   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "hubiese",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si el demandado ya hubiese sido condenado a  reparar el mismo da\u00f1o de conformidad con otro ordenamiento legal  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1n",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las asociaciones gremiales  que tengan por funci\u00f3n efectiva la defensa de los intereses de agentes de l mercado  podr\u00e1n interponer , en inter\u00e9s de sus miembros lesionados por un acto de competencia desleal , las acciones contempladas en las letras a ) a c ) de l art\u00edculo anterior "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "tengan",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tengan por funci\u00f3n efectiva la defensa de los intereses de agentes de l mercado "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "finaliza",
            "lemma": "finalizar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que finaliza la realizaci\u00f3n de l acto de competencia desleal , o desde  que fue conocido  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "fue",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIS3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que fue conocido "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "prescriben",
            "lemma": "prescribir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Las acciones de competencia desleal previstas en las letras a ) a c ) de l art\u00edculo 5 \u00b0 prescriben en el plazo de un a\u00f1o contado desde la fecha en  que finaliza la realizaci\u00f3n de l acto de competencia desleal , o desde  que fue conocido   ,  si ello ocurri\u00f3 con posterioridad  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "ocurri\u00f3",
            "lemma": "ocurrir",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si ello ocurri\u00f3 con posterioridad "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "prescribe",
            "lemma": "prescribir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La acci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de perjuicios prevista en la letra d ) de l art\u00edculo 5 \u00b0 prescribe en el plazo de cuatro a\u00f1os contando de l mismo modo "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "interrumpir\u00e1",
            "lemma": "interrumpir",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El ejercicio de alguna de las acciones previstas en las letras a ) a c ) de l art\u00edculo 5 \u00b0 interrumpir\u00e1 el plazo de prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de prejuicios "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "Ser\u00e1",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Ser\u00e1 competente para  conocer de las causas de esta ley el juzgado de letras en lo civil de l domicilio de l demandado o de l actor , a elecci\u00f3n de este \u00faltimo  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "tramitar\u00e1n",
            "lemma": "tramitar",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " - Las acciones conferidas por esta ley se tramitar\u00e1n de acuerdo a las normas de l procedimiento sumario , contempladas en el T\u00edtulo XI de l Libro III de l C\u00f3digo de Procedimiento Civil , sin  que sea aplicable lo dispuesto en el art\u00edculo 681  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea aplicable lo dispuesto en el art\u00edculo 681 "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "ejercen",
            "lemma": "ejercer",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si se ejercen las acciones referidas en las letras a ) a c ) de l art\u00edculo 5 \u00b0 y luego la acci\u00f3n indemnizatoria en juicio separado "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "haga",
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se haga vales esta \u00faltima "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "proceder\u00e1",
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Contra la sentencia proceder\u00e1 todos los recursos  que franquea la ley , de acuerdo con las regla contenidas en el C\u00f3digo de Procedimiento Civil  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "franquea",
            "lemma": "franquear",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que franquea la ley , de acuerdo con las regla contenidas en el C\u00f3digo de Procedimiento Civil "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si existe un indicio grave y preciso de amenaza o de ejecuci\u00f3n de un acto de competencia desleal , el tribunal , a solicitud de parte  , podr\u00e1 ordenar su suspensi\u00f3n inmediata , sin perjuicio de las dem\u00e1s medidas precautorias previstas en TituloV de l Libro II de l C\u00f3digo de Procedimiento Civil "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "existe",
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si existe un indicio grave y preciso de amenaza o de ejecuci\u00f3n de un acto de competencia desleal , el tribunal , a solicitud de parte "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "establece",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si la sentencia firme establece  que han existido uno o m\u00e1s actos de competencia desleal , el tribunal  que la dict\u00f3   "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que han existido uno o m\u00e1s actos de competencia desleal , el tribunal  que la dict\u00f3  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "dict\u00f3",
            "lemma": "dictar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la dict\u00f3 "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "tendr\u00e1",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien tendr\u00e1 la facultad de  referir a l Tribunal de Defensa de la Libre Competencia , atendidas la gravedad de la infracci\u00f3n o la extensi\u00f3n de l perjuicio provocado , la aplicaci\u00f3n de la multa correspondiente de conformidad con esta ley  "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Fiscal Nacional Econ\u00f3mico podr\u00e1 interponer la acci\u00f3n ante el Tribunal de la Libre Competencia dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la recepci\u00f3n de los antecedentes "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "fluctuar\u00e1",
            "lemma": "fluctuar",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La multa a  la que se refiere el inciso primero de este art\u00edculo  fluctuar\u00e1 entre 2 y 1.0 unidades tributarias mensuales "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "refiere",
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se refiere el inciso primero de este art\u00edculo "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "aplicar\u00e1",
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se aplicar\u00e1 a beneficio fiscal "
    },
    {
        "verb": {
            "form": "considerar\u00e1n",
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para la determinaci\u00f3n de l monto de la multa , se considerar\u00e1n entre otras , las siguientes circunstancias "
    }
]