[
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El cine es considerado el s\u00e9ptimo arte ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es una forma excitante de expresi\u00f3n , de comunicaci\u00f3n , de entretenimiento y tambi\u00e9n de aprendizaje ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "exponer",
            "form": "expondr\u00e1n"
        },
        "clause": " Sobre este \u00faltimo punto se expondr\u00e1n algunos casos en  los que algunas pel\u00edculas pueden ayudar a la comprensi\u00f3n de los trastornos de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " los que algunas pel\u00edculas pueden ayudar a la comprensi\u00f3n de los trastornos de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " Los expertos en personalidad han encontrado  que existen rasgos de personalidad ,  los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "existir",
            "form": "existen"
        },
        "clause": " que existen rasgos de personalidad ,  los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " cuando los rasgos de personalidad son inflexibles ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "adaptar",
            "form": "adapte"
        },
        "clause": " que el individuo se adapte a su contexto social ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": "  cuando causan un deterioro funcional significativo o malestar subjetivo  , puede diagnosticar se un trastorno de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "causar",
            "form": "causan"
        },
        "clause": " cuando causan un deterioro funcional significativo o malestar subjetivo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "existir",
            "form": "Existen"
        },
        "clause": " Existen varios trastornos de la personalidad  ,  en el aula resulta dif\u00edcil  que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "ver",
            "form": "vean"
        },
        "clause": " que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " los libros son una fuente invaluable de informaci\u00f3n   que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos  , pero  que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayudan"
        },
        "clause": " que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesitan"
        },
        "clause": " que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "vayan"
        },
        "clause": " que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "leer",
            "form": "leen"
        },
        "clause": " que los leen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "resultar",
            "form": "resulta"
        },
        "clause": " que resulta una buena idea  hacer uso de pel\u00edculas como herramientas para  ilustrar de manera visual las caracter\u00edsticas  que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "padecer",
            "form": "padecen"
        },
        "clause": " que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "describir",
            "form": "describir\u00e1n"
        },
        "clause": " En esta conferencia se describir\u00e1n a diversos personajes de pel\u00edculas famosas   que ilustrar\u00e1n diversos trastornos de personalidad  y  que ser\u00e1n una herramienta invaluable en la ense\u00f1anza y aprendizaje tanto de psiquiatras como de psicoterapeutas   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustrar\u00e1n"
        },
        "clause": " que ilustrar\u00e1n diversos trastornos de personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " que ser\u00e1n una herramienta invaluable en la ense\u00f1anza y aprendizaje tanto de psiquiatras como de psicoterapeutas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "resultar",
            "form": "resulta"
        },
        "clause": " Para los psiquiatras , psicoterapeutas y psic\u00f3logos resulta primordial  aprender acerca de los trastornos de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " por lo general las herramientas  que se utilizan en el sal\u00f3n de clase para la ense\u00f1anza  son los estudios de casos cl\u00ednicos y la lectura de libros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "utilizar",
            "form": "utilizan"
        },
        "clause": " que se utilizan en el sal\u00f3n de clase para la ense\u00f1anza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " En esta conferencia se quiere  proponer otra importante herramienta para  facilitar el aprendizaje de los trastornos de la personalidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El cine es muy eficaz para  transmitir mensajes  , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas  ,  que exageran   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "construir",
            "form": "construye"
        },
        "clause": " , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "exagerar",
            "form": "exageran"
        },
        "clause": " que exageran ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "simplificar",
            "form": "simplifican"
        },
        "clause": " simplifican nuestros instintos , intuiciones y facultades para el manejo de conflictos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " puede ser un medio muy efectivo para  sensibilizar los conocimientos  que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "guardar",
            "form": "guardamos"
        },
        "clause": " que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " El uso de simbolismo , la alegor\u00eda y la met\u00e1fora est\u00e1n presentes en el cine ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "parecer",
            "form": "parecen"
        },
        "clause": " parecen  ser herramientas suficientemente \u00fatiles para la ense\u00f1anza  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "entrar",
            "form": "entran"
        },
        "clause": " Estas manifestaciones , a l  no requerir de una excesiva elaboraci\u00f3n intelectual  , entran en nosotros m\u00e1s directamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El cine es , entre todos , el medio de comunicaci\u00f3n m\u00e1s integral  que existe  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "existir",
            "form": "existe"
        },
        "clause": " que existe ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "introducir",
            "form": "Introduce"
        },
        "clause": " Introduce sus mensajes mediante im\u00e1genes , palabras , m\u00fasica y silencios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aprovechar",
            "form": "Aprovecha"
        },
        "clause": " Aprovecha ese especial estado psicofisiol\u00f3gico de l espectador ( estado f\u00edsico y fascinaci\u00f3n sensorial )  que lo hace m\u00e1s receptivo a sus comunicaciones  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " Recientemente la psicolog\u00eda ha utilizado la t\u00e9cnica conocida como ` cine-debate ' para distintos fines  que van desde la ense\u00f1anza hasta la terapia   ;  para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental   y  el espectador valora visualmente la interacci\u00f3n de los personajes en un ambiente determinado   que lo va envolviendo emocionalmente  ,  lo que hace  que m\u00e1s tarde el paciente pueda aplicar ese aprendizaje en su vida diaria    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conoce"
        },
        "clause": " para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aplicar",
            "form": "aplica"
        },
        "clause": " la cual se aplica a diversos temas de salud mental ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " que van desde la ense\u00f1anza hasta la terapia   ;  para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental   y  el espectador valora visualmente la interacci\u00f3n de los personajes en un ambiente determinado   que lo va envolviendo emocionalmente  ,  lo que hace  que m\u00e1s tarde el paciente pueda aplicar ese aprendizaje en su vida diaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " que lo va envolviendo emocionalmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "enfocar",
            "form": "enfocar\u00e1"
        },
        "clause": " Este trabajo se enfocar\u00e1 en el cine-debate ,  el cual es una t\u00e9cnica de grupo  que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " el cual es una t\u00e9cnica de grupo  que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "valer",
            "form": "vale"
        },
        "clause": " que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "discutir",
            "form": "discute"
        },
        "clause": " que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " El cine-debate tiene varias etapas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pretender",
            "form": "pretende"
        },
        "clause": " En la primera fase ( presentaci\u00f3n ) se pretende  interesar a los alumnos o a l p\u00fablico mediante una breve orientaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula ( en este caso se orienta brevemente acerca de l trastorno de la personalidad ) , se\u00f1alando algunos aspectos  que se deseen  discutir m\u00e1s tarde    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "orientar",
            "form": "orienta"
        },
        "clause": " interesar a los alumnos o a l p\u00fablico mediante una breve orientaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula ( en este caso se orienta brevemente acerca de l trastorno de la personalidad ) , se\u00f1alando algunos aspectos  que se deseen  discutir m\u00e1s tarde   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "desear",
            "form": "deseen"
        },
        "clause": " que se deseen  discutir m\u00e1s tarde  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dirigir",
            "form": "dirige"
        },
        "clause": " Despu\u00e9s de  ser proyectada  , un moderador ( el profesor ) dirige el debate , en  el cual se integra la informaci\u00f3n ofrecida y el filme , canalizando los acuerdos , desacuerdos , interrogantes , comentarios e inquietudes de la audiencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "integrar",
            "form": "integra"
        },
        "clause": " el cual se integra la informaci\u00f3n ofrecida y el filme , canalizando los acuerdos , desacuerdos , interrogantes , comentarios e inquietudes de la audiencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " No siempre es f\u00e1cil  diagnosticar alg\u00fan tipo en espec\u00edfico de trastorno de la personalidad   ,  hay ocasiones en  las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " diagnosticar alg\u00fan tipo en espec\u00edfico de trastorno de la personalidad   ,  hay ocasiones en  las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " tambi\u00e9n es posible  que alg\u00fan personaje de los expuestos en este art\u00edculo , tenga m\u00e1s de alg\u00fan tipo de trastorno  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tenga"
        },
        "clause": " que alg\u00fan personaje de los expuestos en este art\u00edculo , tenga m\u00e1s de alg\u00fan tipo de trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n es posible  que cada estudiante tenga una percepci\u00f3n diferente de los personajes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tenga"
        },
        "clause": " que cada estudiante tenga una percepci\u00f3n diferente de los personajes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "brindar",
            "form": "brinda"
        },
        "clause": " Cada pel\u00edcula brinda un mensaje diferente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " para cada persona este mensaje puede iluminar lo de manera particular ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " Siendo una forma art\u00edstica , la obra no est\u00e1 terminada sin el espectador ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Por lo tanto es de vital importancia  terminar siempre con el debate para el enriquecimiento tanto a nivel intelectual como personal con las percepciones que cada  quien tuvo de los casos expuestos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuvo"
        },
        "clause": " quien tuvo de los casos expuestos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "usar",
            "form": "usa"
        },
        "clause": " El t\u00e9rmino personalidad se usa en muchas formas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "Puede"
        },
        "clause": " Puede referir se a todo  lo que se sabe acerca de una persona o a  lo que es \u00fanico en alguien o lo t\u00edpico de una persona   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "saber",
            "form": "sabe"
        },
        "clause": " lo que se sabe acerca de una persona o a  lo que es \u00fanico en alguien o lo t\u00edpico de una persona  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "incluir",
            "form": "incluye"
        },
        "clause": " El significado popular incluye rasgos como el atractivo social y la atracci\u00f3n de los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " Pero , desde un punto de vista cient\u00edfico , todos tienen una personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Simplemente es nuestra naturaleza psicol\u00f3gica individual ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " Para  simplificar  , se puede pensar en una identidad personal de l individuo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Los trastornos de la personalidad son problemas   que el sujeto posee arraigados en su car\u00e1cter  y  que , por tanto , empieza a  manifestar con claridad en su juventud o principio de la adultez    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poseer",
            "form": "posee"
        },
        "clause": " que el sujeto posee arraigados en su car\u00e1cter ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "empezar",
            "form": "empieza"
        },
        "clause": " que , por tanto , empieza a  manifestar con claridad en su juventud o principio de la adultez  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "existir",
            "form": "existen"
        },
        "clause": " No obstante , muchas veces existen antecedentes de dichos problemas o ` rasgos disfuncionales ' de l temperamento en la infancia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Los rasgos disfuncionales son aspectos de l comportamiento , de la percepci\u00f3n de los dem\u00e1s , de l manejo ante la vida o de la autoestima ( es decir , de los grandes \u00e1mbitos en los que nos desenvolvemos todos con nuestro car\u00e1cter )  que provocan sufrimiento en uno mismo y / o en los otros  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "provocar",
            "form": "provocan"
        },
        "clause": " que provocan sufrimiento en uno mismo y / o en los otros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Son"
        },
        "clause": " Son \" formas de  ser \" constantes ,  que no obedecen a un mal momento concreto  sino que est\u00e1n muy arraigadas en el individuo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "obedecer",
            "form": "obedecen"
        },
        "clause": " que no obedecen a un mal momento concreto  sino que est\u00e1n muy arraigadas en el individuo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " sino que est\u00e1n muy arraigadas en el individuo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VASP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e9n"
        },
        "clause": " que est\u00e9n generando sufrimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que lo m\u00e1s normal es una mezcla entre diferentes tipos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica psiqui\u00e1trica los t\u00e9rminos car\u00e1cter y personalidad se han usado en forma intercambiable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " Para el prop\u00f3sito de esta discusi\u00f3n se podr\u00e1 diagnosticar un trastorno de la personalidad de acuerdo a la definici\u00f3n  que da el Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales IV , DSM-IV  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " que da el Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales IV , DSM-IV ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apartar",
            "form": "aparta"
        },
        "clause": " que se aparta acusadamente de las expectativas de la cultura de l sujeto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "manifestar",
            "form": "manifiesta"
        },
        "clause": " Este patr\u00f3n se manifiesta en dos ( o m\u00e1s ) de las \u00e1reas siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " control de los impulsos B. Este patr\u00f3n persistente es inflexible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "extender",
            "form": "extiende"
        },
        "clause": " se extiende a una amplia gama de situaciones personales y sociales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "provocar",
            "form": "provoca"
        },
        "clause": " C. Este patr\u00f3n persistente provoca malestar cl\u00ednicamente significativo o deterioro social , laboral o de otras \u00e1reas importantes de la actividad de l individuo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " D. El patr\u00f3n es estable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "remontar",
            "form": "remonta"
        },
        "clause": " de larga duraci\u00f3n , y su inicio se remonta a l menos a la adolescencia o a l principio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " E. El patr\u00f3n persistente no es atribuible a una manifestaci\u00f3n o a una consecuencia de otro trastorno mental ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "abordar",
            "form": "abordar\u00e1n"
        },
        "clause": " En este trabajo se abordar\u00e1n los siguientes tipos de trastornos de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayudan"
        },
        "clause": " que ayudan a  ilustrar los trastornos de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " que todo el mundo les quiere  hacer da\u00f1o , por  lo que nunca bajan la guardia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "bajar",
            "form": "bajan"
        },
        "clause": " lo que nunca bajan la guardia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " todo el tiempo est\u00e1n buscando  comprobar sus hip\u00f3tesis de  que cualquier persona o cosa representa un peligro para ellas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "representar",
            "form": "representa"
        },
        "clause": " que cualquier persona o cosa representa un peligro para ellas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " , de forma que las intenciones de los dem\u00e1s son interpretadas como maliciosas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparecen"
        },
        "clause": " que aparecen en diversos contextos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sospechar",
            "form": "sospecha"
        },
        "clause": " sospecha , sin base suficiente ,  que los dem\u00e1s se van a  aprovechar de ellos    ,  les van a  hacer da\u00f1o  ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " que los dem\u00e1s se van a  aprovechar de ellos    ,  les van a  hacer da\u00f1o ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " les van a  enga\u00f1ar 2  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "compartir",
            "form": "compartan"
        },
        "clause": " que compartan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "vislumbrar",
            "form": "vislumbra"
        },
        "clause": " en las observaciones o los hechos m\u00e1s inocentes vislumbra significados ocultos  que son degradantes o amenazadores 5  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son degradantes o amenazadores 5 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "albergar",
            "form": "alberga"
        },
        "clause": " alberga rencores durante mucho tiempo , por ejemplo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "olvidar",
            "form": "olvida"
        },
        "clause": " no olvida los insultos , injurias o desprecios 6 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "percibir",
            "form": "percibe"
        },
        "clause": " percibe ataques a su persona o a su reputaci\u00f3n  que no son aparentes para los dem\u00e1s  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que no son aparentes para los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " est\u00e1 predispuesto a  reaccionar con ira o a  contraatacar 7   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su c\u00f3nyuge o su pareja le es infiel B. Estas caracter\u00edsticas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparecen"
        },
        "clause": " no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " Para  ejemplificar este trastorno  se sugiere la pel\u00edcula Te doy mis ojos , filme espa\u00f1ol de l 2003 de l director Ic\u00edar Bolla\u00edn ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje de Antonio interpretado por el actor Luis Tosar , es a l ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "deber",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " que se deber\u00e1 prestar atenci\u00f3n para  comprender la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay varias escenas impactantes  que muestran como  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran"
        },
        "clause": " que muestran como ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " una de ellas es en  la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " ( debido a las palabras altisonantes en el di\u00e1logo original entre los personajes s\u00f3lo se va a parafrasear lo que dijeron ) Antonio va quej\u00e1ndo se de su hermano ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " c\u00f3mo se siente explotado por \u00e9ste a ra\u00edz de ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayuda"
        },
        "clause": " que le ayuda a ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aprovechar",
            "form": "aprovecha"
        },
        "clause": " seg\u00fan \u00e9l , su hermano se aprovecha ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "piensa"
        },
        "clause": " qu\u00e9 piensa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contestar",
            "form": "contesta"
        },
        "clause": " \u00e9sta le contesta , ` Nada '   ; Antonio le pregunta en un tono m\u00e1s exaltado , ` \u00a1 C\u00f3mo que nada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP2S0",
            "lemma": "mentir",
            "form": "mientas"
        },
        "clause": "  \u00a1 Pilar no me mientas  !",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "mentar",
            "form": "mientas"
        },
        "clause": " \u00a1 Pilar no me mientas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP2S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1s"
        },
        "clause": " Qu\u00e9 est\u00e1s pensando  que soy un fracasado  porque me va peor que a mi hermano   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "soy"
        },
        "clause": " que soy un fracasado  porque me va peor que a mi hermano  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " porque me va peor que a mi hermano ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contestar",
            "form": "contesta"
        },
        "clause": " Pilar le contesta , ` No ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "replicar",
            "form": "replica"
        },
        "clause": " Antonio replica , ` \u00bf C\u00f3mo que no ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP2S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1s"
        },
        "clause": " qu\u00e9 est\u00e1s pensando ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contestar",
            "form": "contesta"
        },
        "clause": " '  Pilar  contesta , `  Que no estoy pensando en nada ' , a  lo que Antonio responde parando el coche , `    O  me dices en  que est\u00e1s pensando  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP1S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estoy"
        },
        "clause": " Que no estoy pensando en nada ' , a  lo que Antonio responde parando el coche , `  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " lo que Antonio responde parando el coche , ` ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP2S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1s"
        },
        "clause": " que est\u00e1s pensando ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "mover",
            "form": "movemos"
        },
        "clause": " no nos movemos en toda la noche ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " Unos segundos despu\u00e9s Antonio siente muchas ganas de ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "golpear",
            "form": "golpea"
        },
        "clause": "  golpear a su esposa y para  evitar lo \u00e9l   se baja  y  patea  y  golpea el coche varias veces ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "patear",
            "form": "patea"
        },
        "clause": " patea ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "notar",
            "form": "nota"
        },
        "clause": " se nota el miedo y el terror de Pilar y Juan  que aun se encuentran dentro de l carro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentran"
        },
        "clause": " que aun se encuentran dentro de l carro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apreciar",
            "form": "aprecia"
        },
        "clause": " En esta escena se aprecia  que la actriz Laia Marull ,  quien interpreta a Pilar  , hace una extraordinaria actuaci\u00f3n  que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "interpretar",
            "form": "interpreta"
        },
        "clause": " quien interpreta a Pilar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "permitir",
            "form": "permite"
        },
        "clause": " que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estaba"
        },
        "clause": " que efectivamente la esposa no estaba pensando nada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " se quiere  aprovechar de \u00e9l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es Antonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "viven"
        },
        "clause": " Los individuos paranoides viven en un estado de amargura y frustraci\u00f3n constantes , de l  que culpan a los dem\u00e1s por sus continuas agresiones - siempre seg\u00fan su distorsionado punto de vista -  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "culpar",
            "form": "culpan"
        },
        "clause": " que culpan a los dem\u00e1s por sus continuas agresiones - siempre seg\u00fan su distorsionado punto de vista - ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sienten"
        },
        "clause": " A medida que se sienten m\u00e1s solos  , m\u00e1s hostiles y hura\u00f1os se tornan , con  lo que se produce un c\u00edrculo vicioso por  el que todav\u00eda reprochan m\u00e1s a los otros su situaci\u00f3n y , en consecuencia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "producir",
            "form": "produce"
        },
        "clause": " lo que se produce un c\u00edrculo vicioso por  el que todav\u00eda reprochan m\u00e1s a los otros su situaci\u00f3n y , en consecuencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "alejar",
            "form": "alejan"
        },
        "clause": " los dem\u00e1s se alejan en mayor medida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " No s\u00f3lo los paranoides est\u00e1n frustrados afectivamente - sobre todo , por ser ellos tan hostiles y espantar a los dem\u00e1s - ,  sino que tambi\u00e9n sienten rabia  porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sienten"
        },
        "clause": " sino que tambi\u00e9n sienten rabia  porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gustar\u00eda"
        },
        "clause": " porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Esto es debido a un proceso de desapego o desvinculaci\u00f3n afectiva fruto de  sentir a los dem\u00e1s como enemigos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIC1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00eda"
        },
        "clause": " dicho de otra forma , ser\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesitan"
        },
        "clause": " que ellos no necesitan a nadie ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "valer",
            "form": "valen"
        },
        "clause": " porque valen mucho m\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " que adem\u00e1s se van a  vengar de los otros por  haber les perjudicado tanto   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contener",
            "form": "contiene"
        },
        "clause": " Esta pel\u00edcula contiene muchas otras escenas en  las que Antonio interroga cada una de las acciones de Pilar   ,  hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz  ,  hace intentos por  cambiar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "interrogar",
            "form": "interroga"
        },
        "clause": " las que Antonio interroga cada una de las acciones de Pilar   ,  hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz  ,  hace intentos por  cambiar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logra"
        },
        "clause": " no lo logra ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Walter Riso dice  que una de las formas de  reconocer a un paranoide  es  que \u00e9ste tender\u00e1 a  menospreciar sus logros econ\u00f3micos y profesionales , para  asegurar se de  que no persiguen su patrimonio      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que una de las formas de  reconocer a un paranoide  es  que \u00e9ste tender\u00e1 a  menospreciar sus logros econ\u00f3micos y profesionales , para  asegurar se de  que no persiguen su patrimonio     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "tender",
            "form": "tender\u00e1"
        },
        "clause": " que \u00e9ste tender\u00e1 a  menospreciar sus logros econ\u00f3micos y profesionales , para  asegurar se de  que no persiguen su patrimonio    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "perseguir",
            "form": "persiguen"
        },
        "clause": " que no persiguen su patrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "piensas"
        },
        "clause": " qu\u00e9 piensas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estar\u00e1"
        },
        "clause": " estar\u00e1 a l pendiente de la actitud  que toma su pareja hacia personas de l sexo opuesto ( coqueteos , miradas , insinuaciones ) , para  evaluar  si es fiel o no    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tomar",
            "form": "toma"
        },
        "clause": " que toma su pareja hacia personas de l sexo opuesto ( coqueteos , miradas , insinuaciones ) , para  evaluar  si es fiel o no   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " si es fiel o no ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dio"
        },
        "clause": " que dio m\u00e1s de  lo que recibi\u00f3  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "recibir",
            "form": "recibi\u00f3"
        },
        "clause": " lo que recibi\u00f3 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " Trastorno esquizoide de la personalidad A las personas esquizoides les gusta  estar solas   ,  les disgusta la compa\u00f1\u00eda o la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1s"
        },
        "clause": " est\u00e1s desapegadas emocionalmente de las personas a su alrededor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesita"
        },
        "clause": " De acuerdo a l DSM-IV para  diagnosticar este trastorno  se necesita ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "comenzar",
            "form": "comienza"
        },
        "clause": " que comienza a l principio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indican"
        },
        "clause": " como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desear",
            "form": "desea"
        },
        "clause": " ni desea ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfruta"
        },
        "clause": " disfruta de las relaciones personales , incluido el formar parte de una familia 2 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "escoger",
            "form": "escoge"
        },
        "clause": " escoge casi siempre actividades solitarias 3 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene escaso o ning\u00fan inter\u00e9s en  tener experiencias sexuales con otra persona 4  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfruta"
        },
        "clause": " disfruta con pocas o ninguna actividad 5 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " no tiene amigos \u00edntimos o personas de confianza , aparte de los familiares de primer grado 6 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " se muestra indiferente a los halagos o las cr\u00edticas de los dem\u00e1s 7 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " no son debidas a los efectos fisiol\u00f3gicos directos de una enfermedad m\u00e9dica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " Para  mostrar el trastorno esquizoide  , se sugiere la pel\u00edcula Peque\u00f1a Miss Sunshine / Little Miss Sunshine , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2006 , dirigida por Jonathan Dayton y Valerie Faris ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llamar",
            "form": "llama"
        },
        "clause": " El personaje a  analizar  se llama Dwayne , interpretado por el actor Paul Dano ,  quien es una persona solitaria  que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar     ,  ya que quiere  ser piloto aviador   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " quien es una persona solitaria  que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logre"
        },
        "clause": " que no logre  entrar a la academia militar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " ya que quiere  ser piloto aviador  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llevar",
            "form": "lleva"
        },
        "clause": " Ya lleva 9 meses sin  dirigir le la palabra a nadie  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " cuando le es estrictamente necesario  comunicar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Una de sus notas dice  que odia a todos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "odiar",
            "form": "odia"
        },
        "clause": " que odia a todos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "preguntar",
            "form": "pregunta"
        },
        "clause": " su t\u00edo le pregunta  que  si a su familia tambi\u00e9n la odia  y el subraya ` a todos '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "subrayar",
            "form": "subraya"
        },
        "clause": " que  si a su familia tambi\u00e9n la odia  y el subraya ` a todos ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "odiar",
            "form": "odia"
        },
        "clause": " si a su familia tambi\u00e9n la odia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "considerar",
            "form": "Considera"
        },
        "clause": " Considera  que su familia es un infierno  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su familia es un infierno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "alabar",
            "form": "alaba"
        },
        "clause": " Cuando su pap\u00e1 alaba su gran disciplina y determinaci\u00f3n con sus objetivos de  no hablar hasta  que logre  entrar a la academia    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logre"
        },
        "clause": " que logre  entrar a la academia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " que a Dwayne le importa poco el comentario ( no lo halaga ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "Est\u00e1"
        },
        "clause": " Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " muestra frialdad emocional ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " un ejemplo de esto es  cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " que va a  participar en un certamen de belleza infantil  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "compartir",
            "form": "comparten"
        },
        "clause": " los dem\u00e1s miembros de la familia comparten la alegr\u00eda de la hermana ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "comportar",
            "form": "comporta"
        },
        "clause": " Dwayne se comporta fr\u00edo y distante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importara"
        },
        "clause": " si no le importara nada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Walter Riso dice  que el estilo esquizoide se hace m\u00e1s evidente  cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "enfrentar",
            "form": "enfrenta"
        },
        "clause": " cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "cobrar",
            "form": "cobran"
        },
        "clause": " donde el factor humano y la sensibilidad cobran m\u00e1s fuerza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "alejar",
            "form": "alejar\u00e1"
        },
        "clause": "  Cuando una persona se acerca m\u00e1s a un esquizoide  , \u00e9ste se alejar\u00e1 m\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "acercar",
            "form": "acerca"
        },
        "clause": " Cuando una persona se acerca m\u00e1s a un esquizoide ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": "  cuando m\u00e1s amable sea una persona con ellos  , m\u00e1s distante ser\u00e1 su comportamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuando m\u00e1s amable sea una persona con ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "tender",
            "form": "tender\u00e1n"
        },
        "clause": " Sus respuestas emocionales tender\u00e1n a  ser planas y poco expresivas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfrutar\u00e1"
        },
        "clause": " No disfrutar\u00e1 mucho de las relaciones \u00edntimas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "aceptar",
            "form": "aceptar\u00e1"
        },
        "clause": " las aceptar\u00e1 a rega\u00f1adientes ,  siempre y cuando , no haya compromiso  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " siempre y cuando , no haya compromiso ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Ser\u00e1"
        },
        "clause": " Ser\u00e1 una persona solitaria con pocos amigos y una historia afectiva , sue\u00f1os y vida interior muy pobre ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula para  ilustrar este trastorno  es C\u00f3mo  suicidar se sin  morir en el intento / Wilbur wants to kill himself , coproducci\u00f3n danesa , ingles , sueca y francesa de l 2002 , de l director Lone Scherfig   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "intentar",
            "form": "intenta"
        },
        "clause": " A el principio de este filme el personaje de Wilbur , interpretado por el actor Jamie Sives , intenta  suicidar se  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es internado en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica en  donde recibe terapia grupal  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "recibir",
            "form": "recibe"
        },
        "clause": " donde recibe terapia grupal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Adem\u00e1s de  tener una evidente depresi\u00f3n , y un enorme vac\u00edo existencial  , Wilbur es un esquizoide  que todo el tiempo demuestra como  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "demostrar",
            "form": "demuestra"
        },
        "clause": " que todo el tiempo demuestra como ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "agradar",
            "form": "agrada"
        },
        "clause": " no le agrada la gente  ,  es incapaz de  comprometer se   ,  hace comentarios ofensivos a las personas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es incapaz de  comprometer se  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " no le importa  herir sus sentimientos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "alcanzar",
            "form": "alcanzan"
        },
        "clause": " Estas personas alcanzan un cierto equilibrio en la medida en  que est\u00e1n libres de  interactuar con los dem\u00e1s   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " que est\u00e1n libres de  interactuar con los dem\u00e1s  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El problema es ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "viven"
        },
        "clause": " que viven en una sociedad y esta manera de  ser  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesita"
        },
        "clause": " porque siempre se necesita un m\u00ednimo trato con otros seres huma nos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " sea \u00fanicamente para  desenvolver se de una manera adecuada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " , porque su enorme frialdad y su apat\u00eda para  interactuar  son un aut\u00e9ntico muro en su trato con los otros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que pueden reaccionar bien con extra\u00f1eza , por  considerar a estas personas raras o exc\u00e9ntricas , bien con comprensi\u00f3n o bien de una manera agresiva  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "soler",
            "form": "suelen"
        },
        "clause": " Trastorno esquizot\u00edpico de la personalidad A los individuos con este trastorno de la personalidad suelen ser etiquetados por los dem\u00e1s como extra\u00f1os o raros , no s\u00f3lo en su manera de  pensar o de  sentir sino tambi\u00e9n en su forma exc\u00e9ntrica de  hablar , de   vestir  o  comportar se frente a diferentes situaciones de la vida com\u00fan       ; tienden a  presentar ideas , creencias o pensamientos raros , m\u00e1gicos o exc\u00e9ntricos , como las supersticiones , la clarividencia o la telepat\u00eda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Los criterios de diagn\u00f3stico  que sugiere el DSM-IV para este trastorno  son ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " que sugiere el DSM-IV para este trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dan"
        },
        "clause": " se dan en diversos contextos ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indican"
        },
        "clause": " como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "influir",
            "form": "influye"
        },
        "clause": " que influye en el comportamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "disminuir",
            "form": "disminuye"
        },
        "clause": " que no disminuye con la familiarizaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tender",
            "form": "tiende"
        },
        "clause": " que tiende a  asociar se con los temores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparecen"
        },
        "clause": " que con juicios negativos sobre uno mismo B. Estas caracter\u00edsticas no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico o de un trastorno generalizado de l desarrollo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " Para  mostrar este trastorno  se sugiere la pel\u00edcula El gran pez / Big Fish , filme de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2003 de l director Tim Burton ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje de Ed Bloom , interpretado por Albert Finney ( cuando el personaje es adulto mayor ) y por Ewan McGregor ( cuando el personaje es joven ) , inventa una historia paralela de su vida en un mundo m\u00e1gico ,  donde conoce gigantes   ,  realiza grandes pruebas de hero\u00edsmo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conoce"
        },
        "clause": " donde conoce gigantes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ganar",
            "form": "gana"
        },
        "clause": " gracias a esto se gana el coraz\u00f3n de la mujer con  la que se quiere  casar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " la que se quiere  casar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "sigue"
        },
        "clause": " en el transcurso de la vida adulta sigue contando m\u00e1s historias fantasiosas  que hace   que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia  y  las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " Sin embargo a l final de la pel\u00edcula le hacen  creer a l espectador  que es mejor  que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es mejor  que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "contar",
            "form": "cuenten"
        },
        "clause": " que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conozca"
        },
        "clause": " que conozca la verdad contada de una forma aburrida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dan"
        },
        "clause": " En la pel\u00edcula en ning\u00fan momento le dan un tratamiento a l personaje ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuviera"
        },
        "clause": " si tuviera un trastorno de la personalidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuviera"
        },
        "clause": " si tuviera un don de creatividad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Definitivamente Ed Bloom no es una persona normal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es un buen ejemplo para  ilustrar el trastorno esquizot\u00edpico de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "comportar",
            "form": "comportan"
        },
        "clause": "  Las personas con este trastorno se comportan de una forma un poco extra\u00f1a y tienen creencias inusuales ( extraterrestres  , brujer\u00eda , etc.) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "cree"
        },
        "clause": " En el caso de la pel\u00edcula sugerida , el personaje cree en un pez gigante  que persigue durante varios a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "perseguir",
            "form": "persigue"
        },
        "clause": " que persigue durante varios a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aficionar",
            "form": "aficionan"
        },
        "clause": " Estas personas se aficionan tan fuertemente a estas creencias  que esto los a\u00edsla de las relaciones interpersonales normales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aislar",
            "form": "a\u00edsla"
        },
        "clause": " que esto los a\u00edsla de las relaciones interpersonales normales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " En la pel\u00edcula se ve  que el hijo estaba distanciado de su pap\u00e1 ( Ed Bloom )  porque le desespera  o\u00edr una y otra vez las historias fantasiosas  que le cuenta     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estaba"
        },
        "clause": " que el hijo estaba distanciado de su pap\u00e1 ( Ed Bloom )  porque le desespera  o\u00edr una y otra vez las historias fantasiosas  que le cuenta    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desesperar",
            "form": "desespera"
        },
        "clause": " porque le desespera  o\u00edr una y otra vez las historias fantasiosas  que le cuenta   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contar",
            "form": "cuenta"
        },
        "clause": " que le cuenta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran"
        },
        "clause": " Trastorno antisocial de la personalidad Las personas con personalidad antisocial ( en otro tiempo llamada psicop\u00e1tica o personalidad sociop\u00e1tica ) , la mayor parte de  las cuales son hombres  , muestran desprecio insensible por los derechos y los sentimientos de los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " las cuales son hombres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "explotar",
            "form": "Explotan"
        },
        "clause": " Explotan a otros para  obtener beneficio material o gratificaci\u00f3n personal ( a diferencia de los narcisistas , que creen que son mejores que los otros )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "creer",
            "form": "creen"
        },
        "clause": " obtener beneficio material o gratificaci\u00f3n personal ( a diferencia de los narcisistas , que creen que son mejores que los otros ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "expresar",
            "form": "expresan"
        },
        "clause": " Caracter\u00edsticamente , tales personas expresan sus conflictos impulsiva e irresponsablemente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tolerar",
            "form": "Toleran"
        },
        "clause": " Toleran mal la frustraci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " en ocasiones , son hostiles o violentas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sienten"
        },
        "clause": " A pesar de los problemas o el da\u00f1o  que causan a otros por su comportamiento antisocial  , t\u00edpicamente no sienten remordimientos o culpabilidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "causar",
            "form": "causan"
        },
        "clause": " que causan a otros por su comportamiento antisocial ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "racionalizar",
            "form": "racionalizan"
        },
        "clause": " A el contrario , racionalizan c\u00ednicamente su comportamiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "culpar",
            "form": "culpan"
        },
        "clause": " culpan a otros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " Sus relaciones est\u00e1n llenas de deshonestidades y de enga\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ocasionar",
            "form": "ocasionan"
        },
        "clause": " La frustraci\u00f3n y el castigo raramente les ocasionan la modificaci\u00f3n de sus conductas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "presentar",
            "form": "presenta"
        },
        "clause": " que se presenta desde la edad de 15 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indican"
        },
        "clause": " como lo indican tres ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "respectar",
            "form": "respecta"
        },
        "clause": " lo que respecta a l comportamiento legal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indica"
        },
        "clause": " como lo indica  el perpetrar repetidamente actos  que son motivo de detenci\u00f3n 2   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son motivo de detenci\u00f3n 2 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indica"
        },
        "clause": " como lo indica la indiferencia o la justificaci\u00f3n de l  haber da\u00f1ado , maltratado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " robado a otros B. El sujeto tiene a l menos 18 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "comenzar",
            "form": "comienza"
        },
        "clause": " que comienza antes de la edad de 15 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparece"
        },
        "clause": " D. El comportamiento antisocial no aparece exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia o un episodio man\u00edaco ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " el que el personaje de Alex , interpretado por el actor Malcolm McDowell , es el protagonista ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "reunir",
            "form": "re\u00fane"
        },
        "clause": " re\u00fane muchas de las caracter\u00edsticas de l trastorno ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es violento  ,  disfruta de l sufrimiento de los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " no muestra remordimientos hacia el sufrimiento  que causa a las personas  que agrede   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "agredir",
            "form": "agrede"
        },
        "clause": " que agrede ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es deshonesto hasta con sus propios amigos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " le gusta  pelear  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El principio de la pel\u00edcula es  lo que mejor ilustra este trastorno , Alex   y  su banda se burlan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustra"
        },
        "clause": " lo que mejor ilustra este trastorno , Alex ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "golpear",
            "form": "golpean"
        },
        "clause": " golpean salvajemente a un indigente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " despu\u00e9s van a  buscar le pleito a otra banda de salvajes muchachos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "terminar",
            "form": "terminan"
        },
        "clause": " terminan en una violenta pelea ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "asaltar",
            "form": "Asaltan"
        },
        "clause": " Asaltan la casa habitaci\u00f3n de un escritor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "abusar",
            "form": "abusan"
        },
        "clause": " abusan sexualmente de una mujer ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "caber",
            "form": "Cabe"
        },
        "clause": " Cabe  destacar  que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apreciar",
            "form": "aprecia"
        },
        "clause": " que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfrutan"
        },
        "clause": " como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesitan"
        },
        "clause": " Las personas antisociales , necesitan emociones intensas para  sentir se vivas y equilibradas   : les gusta   o\u00edr m\u00fasica con los decibelios por las nubes  ,   conducir r\u00e1pido  ,   probar distintos tipos de drogas  ,   practicar sexo duro  o  tirar se en paraca\u00eddas      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "har\u00edan"
        },
        "clause": "  si pudieran vivir en una monta\u00f1a rusa  lo har\u00edan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pudieran"
        },
        "clause": " si pudieran vivir en una monta\u00f1a rusa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " No s\u00f3lo tienen baja tolerancia a la frustraci\u00f3n ,   que los lleva r\u00e1pidamente a la agresi\u00f3n  , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento   ,  que los impulsa a  buscar conductas extremas para  sentir m\u00e1s     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llevar",
            "form": "lleva"
        },
        "clause": " que los lleva r\u00e1pidamente a la agresi\u00f3n  , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "mantener",
            "form": "mantienen"
        },
        "clause": " , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "impulsar",
            "form": "impulsa"
        },
        "clause": " que los impulsa a  buscar conductas extremas para  sentir m\u00e1s   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gustaba"
        },
        "clause": " A el personaje de Alex le gustaba mucho  o\u00edr con muy alto volumen a Ludwig  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "golpear",
            "form": "golpea"
        },
        "clause": " mientras golpea a sus v\u00edctimas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "bailar",
            "form": "baila"
        },
        "clause": " baila la canci\u00f3n ` Singin ' in the Rain ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que se sugiere para  mostrar este trastorno   es Sin Lugar para los d\u00e9biles / No country for old men ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " que se sugiere para  mostrar este trastorno  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje  que tiene el trastorno de la personalidad antisocial  es Anton Chigurh , interpretado por el actor espa\u00f1ol Javier Bardem ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene el trastorno de la personalidad antisocial ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "cometer",
            "form": "comete"
        },
        "clause": " Anton comete una serie de homicidios violentamente sin  mostrar el menor remordimiento   ,  es capaz de todo con tal de  lograr  lo que se propone   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " mostrar el menor remordimiento   ,  es capaz de todo con tal de  lograr  lo que se propone  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "proponer",
            "form": "propone"
        },
        "clause": " lograr  lo que se propone ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " se muestra insensible hacia los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " En la brillante actuaci\u00f3n de Javier Bardem se puede apreciar la cara de satisfacci\u00f3n de l personaje  cuando mata violentamente a alguna de sus v\u00edctimas   ,  nada lo detiene ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "matar",
            "form": "mata"
        },
        "clause": " cuando mata violentamente a alguna de sus v\u00edctimas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " va dispuesto a todo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "notar",
            "form": "nota"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n se nota  que  aun cuando el personaje de Anton se lastima  no muestra  que sufra con el dolor   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lastimar",
            "form": "lastima"
        },
        "clause": " aun cuando el personaje de Anton se lastima ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "sufrir",
            "form": "sufra"
        },
        "clause": " que sufra con el dolor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mentir",
            "form": "Miente"
        },
        "clause": " Miente en repetidas ocasiones  ,  pone en juego la vida de las personas decidiendo en un volado  si viven  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "viven"
        },
        "clause": " si viven ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "morir",
            "form": "mueren"
        },
        "clause": " mueren ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "evaluar",
            "form": "eval\u00faan"
        },
        "clause": " De acuerdo a l psic\u00f3logo Walter Riso , los antisociales , m\u00e1s  que valientes , son temerarios  , no eval\u00faan el peligro real ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que valientes , son temerarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "convertir",
            "form": "convierten"
        },
        "clause": " convierten la audacia en una actitud irresponsable  que pone en peligro la integridad propia y la ajena  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " que pone en peligro la integridad propia y la ajena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "procesar",
            "form": "procesa"
        },
        "clause": " no procesa el miedo de manera adecuada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ridiculizar",
            "form": "ridiculiza"
        },
        "clause": " lo ridiculiza ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "detectar",
            "form": "detecta"
        },
        "clause": " simplemente no lo detecta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " Un antisocial se siente orgulloso de  ser as\u00ed  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfruta"
        },
        "clause": " adem\u00e1s lo disfruta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " Esta conducta temeraria se puede apreciar tanto en el personaje de Alex , como en el de Anton Chigurh ,  quienes pueden poner en peligro sus propias vidas con tal de  conseguir   lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " quienes pueden poner en peligro sus propias vidas con tal de  conseguir   lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "desear",
            "form": "desean"
        },
        "clause": " lo que desean ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que sirve para  mostrar el trastorno antisocial   es Inocencia Interrumpida / Girl Interrupted producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1999 , dirigida por James Mangold ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirve"
        },
        "clause": " que sirve para  mostrar el trastorno antisocial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje a  analizar  es el de Lisa Rowe , interpretada por Angelina Jolie ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "llevar",
            "form": "llevan"
        },
        "clause": " que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " una vez adentro se muestra de mejor humor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "empezar",
            "form": "empieza"
        },
        "clause": " empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " se pone fuera de s\u00ed ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "meter",
            "form": "mete"
        },
        "clause": " se mete a la fuerza a l cuarto de esta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "encerrar",
            "form": "encierra"
        },
        "clause": " la encierra ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "arrinconar",
            "form": "arrincona"
        },
        "clause": " la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentra"
        },
        "clause": " que se encuentra muy asustada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "saber",
            "form": "sabe"
        },
        "clause": " no sabe  qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pasa"
        },
        "clause": " que le pasa a Lisa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "intervenir",
            "form": "interviene"
        },
        "clause": " a l fin interviene el personal de l hospital ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logran"
        },
        "clause": " la logran  sacar de ah\u00ed  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apreciar",
            "form": "aprecia"
        },
        "clause": " Durante la pel\u00edcula se aprecia  como Lisa manipula a los dem\u00e1s   ,  se escapa en repetidas ocasiones de l hospital psiqui\u00e1trico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "manipular",
            "form": "manipula"
        },
        "clause": " como Lisa manipula a los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay otra escena en  donde Lisa hace otra entrada violenta en el hospital   ,  roba un diario  que llevaba Suzanna , en  donde \u00e9sta escrib\u00eda sus sentimientos y de  c\u00f3mo es su vida en el hospital    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "escribir",
            "form": "escrib\u00eda"
        },
        "clause": " donde \u00e9sta escrib\u00eda sus sentimientos y de  c\u00f3mo es su vida en el hospital ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "leer",
            "form": "lee"
        },
        "clause": " lo lee en voz alta  para que las dem\u00e1s pacientes se enteraran de los secretos de Suzanna  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "lemma": "enterar",
            "form": "enteraran"
        },
        "clause": " para que las dem\u00e1s pacientes se enteraran de los secretos de Suzanna ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n el personaje de Nicky Santoro ( interpretado por el actor Joe Pesci ) en la pel\u00edcula Casino / Casino , tiene el trastorno antisocial de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Este filme es una coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Franc\u00eda , de 1995 , dirigida por Martin Scorsese ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es el brazo derecho de Sam ' Ace ' Rothstein , intepretado por Robert De Niro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dedicar",
            "form": "dedica"
        },
        "clause": " Nicky se dedica a  robar joyas y estafa a los clientes de l casino de Ace   ,  no le importa  maltratar la propiedad privada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " robar joyas y estafa a los clientes de l casino de Ace   ,  no le importa  maltratar la propiedad privada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " no puede acatar las leyes , siempre  que tiene oportunidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene oportunidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "violar",
            "form": "viola"
        },
        "clause": " viola las reglas  ,  es temerario ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " no le importa  involucrar a terceras personas en sus negocios ilegales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "Tiene"
        },
        "clause": " Tiene problemas para  controlar la ira  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es sumamente violento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " hay una escena en  donde se ve  que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo     ,  entonces Nicky sale en defensa de \u00e9ste ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " donde se ve  que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lanzar",
            "form": "lanza"
        },
        "clause": " se lanza contra el cliente encaj\u00e1ndo le la pluma fuente en el cuello varias veces y pate\u00e1ndo lo hasta  dejar lo pr\u00e1cticamente muerto y sollozando  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "burlar",
            "form": "burla"
        },
        "clause": "  Cuando Nicky lo tiene en ese estado  , ridiculiza a su v\u00edctima  ,  se burla ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " Cuando Nicky lo tiene en ese estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " no muestra el menor remordimiento por  lo que hizo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hizo"
        },
        "clause": " lo que hizo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "describir",
            "form": "describe"
        },
        "clause": " El mismo Ace describe de la siguiente forma a Nicky ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " ` No importa  que tan grande pueda ser un tipo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que tan grande pueda ser un tipo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "enfrentar",
            "form": "enfrentaba"
        },
        "clause": " Nicky se enfrentaba a \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "venir",
            "form": "viene"
        },
        "clause": "  Si le das un pu\u00f1etazo a Nicky  , \u00e9l viene con un bate ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "das"
        },
        "clause": " Si le das un pu\u00f1etazo a Nicky ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "regresar",
            "form": "regresa"
        },
        "clause": "  Si le das una pu\u00f1alada  , \u00e9l regresa con una pistola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "das"
        },
        "clause": " Si le das una pu\u00f1alada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "das"
        },
        "clause": " si le das con una pistola ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "regresar",
            "form": "regresar\u00e1"
        },
        "clause": " porque \u00e9l regresar\u00e1 una y otra vez hasta  que uno de los dos termine muerto '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "terminar",
            "form": "termine"
        },
        "clause": " que uno de los dos termine muerto ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "utilizar",
            "form": "utilizan"
        },
        "clause": " Trastorno L\u00edmite de la personalidad Diversos autores utilizan el t\u00e9rmino borderline ( l\u00edmite ) desde hace m\u00e1s de un siglo para  dar cuenta de un grupo de pacientes  que se identifican b\u00e1sicamente por  constituir una patolog\u00eda de frontera o de borde entre la neurosis y la psicosis    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "identificar",
            "form": "identifican"
        },
        "clause": " que se identifican b\u00e1sicamente por  constituir una patolog\u00eda de frontera o de borde entre la neurosis y la psicosis  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " La primera vez  que aparece el t\u00e9rmino borderline  es en 1884 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparece"
        },
        "clause": " que aparece el t\u00e9rmino borderline ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "designar",
            "form": "designa"
        },
        "clause": " En ese a\u00f1o , Hughes designa as\u00ed a los estados borderline de la locura ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "definir",
            "form": "define"
        },
        "clause": " Los define como \" personas  que pasaron toda su vida de uno a otro lado de la l\u00ednea \"  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugieren"
        },
        "clause": " Algunos autores sugieren que muchos pacientes diagnosticados  como Trastorno de Personalidad L\u00edmite ( BPD ) son mejor descriptos como Trastorno Bipolar ,   que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida  , o  que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " como Trastorno de Personalidad L\u00edmite ( BPD ) son mejor descriptos como Trastorno Bipolar ,   que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida  , o  que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "deber",
            "form": "deber\u00eda"
        },
        "clause": " que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "presentar",
            "form": "presentan"
        },
        "clause": " Otros presentan evidencia  que confirma a l BPD como un constructo v\u00e1lido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "confirmar",
            "form": "confirma"
        },
        "clause": " que confirma a l BPD como un constructo v\u00e1lido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "parecer",
            "form": "Parece"
        },
        "clause": " Parece haber suficiente evidencia para  considerar  que el Trastorno de Personalidad L\u00edmite sea un diagn\u00f3stico v\u00e1lido   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " que el Trastorno de Personalidad L\u00edmite sea un diagn\u00f3stico v\u00e1lido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiero"
        },
        "clause": " Para  ilustrar este trastorno  sugiero la pel\u00edcula Atracci\u00f3n Fatal / Fatal Attraction , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de 1987 , dirigida por Adrian Lyne ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tratar",
            "form": "trata"
        },
        "clause": " Este filme trata de un hombre casado llamado Dan Gallagher , interpretado por el actor Michael Douglas ,  que aprovecha la ausencia de su esposa durante algunos d\u00edas para  tener una aventura extramarital de un fin de semana con Alex Forrest , interpretada por la actriz Glenn Close   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aprovechar",
            "form": "aprovecha"
        },
        "clause": " que aprovecha la ausencia de su esposa durante algunos d\u00edas para  tener una aventura extramarital de un fin de semana con Alex Forrest , interpretada por la actriz Glenn Close  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " En esta escena se puede apreciar  que esta mujer es muy impulsiva para  tener relaciones sexuales con este casi desconocido   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que esta mujer es muy impulsiva para  tener relaciones sexuales con este casi desconocido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " se muestra muy seductora , haci\u00e9ndo le  creer a Dan  que es la mujer perfecta   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es la mujer perfecta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Despu\u00e9s de ese fin de semana , a l  regresar la esposa de Dan a su hogar  , \u00e9ste le dice a Alex ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que ya no la puede ver ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " porque est\u00e1 casado  ,  lo que provoca la ira de Alex  , transform\u00e1ndo la en una mujer sin control de sus emociones ,  lo cual la hace bastante peligrosa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "provocar",
            "form": "provoca"
        },
        "clause": " lo que provoca la ira de Alex ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " A partir de este momento el personaje de Alex muestra una total inestabilidad afectiva ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " de la euforia se va a la irritabilidad , y de ah\u00ed a la profunda tristeza ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay una escena en  la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones    ,  se sube con ella a la monta\u00f1a rusa ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "secuestrar",
            "form": "secuestra"
        },
        "clause": " la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llevar",
            "form": "lleva"
        },
        "clause": " la cual lleva a un parque de diversiones ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "regresar",
            "form": "regresa"
        },
        "clause": " luego regresa a la ni\u00f1a a casa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " tiernamente le pide un beso de despedida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " M\u00e1s tarde se ve a Alex peleando a golpes con Dan , hasta el punto de casi  matar lo con un cuchillo de la cocina  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay otra escena en  la que Alex va a casa de los Gallagher a  matar a la esposa de Dan , despu\u00e9s de un discurso il\u00f3gico    ,  se automutila , haciendo unas cortadas en la pierna ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " la que Alex va a casa de los Gallagher a  matar a la esposa de Dan , despu\u00e9s de un discurso il\u00f3gico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "saltar",
            "form": "salta"
        },
        "clause": " luego salta para  intentar  acuchillar a la esposa de Dan   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " El personaje muestra un claro vac\u00edo existencial  ,  idealiza a l personaje de Dan ( siente que no vale ella nada sin el amor de \u00e9ste , por eso hace hasta lo imposible por conseguir lo ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene serios problemas con el control de la ira ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "soler",
            "form": "suele"
        },
        "clause": " suele ser violenta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "deprimir",
            "form": "deprime"
        },
        "clause": " se deprime con facilidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "tratar",
            "form": "tratar\u00e1"
        },
        "clause": " La personalidad l\u00edmite no tratar\u00e1 de  esconder su manera de  ser , por el contrario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "mostrar\u00e1"
        },
        "clause": " se mostrar\u00e1 abierta y descarada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "notar",
            "form": "notan"
        },
        "clause": " Inmediatamente se notan las fluctuaciones emocionales , la necesidad de  agradar y algunos comportamientos parad\u00f3jicos y contradictorios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "sigan"
        },
        "clause": " que le sigan la corriente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hab\u00eda"
        },
        "clause": " que ya hab\u00eda sido mencionada antes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que ya hab\u00eda sido mencionada antes  , pero  que tambi\u00e9n sirve para  mostrar el trastorno l\u00edmite de la personalidad   es Inocencia Interrumpida / Girl Interrupted producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1999 , dirigida por James Mangold ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirve"
        },
        "clause": " que tambi\u00e9n sirve para  mostrar el trastorno l\u00edmite de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " quien es una escritora  que tiene que ser internada en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica debido a un intento de suicidio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene que ser internada en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica debido a un intento de suicidio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "deprimir",
            "form": "deprime"
        },
        "clause": " Susanna se deprime con mucha facilidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " sus estados de \u00e1nimo son muy inestables ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "fumar",
            "form": "Fuma"
        },
        "clause": " Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "notar",
            "form": "nota"
        },
        "clause": " se nota  que detesta  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "detestar",
            "form": "detesta"
        },
        "clause": " que detesta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "guardar",
            "form": "guarda"
        },
        "clause": " les guarda rencor a sus padres , a  quienes los acusa de hip\u00f3critas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "acusar",
            "form": "acusa"
        },
        "clause": " quienes los acusa de hip\u00f3critas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "sigue"
        },
        "clause": " no sigue las normas sociales ( en la escena que muestra se graduaci\u00f3n se ve que Susanna se queda dormida en plena ceremonia y no escucha cuando la llaman para que recoja su premio en el p\u00f3dium , hay otra escena en donde est\u00e1n celebrando el cumplea\u00f1os de su pap\u00e1 y Susanna no se viste apropiadamente para el evento , lo cual disgusta a su madre ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " tambi\u00e9n hay escenas en  donde se aprecia como  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apreciar",
            "form": "aprecia"
        },
        "clause": " donde se aprecia como ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "enojar",
            "form": "enoja"
        },
        "clause": " se enoja con mucha facilidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " No hay nada en su vida  que la llene ( tiene un estado cr\u00f3nico de vac\u00edo )  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "llenar",
            "form": "llene"
        },
        "clause": " que la llene ( tiene un estado cr\u00f3nico de vac\u00edo ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay una escena en  la que el psiquiatra de la cl\u00ednica es  quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " la que el psiquiatra de la cl\u00ednica es  quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " lo dice en frente de sus padres ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " Una persona con estas caracter\u00edsticas ser\u00e1 impulsiva , emocionalmente inestable , parad\u00f3jica , caprichosa , insegura , autodestructiva y con tendencia a  crear adiciones , entre otras conductas disfuncionales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " Su temperamento ser\u00e1 imprevisible y caprichoso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otro personaje con este trastorno de personalidad es el de Aileen Wuornos , interpretada por Charlize Theron , en la pel\u00edcula Monster Asesina en Serie / Monster , coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Alemania , de l 2003 , dirigida por Patty Jenkins ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "Est\u00e1"
        },
        "clause": " Est\u00e1 basada en un hecho real ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Aileen es una prostituta , con un enorme vac\u00edo existencial  que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quer\u00eda"
        },
        "clause": " que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "pensaba"
        },
        "clause": " ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "lemma": "tratar",
            "form": "trataban"
        },
        "clause": " para su desilusi\u00f3n todos la trataban como prostituta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "lemma": "pagar",
            "form": "pagaban"
        },
        "clause": " pagaban por sus servicios en lugar de   amar la  y  volver la famosa  como ella quer\u00eda    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quer\u00eda"
        },
        "clause": " como ella quer\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decidir",
            "form": "decide"
        },
        "clause": " tener pensamientos suicidas   y  decide  gastar se los \u00faltimos cinco d\u00f3lares  que ten\u00eda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "ten\u00eda"
        },
        "clause": " gastar se los \u00faltimos cinco d\u00f3lares  que ten\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "iba"
        },
        "clause": " luego se iba a  matar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conoce"
        },
        "clause": " entonces conoce por casualidad a Selby , una joven lesbiana  que viene a   dar le sentido a su vida  , pero  que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "venir",
            "form": "viene"
        },
        "clause": " que viene a   dar le sentido a su vida  , pero  que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "causar",
            "form": "causar\u00e1"
        },
        "clause": " que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Un d\u00eda Aileen es brutalmente golpeada por un cliente  que intenta  tener una relaci\u00f3n s\u00e1dica con ella   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "intentar",
            "form": "intenta"
        },
        "clause": " que intenta  tener una relaci\u00f3n s\u00e1dica con ella  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logra"
        },
        "clause": " Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "ten\u00eda"
        },
        "clause": " la que la ten\u00eda ese tipo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decidir",
            "form": "decide"
        },
        "clause": " a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " quiere  encontrar un trabajo decente , pero por desgracia su falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "permitir",
            "form": "permiten"
        },
        "clause": " su falta de educaci\u00f3n y su explosivo car\u00e1cter no le permiten  conseguir empleo , as\u00ed  que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "quedar",
            "form": "queda"
        },
        "clause": " que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "convertir",
            "form": "convierte"
        },
        "clause": " a su trastorno l\u00edmite de personalidad se convierte en una asesina en serie ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay una escena en  la que Aileen va a  pedir empleo    ,  se presenta a la entrevista ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " la que Aileen va a  pedir empleo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "acabar",
            "form": "acaba"
        },
        "clause": " acaba perdiendo los estribos , llegando a ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "cubrir",
            "form": "cubr\u00eda"
        },
        "clause": " obviamente Aileen no cubr\u00eda ninguno de los requisitos ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay otra escena en  la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante   ,  esta \u00faltima fuma un cigarro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentran"
        },
        "clause": " la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es reprendida por el gerente de l establecimiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " entonces Aileen se pone furiosa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene otro arranque incontrolable de ira ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "empujar",
            "form": "empuja"
        },
        "clause": " empuja ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "insultar",
            "form": "insulta"
        },
        "clause": " insulta a l se\u00f1or ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " El personaje de Aileen tiene varias de las caracter\u00edsticas de l trastorno l\u00edmite de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "abandonar",
            "form": "abandone"
        },
        "clause": " que su pareja ( Selby ) no la abandone ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es adicta a l cigarro ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "beber",
            "form": "bebe"
        },
        "clause": " bebe mucho alcohol ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es muy inestable emocionalmente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gastar",
            "form": "gasta"
        },
        "clause": " gasta imprudentemente el dinero y lo \u00fanico  que le da sentido a su vida  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " que le da sentido a su vida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es Selby ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " mostrar este trastorno  es el de La guerra de los Roses / The  war of the Roses , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1989 , dirigida por Danny De Vitto El personaje a  analizar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es el de Barbara , intepretada por la actriz Kathleen Turner ,  quien a l principio de la pel\u00edcula aparece en una subasta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aparecer",
            "form": "aparece"
        },
        "clause": " quien a l principio de la pel\u00edcula aparece en una subasta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " se puede apreciar lo impulsiva  que es para  gastar dinero a l  comprar una pieza de arte y gan\u00e1r se la a los dem\u00e1s    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es para  gastar dinero a l  comprar una pieza de arte y gan\u00e1r se la a los dem\u00e1s   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " M\u00e1s adelante tambi\u00e9n se puede ver  que es impulsiva para  tener relaciones sexuales    ,  se encapricha con algo ( en esta pel\u00edcula con una casa y con su negocio de comida ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es impulsiva para  tener relaciones sexuales  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "descansar",
            "form": "descansa"
        },
        "clause": " no descansa hasta  obtener lo pase lo  que pase   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pase"
        },
        "clause": " que pase ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "volver",
            "form": "vuelve"
        },
        "clause": " Despu\u00e9s de ciertos a\u00f1os de matrimonio se vuelve inestable en la relaci\u00f3n con su esposo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pasa"
        },
        "clause": " pasa de  idealizar lo a  odiar lo y hasta  desear le la muerte    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "Tiene"
        },
        "clause": " Tiene cambios bruscos en su estado de \u00e1nimo  ,  no puede controlar su ira ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es violenta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llegar",
            "form": "llega"
        },
        "clause": " llega a  experimentar sentimientos de vac\u00edo , sobre todo en el momento en  que se desilusiona de su matrimonio   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desilusionar",
            "form": "desilusiona"
        },
        "clause": " que se desilusiona de su matrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " su \u00fanica raz\u00f3n de vida es la casa por  la cual lucha con u\u00f1as y dientes hasta  autodestruir se   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "luchar",
            "form": "lucha"
        },
        "clause": " la cual lucha con u\u00f1as y dientes hasta  autodestruir se  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Trastorno histri\u00f3nico de la personalidad Las personas con este trastorno son emotivas en exceso  ,  les agrada  llamar la atenci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " siempre est\u00e1n a l pendiente de su aspecto personal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " hacen dramas por cualquier situaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Los criterios para  diagnosticar este trastorno de la personalidad de acuerdo a l DSM-IV  son ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dan"
        },
        "clause": " que se dan en diversos contextos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " no se siente c\u00f3modo en las situaciones en  las que no es el centro de la atenci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " las que no es el centro de la atenci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "soler",
            "form": "suele"
        },
        "clause": " la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s suele estar caracterizada por un comportamiento sexualmente seductor o provocador ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " muestra una expresi\u00f3n emocional superficial y r\u00e1pidamente cambiante ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "utilizar",
            "form": "utiliza"
        },
        "clause": " utiliza permanentemente el aspecto f\u00edsico para  llamar la atenci\u00f3n sobre s\u00ed mismo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene una forma de  hablar excesivamente subjetiva y carente de matices  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " muestra autodramatizaci\u00f3n , teatralidad y exagerada expresi\u00f3n emocional ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es sugestionable , por ejemplo , f\u00e1cilmente influenciable por los dem\u00e1s o por las circunstancias ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "considerar",
            "form": "considera"
        },
        "clause": " considera sus relaciones m\u00e1s \u00edntimas de  lo que son en realidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " lo que son en realidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " El personaje de Scarlett O'Hara , interpretada por la actriz Vivien Leigh , se muestra todo el tiempo seductora  ,  es excesivamente emotiva , muy cuidadosa de su aspecto f\u00edsico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llamar",
            "form": "llama"
        },
        "clause": " llama la atenci\u00f3n de todo el mundo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirve"
        },
        "clause": " Toda la pel\u00edcula sirve para  ilustrar este trastorno  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " sin embargo hay escenas clave \u00fatiles para  mostrar algunos de los criterios marcados por el DSM-IV  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " la que Scarlett va a una fiesta en un jard\u00edn ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " que est\u00e1n fascinados por su belleza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " ella obviamente es el centro de atenci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "desvivir",
            "form": "desviven"
        },
        "clause": " mientras los muchachos se desviven por   atender la  y  complacer la   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " Le pide el postre a uno de sus amigos  y   mientras se lo trae  , ella ve a l amor de su vida con su prima ,  lo cual le quita el apetito  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "traer",
            "form": "trae"
        },
        "clause": " mientras se lo trae  , ella ve a l amor de su vida con su prima ,  lo cual le quita el apetito ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "entristecer",
            "form": "entristece"
        },
        "clause": " la entristece ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " Se puede observar lo inc\u00f3moda  que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dramatizar",
            "form": "dramatiza"
        },
        "clause": " dramatiza mucho cualquier evento  que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " cuando Harry , uno de sus enamorados , le pide  que se case con \u00e9l  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "casar",
            "form": "case"
        },
        "clause": " que se case con \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiso"
        },
        "clause": " porque Ashley no quiso  casar se con ella sino con su prima Melanie ( interpretada por Olivia de Havilland )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Son"
        },
        "clause": " Son tantas las ganas  que Scarlett tiene de  vengar se de Ashley ,  que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que Scarlett tiene de  vengar se de Ashley ,  que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "insistir",
            "form": "insiste"
        },
        "clause": " que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "efectuar",
            "form": "efect\u00fae"
        },
        "clause": " que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "cuidar",
            "form": "cuidan"
        },
        "clause": " cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " tienen actitudes dram\u00e1ticas e impresionistas ( es poco discreta , le gusta que todo el mundo sepa que est\u00e1 presente y c\u00f3mo se siente ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ven"
        },
        "clause": " ven intimidad  donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida ) ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " son muy intensas en las relaciones interpersonales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "reunir",
            "form": "re\u00fane"
        },
        "clause": " Todas estas caracter\u00edsticas las re\u00fane el personaje de Scarlett  ,  vale la pena  ver toda la pel\u00edcula para  comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sufrir",
            "form": "sufre"
        },
        "clause": " sufre ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " hace ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": "  sufrir a otros , pero con los golpes  que le da la vida   va madurando poco a poco ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " que le da la vida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirve"
        },
        "clause": " que sirve para  ilustrar este trastorno  es La jaula de las locas / La cage aux folles , producci\u00f3n franco-italiana de 1978 , dirigida por Edouard Molinaro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje a  analizar  es el de Albin , un transexual interpretado por el actor Michel Serrault ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ofender",
            "form": "ofende"
        },
        "clause": " se ofende con facilidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "preocupar",
            "form": "preocupa"
        },
        "clause": " se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es muy seductor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " no puede evitar  coquetear con  cuanto hombre se le ponga por enfrente   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "ponga"
        },
        "clause": " cuanto hombre se le ponga por enfrente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "cambiar",
            "form": "cambian"
        },
        "clause": " sus emociones cambian r\u00e1pidamente ( por ejemplo , de la tristeza a l enojo y luego a la euforia ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "valer",
            "form": "Vale"
        },
        "clause": " Vale la pena  ver toda esta comedia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " Albin se muestra histri\u00f3nico todo el tiempo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conoce"
        },
        "clause": " la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "recomendar",
            "form": "recomienda"
        },
        "clause": " Sin embargo se recomienda la escena en  la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi )   ,  se aprecia  c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llegar",
            "form": "llega"
        },
        "clause": " que llega Albin a la cena ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "cambiar",
            "form": "cambian"
        },
        "clause": " sus emociones cambian constantemente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " se muestra muy seductor y a pesar de  que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "sigue"
        },
        "clause": " sigue siendo llamativa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " Trastorno narcisista de la personalidad A las personas narcisistas les gusta  que todo el mundo gire alrededor de ellos   ,  se sienten \u00fanicas y especiales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "girar",
            "form": "gire"
        },
        "clause": " que todo el mundo gire alrededor de ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ven"
        },
        "clause": " ven a todos los dem\u00e1s como seres inferiores a ellos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "empezar",
            "form": "empiezan"
        },
        "clause": " que empiezan a l principio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dan"
        },
        "clause": " que se dan en diversos contextos como ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "exagerar",
            "form": "exagera"
        },
        "clause": " ej. , exagera los logros y capacidades ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " est\u00e1 preocupado por fantas\u00edas de \u00e9xito ilimitado , poder , brillantez , belleza o amor imaginarios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "cree"
        },
        "clause": " cree   que es \" especial \" y \u00fanico  y  que s\u00f3lo puede ser comprendido por   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es \" especial \" y \u00fanico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que s\u00f3lo puede ser comprendido por ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " s\u00f3lo puede relacionar se con otras personas ( o instituciones )  que son especiales o de alto status  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son especiales o de alto status ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "exigir",
            "form": "exige"
        },
        "clause": " exige una admiraci\u00f3n excesiva ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es muy pretencioso , por ejemplo , expectativas irrazonables de  recibir un trato de favor especial o de  que se cumplan autom\u00e1ticamente sus expectativas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "cumplir",
            "form": "cumplan"
        },
        "clause": " que se cumplan autom\u00e1ticamente sus expectativas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es interpersonalmente explotador , por ejemplo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sacar",
            "form": "saca"
        },
        "clause": " saca provecho de los dem\u00e1s para  alcanzar sus propias metas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "carecer",
            "form": "carece"
        },
        "clause": " carece de empat\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es reacio a   reconocer  o  identificar se con los sentimientos y necesidades de los dem\u00e1s   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "envidiar",
            "form": "envidia"
        },
        "clause": " frecuentemente envidia a los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "cree"
        },
        "clause": " cree  que los dem\u00e1s le envidian a \u00e9l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "envidiar",
            "form": "envidian"
        },
        "clause": " que los dem\u00e1s le envidian a \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "presentar",
            "form": "presenta"
        },
        "clause": " presenta comportamientos o actitudes arrogantes o soberbios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " El trastorno de la personalidad narcisista puede ser ilustrado con la pel\u00edcula El ocaso de una estrella / Sunset boulevard , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , hecha en 1950 y dirigida por Billy Wilder ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje de Norma Desmond , interpretado por Gloria Swanson , es una actriz de cine mudo retirada  que se siente una s\u00faper artista de l s\u00e9ptimo arte  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " que se siente una s\u00faper artista de l s\u00e9ptimo arte ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "cree"
        },
        "clause": " cree  que todo el mundo la ama , la admira y la extra\u00f1a  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "admirar",
            "form": "admira"
        },
        "clause": " que todo el mundo la ama , la admira y la extra\u00f1a ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es una mujer  que carece de empat\u00eda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "carecer",
            "form": "carece"
        },
        "clause": " que carece de empat\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es egoc\u00e9ntrica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que puede ilustrar este trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene el personaje de Norma Desmond con Joe Gillis , en  donde \u00e9ste le dice  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " donde \u00e9ste le dice ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP2S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "eres"
        },
        "clause": " ` T\u00fa eres Norma Desmond ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII2S0",
            "lemma": "soler",
            "form": "sol\u00edas"
        },
        "clause": " T\u00fa sol\u00edas estar en pel\u00edculas mudas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII2S0",
            "lemma": "soler",
            "form": "sol\u00edas"
        },
        "clause": " Tu sol\u00edas ser grande ' , a  lo que Norma Desmond le responde  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " lo que Norma Desmond le responde ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "soy"
        },
        "clause": " ` Yo soy grande ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Son"
        },
        "clause": " Son las pel\u00edculas  las que se hicieron peque\u00f1as '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hicieron"
        },
        "clause": " las que se hicieron peque\u00f1as ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " Las personas con una personalidad narcisista tienen un sentido de superioridad y una creencia exagerada en su propio valor o importancia ,  lo que los psiquiatras llaman ` grandiosidad '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "llamar",
            "form": "llaman"
        },
        "clause": " lo que los psiquiatras llaman ` grandiosidad ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " La persona con este tipo de personalidad puede ser extremadamente sensible a l fracaso , a la derrota ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " a la cr\u00edtica y ,  cuando se le enfrenta a un fracaso para  comprobar la alta opini\u00f3n de s\u00ed mismos   , pueden poner se f\u00e1cilmente rabiosos o gravemente deprimidos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "enfrentar",
            "form": "enfrenta"
        },
        "clause": " cuando se le enfrenta a un fracaso para  comprobar la alta opini\u00f3n de s\u00ed mismos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "creer",
            "form": "creen"
        },
        "clause": " Como creen  que son superiores en las relaciones con los otros   , esperan  ser admirados y , con frecuencia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son superiores en las relaciones con los otros  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sospechar",
            "form": "sospechan"
        },
        "clause": " sospechan  que otros los envidian  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "envidiar",
            "form": "envidian"
        },
        "clause": " que otros los envidian ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "Sienten"
        },
        "clause": " Sienten  que merecen  que sus necesidades sean satisfechas sin demora   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "merecer",
            "form": "merecen"
        },
        "clause": " que merecen  que sus necesidades sean satisfechas sin demora  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " que sus necesidades sean satisfechas sin demora ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "explotar",
            "form": "explotan"
        },
        "clause": " por ello explotan a otros ,  cuyas necesidades o creencias son consideradas menos importantes  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " cuyas necesidades o creencias son consideradas menos importantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Su comportamiento es a menudo ofensivo para otros ,  que les encuentran egocentristas , arrogantes o mezquinos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentran"
        },
        "clause": " que les encuentran egocentristas , arrogantes o mezquinos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que ilustra este trastorno  es Patton / Patton , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1970 , dirigida por Franklin J. Schaffner ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "Est\u00e1"
        },
        "clause": " Est\u00e1 basada en hechos reales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje de George Patton , interpretado por George C. Scott , es un general de l ej\u00e9rcito de los Estados Unidos  que tiene la misi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas de \u00c1frica de l Norte   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene la misi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas de \u00c1frica de l Norte  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "obtener",
            "form": "obtiene"
        },
        "clause": " obtiene varias victorias sobre los nazis ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apreciar",
            "form": "aprecia"
        },
        "clause": " donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " se siente muy poderoso ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tolerar",
            "form": "tolera"
        },
        "clause": " no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "faltar",
            "form": "falta"
        },
        "clause": " le falta empat\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "visitar",
            "form": "visita"
        },
        "clause": " la que visita un hospital con soldados heridos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentra"
        },
        "clause": " encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "golpear",
            "form": "golpea"
        },
        "clause": " lo golpea en la cabeza varias veces ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "amenazar",
            "form": "amenaza"
        },
        "clause": " le amenaza de  que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "regresar",
            "form": "regresa"
        },
        "clause": " que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " pide a l personal de l hospital   que no lo atiendan  ,  que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "atender",
            "form": "atiendan"
        },
        "clause": " que no lo atiendan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fueron"
        },
        "clause": " que fueron heridos en combate ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "causar",
            "form": "causa"
        },
        "clause": " Este incidente le causa problemas a Patton m\u00e1s adelante  cuando la prensa internacional le reclama este hecho   y  \u00e9l se niega arrogantemente a  comentar a l respecto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "reclamar",
            "form": "reclama"
        },
        "clause": " cuando la prensa internacional le reclama este hecho   y  \u00e9l se niega arrogantemente a  comentar a l respecto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " se da la media vuelta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "generar",
            "form": "genera"
        },
        "clause": " Asimismo , el incidente genera ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "causar",
            "form": "causa"
        },
        "clause": " causa  que sus superiores no le den la comisi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas en Italia   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "den"
        },
        "clause": " que sus superiores no le den la comisi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas en Italia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otro personaje interesante para  analizar  que tiene este trastorno   es el de Gordon Gekko ( interpretado por el actor Michael Douglas ) , de la pel\u00edcula El poder y la avaricia / Wall Street , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1987 , dirigida por Oliver Stone ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene este trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "fascinar",
            "form": "fascina"
        },
        "clause": " que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " los hace  sentir inferiores  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " no tiene empat\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " siente  que todo el mundo debe complacer lo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "deber",
            "form": "debe"
        },
        "clause": " que todo el mundo debe complacer lo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "retar",
            "form": "reta"
        },
        "clause": " los reta a  que lo impresionen  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "impresionar",
            "form": "impresionen"
        },
        "clause": " que lo impresionen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustra"
        },
        "clause": " que ilustra lo anteriormente descrito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " Gordon inmediatamente lo hace  sentir inseguro a l  decir le frases  como ` Di me algo  que no sepa '     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "saber",
            "form": "sepa"
        },
        "clause": " que no sepa ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "salir",
            "form": "sale"
        },
        "clause": " que a l final Bud sale desilusionado de la oficina sin  haber obtenido un negocio con Gordon  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fue"
        },
        "clause": " si fue impresionado por Bud , s\u00f3lo  que no se lo hace saber a l muchacho  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " que no se lo hace saber a l muchacho ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logra"
        },
        "clause": " M\u00e1s adelante Bud s\u00ed logra  hacer tratos con Gordon  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " Despu\u00e9s hay una escena en  la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " le dice a Gordon   que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que ya no puede m\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ignorar",
            "form": "ignora"
        },
        "clause": " que Gordon ignora ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "presionar",
            "form": "presiona"
        },
        "clause": " lo presiona a  que siga jugando con \u00e9l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "siga"
        },
        "clause": " que siga jugando con \u00e9l ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "elogiar",
            "form": "elogia"
        },
        "clause": " A continuaci\u00f3n , en el ba\u00f1o de vapor , Bud elogia a l club deportivo en  el que se encuentran y Gordon le contesta ` No est\u00e1 mal para un chico de escuela p\u00fablica '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentran"
        },
        "clause": " el que se encuentran y Gordon le contesta ` No est\u00e1 mal para un chico de escuela p\u00fablica ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "Tuve"
        },
        "clause": " ` Tuve que pagar ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "respetar",
            "form": "respetan"
        },
        "clause": " ahora los imb\u00e9ciles de universidad p\u00fablica me respetan ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " donde hace gala de su experiencia y \u00e9xitos   y  hace  sentir menos a Bud ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP2S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "eres"
        },
        "clause": " por ejemplo ` No eres tan inteligente  como pensaba '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "pensaba"
        },
        "clause": " como pensaba ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " Gordon ve el mundo de los negocios como una guerra  que hay que ganar antes de  iniciar la   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " que hay que ganar antes de  iniciar la  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP1P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "somos"
        },
        "clause": " ` T\u00fa y yo somos iguales Darrien ( se refiere a su amante ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP1P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Somos"
        },
        "clause": " Somos lo suficientemente inteligentes como para  no creer nos el mito de l amor  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es ficci\u00f3n creada por la gente para  no tener que saltar por la ventana '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "denotar",
            "form": "denota"
        },
        "clause": " Esto denota un vac\u00edo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pretender",
            "form": "pretende"
        },
        "clause": " que pretende  proyectar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "amar",
            "form": "ame"
        },
        "clause": " que alguien lo ame por   lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " lo que es ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustra"
        },
        "clause": " que ilustra el trastorno narcisista ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " quien es dise\u00f1ador de modas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " Se siente muy importante y famoso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " le gusta  ser el centro de atenci\u00f3n ( noto que tambi\u00e9n tiene rasgos de l trastorno histri\u00f3nico de la personalidad )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " ser el centro de atenci\u00f3n ( noto que tambi\u00e9n tiene rasgos de l trastorno histri\u00f3nico de la personalidad ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e9n"
        },
        "clause": " que ni est\u00e9n tan contentas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Les dice a sus modelos  que ni est\u00e9n tan contentas  ,  porque el desfile de modas les sali\u00f3 muy mal , sin embargo  como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico    ,  les dar\u00e1 un aumento de sueldo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "salir",
            "form": "sali\u00f3"
        },
        "clause": " porque el desfile de modas les sali\u00f3 muy mal , sin embargo  como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fue"
        },
        "clause": " como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "acercar",
            "form": "acercan"
        },
        "clause": " cuando las modelos se le acercan a  besar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " que lo hagan una por una  porque le arruinan el maquillaje  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "arruinar",
            "form": "arruinan"
        },
        "clause": " porque le arruinan el maquillaje ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " A  el dar una entrevista  dice  que no es presumido  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que no es presumido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sobrar",
            "form": "sobran"
        },
        "clause": " le sobran motivos para ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " que est\u00e1 como los buenos vinos  , ni muy viejo  porque seria agrio , ni muy joven  porque est\u00e1 verde ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "Cree"
        },
        "clause": " Cree que todo el mundo lo envidia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Con las personas ricas , poderosas y bellas es seductor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " con otras puede ser muy grosero e hiriente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "fascinar",
            "form": "fascina"
        },
        "clause": " Le fascina  que lo admiren  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "admirar",
            "form": "admiren"
        },
        "clause": " que lo admiren ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n Las personas con este trastorno son demasiado sensibles a la cr\u00edtica o rechazo de los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sufrir",
            "form": "sufren"
        },
        "clause": " Por lo general sufren de ansiedad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " les hace  sentir incomodidad la interacci\u00f3n con otras personas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "comenzar",
            "form": "comienzan"
        },
        "clause": " que comienzan a l principio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dan"
        },
        "clause": " se dan en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "evitar",
            "form": "evita"
        },
        "clause": " evita trabajos o actividades  que impliquen un contacto interpersonal importante debido a l miedo a las cr\u00edticas , la desaprobaci\u00f3n o el rechazo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "implicar",
            "form": "impliquen"
        },
        "clause": " que impliquen un contacto interpersonal importante debido a l miedo a las cr\u00edticas , la desaprobaci\u00f3n o el rechazo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es reacio a  implicar se con la gente  si no est\u00e1 seguro de  que va a  agradar     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " si no est\u00e1 seguro de  que va a  agradar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " que va a  agradar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "demostrar",
            "form": "demuestra"
        },
        "clause": " demuestra represi\u00f3n en las relaciones \u00edntimas debido a l miedo a  ser avergonzado o ridiculizado  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " est\u00e1 preocupado por la posibilidad de  ser criticado o rechazado en las situaciones sociales  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " est\u00e1 inhibido en las situaciones interpersonales nuevas a causa de sentimientos de inferioridad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " se ve a s\u00ed mismo socialmente inepto , personalmente poco interesante o inferior a los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es extremadamente reacio a  correr riesgos personales o a  implicar se en nuevas actividades debido a  que pueden ser comprometedoras    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que pueden ser comprometedoras ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "proponer",
            "form": "propongo"
        },
        "clause": " Para  ilustrar este trastorno  propongo la pel\u00edcula L\u00e1grimas de Anta\u00f1o / Now ,  voyager , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1942 , dirigida por Irving Rapper  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje  que tiene el trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n  es Charlotte Vale , interpretada por la actriz Bette Davis ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene el trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Charlotte es un mujer  que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias )   ,  es muy insegura de s\u00ed misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "considerar",
            "form": "considera"
        },
        "clause": " que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "viste"
        },
        "clause": " viste con ropa  que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "corresponder",
            "form": "corresponder\u00eda"
        },
        "clause": " que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es poco atractiva f\u00edsicamente debido a su falta de arreglo personal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pasa"
        },
        "clause": " la mayor parte de su tiempo lo pasa encerrada en su habitaci\u00f3n en  donde se dedica a  tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie )   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dedicar",
            "form": "dedica"
        },
        "clause": " donde se dedica a  tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "soler",
            "form": "suelen"
        },
        "clause": " De ni\u00f1os , los individuos con trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n , suelen haber tenido alguna persona significativa  que les criticaba  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "criticar",
            "form": "criticaba"
        },
        "clause": " que les criticaba ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechazaba"
        },
        "clause": " rechazaba ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrollan"
        },
        "clause": "  A partir de ello desarrollan sus esquemas m\u00e1s t\u00edpicos  que se pueden agrupar en creencias de s\u00ed mismos , ( ejemplo   : soy inadecuado ) y creencias acerca de los dem\u00e1s , ( ejemplo  : la gente me rechazar\u00e1 )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechazar\u00e1"
        },
        "clause": " la gente me rechazar\u00e1 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "creer",
            "form": "Creen"
        },
        "clause": " Creen  que todos actuar\u00e1n de la misma manera que la persona  que los rechazaba   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "actuar",
            "form": "actuar\u00e1n"
        },
        "clause": " que todos actuar\u00e1n de la misma manera que la persona  que los rechazaba  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechazaba"
        },
        "clause": " que los rechazaba ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "temer",
            "form": "temen"
        },
        "clause": " Continuamente temen  que descubran   que son defectuosos  y  que los rechacen por ello    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "descubrir",
            "form": "descubran"
        },
        "clause": " que descubran   que son defectuosos  y  que los rechacen por ello   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son defectuosos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechacen"
        },
        "clause": " que los rechacen por ello ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " El personaje de Charlotte tiene una madre   que la criticaba todo el tiempo  y  que la humillaba delante de otras personas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "criticar",
            "form": "criticaba"
        },
        "clause": " que la criticaba todo el tiempo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "humillar",
            "form": "humillaba"
        },
        "clause": " que la humillaba delante de otras personas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "admitir",
            "form": "admite"
        },
        "clause": " A el principio de la pel\u00edcula la madre de Charlotte admite   que su hija no fue deseada  ,  que la tuvo  cuando ya estaba muy grande de edad    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fue"
        },
        "clause": " que su hija no fue deseada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuvo"
        },
        "clause": " que la tuvo  cuando ya estaba muy grande de edad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estaba"
        },
        "clause": " cuando ya estaba muy grande de edad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "planear",
            "form": "planeaba"
        },
        "clause": " ya no planeaba  tener m\u00e1s hijos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " Las personas con este trastorno tienen pensamientos autom\u00e1ticos autodenigrantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encuentran"
        },
        "clause": " cada vez que se encuentran en situaciones sociales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "piensan"
        },
        "clause": " cuando piensan en futuros encuentros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "Hacen"
        },
        "clause": " Hacen predicciones negativas  como ` no les gustar\u00e9 '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF1S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gustar\u00e9"
        },
        "clause": " como ` no les gustar\u00e9 ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "criticar",
            "form": "criticar\u00e1"
        },
        "clause": " ` me criticar\u00e1 ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aceptar",
            "form": "aceptan"
        },
        "clause": " que tambi\u00e9n aceptan sin  cuestionar las ni poner las a prueba  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desear",
            "form": "desea"
        },
        "clause": " quien realmente desea  ayudar la Se  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " cuando Charlotte va bajando las escaleras ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "parecer",
            "form": "parece"
        },
        "clause": " que no le parece familiar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "retroceder",
            "form": "retrocede"
        },
        "clause": " retrocede algunos escalones sigilosamente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "lograr",
            "form": "logra"
        },
        "clause": " a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "tomar",
            "form": "tomar\u00e1"
        },
        "clause": " donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "retirar",
            "form": "retira"
        },
        "clause": " se retira ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "levantar",
            "form": "levanta"
        },
        "clause": " entonces para  ganar se su confianza  , el m\u00e9dico se levanta detr\u00e1s de ella ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pedir",
            "form": "pide"
        },
        "clause": " le pide a Charlotte  que le muestre la casa y luego su rec\u00e1mara  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestre"
        },
        "clause": " que le muestre la casa y luego su rec\u00e1mara ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "elogiar",
            "form": "elogia"
        },
        "clause": " cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " que Charlotte hace ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "abrir",
            "form": "abre"
        },
        "clause": " se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "preguntar",
            "form": "pregunta"
        },
        "clause": " cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " Charlotte se pone muy nerviosa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " se pone a la defensiva ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contestar",
            "form": "contesta"
        },
        "clause": " contesta agresivamente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "creer",
            "form": "Cree"
        },
        "clause": " ` \u00bf Cree  que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "esconder",
            "form": "escondo"
        },
        "clause": " que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " ' , el psiquiatra le responde ` No ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " Charlotte responde , ` \u00bf  D\u00f3nde los escondo doctor  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "esconder",
            "form": "escondo"
        },
        "clause": " D\u00f3nde los escondo doctor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "dejar",
            "form": "dejar\u00eda"
        },
        "clause": " que mi madre no me dejar\u00eda  leer , Toda una vida secreta tras una puerta atrancada '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "Da"
        },
        "clause": " Da la impresi\u00f3n  que Charlotte ante una inocente pregunta se siente juzgada , amenazada y criticada , as\u00ed  que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " que Charlotte ante una inocente pregunta se siente juzgada , amenazada y criticada , as\u00ed  que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "denigrar",
            "form": "denigra"
        },
        "clause": " que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " que las personas hagan un juicio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " M\u00e1s adelante en la pel\u00edcula se puede ver  que Charlotte s\u00ed fue sometida por el psiquiatra a un exitoso tratamiento  que cambia su vida   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fue"
        },
        "clause": " que Charlotte s\u00ed fue sometida por el psiquiatra a un exitoso tratamiento  que cambia su vida  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "cambiar",
            "form": "cambia"
        },
        "clause": " que cambia su vida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otra pel\u00edcula \u00fatil para  ilustrar este trastorno  es la de Lars y una chica de verdad / Lars and the real girl , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2007 dirigida por Craig Gillespie ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El personaje a  analizar  es el de Lars , interpretado por el actor Ryan Gosling ,  quien a l principio de la pel\u00edcula vive s\u00f3lo en el garaje de la casa de sus pap\u00e1s ya fallecidos , en lugar de  vivir en la casa junto con su hermano y la esposa de \u00e9ste   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "vive"
        },
        "clause": " quien a l principio de la pel\u00edcula vive s\u00f3lo en el garaje de la casa de sus pap\u00e1s ya fallecidos , en lugar de  vivir en la casa junto con su hermano y la esposa de \u00e9ste  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " siempre tiene alg\u00fan pretexto ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechaza"
        },
        "clause": " Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene un empleo en  el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "evitar",
            "form": "evita"
        },
        "clause": " evita  conversar con sus compa\u00f1eros de trabajo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "gustar",
            "form": "gusta"
        },
        "clause": " no le gusta  que lo toquen  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "tocar",
            "form": "toquen"
        },
        "clause": " que lo toquen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "quemar",
            "form": "queman"
        },
        "clause": " que las caricias y los abrazos lo queman ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " siente  que las caricias y los abrazos lo queman  ,  cuando alguien lo elogia baja la mirada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "elogiar",
            "form": "elogia"
        },
        "clause": " cuando alguien lo elogia baja la mirada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "detestar",
            "form": "Detesta"
        },
        "clause": " Detesta  que le pregunten por  qu\u00e9 no tiene novia   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "preguntar",
            "form": "pregunten"
        },
        "clause": " que le pregunten por  qu\u00e9 no tiene novia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " qu\u00e9 no tiene novia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrolla"
        },
        "clause": " M\u00e1s adelante  conforme se pasan las escenas de la pel\u00edcula  , Lars desarrolla otro trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pasan"
        },
        "clause": " conforme se pasan las escenas de la pel\u00edcula ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Trastorno de la personalidad por dependencia Las personas con trastorno de la personalidad por dependencia son muy indecisas  porque no saben  cu\u00e1ndo van a  meter la pata     :  conf\u00edan muy poco en sus posibilidades  y  recurren siempre a los otros para   preguntar les cosas  ,   pedir les consejo  o  rogar les   que les acompa\u00f1en  o  que hagan gestiones por ellas , por ejemplo      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ir",
            "form": "van"
        },
        "clause": " cu\u00e1ndo van a  meter la pata   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "confiar",
            "form": "conf\u00edan"
        },
        "clause": " conf\u00edan muy poco en sus posibilidades ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "saber",
            "form": "saben"
        },
        "clause": " porque no saben  cu\u00e1ndo van a  meter la pata     :  conf\u00edan muy poco en sus posibilidades  y  recurren siempre a los otros para   preguntar les cosas  ,   pedir les consejo  o  rogar les   que les acompa\u00f1en  o  que hagan gestiones por ellas , por ejemplo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "acompa\u00f1ar",
            "form": "acompa\u00f1en"
        },
        "clause": " que les acompa\u00f1en ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " que hagan gestiones por ellas , por ejemplo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "ocupar",
            "form": "ocupen"
        },
        "clause": " que se ocupen de uno  ,   que ocasiona un comportamiento de sumisi\u00f3n y adhesi\u00f3n y temores de separaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "empezar",
            "form": "empieza"
        },
        "clause": " que empieza a l inicio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indican"
        },
        "clause": " como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene dificultades para  tomar las decisiones cotidianas  si no cuenta con un excesivo aconsejamiento y reafirmaci\u00f3n por parte de los dem\u00e1s   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contar",
            "form": "cuenta"
        },
        "clause": " si no cuenta con un excesivo aconsejamiento y reafirmaci\u00f3n por parte de los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "asumir",
            "form": "asuman"
        },
        "clause": " que otros asuman la responsabilidad en las principales parcelas de su vida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene dificultades para  expresar el desacuerdo con los dem\u00e1s debido a l temor a la p\u00e9rdida de apoyo o aprobaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "incluir",
            "form": "incluyen"
        },
        "clause": " No se incluyen los temores o la retribuci\u00f3n realistas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene dificultades para  iniciar proyectos o para  hacer las cosas a su manera ( debido a la falta de confianza en su propio juicio o en sus capacidades m\u00e1s que a una falta de motivaci\u00f3n o de energ\u00eda )   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ir",
            "form": "va"
        },
        "clause": " va demasiado lejos llevado por su deseo de  lograr protecci\u00f3n y apoyo de los dem\u00e1s , hasta el punto de  presentar se voluntario para  realizar tareas desagradables    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " se siente inc\u00f3modo o desamparado  cuando est\u00e1 solo debido a sus temores exagerados a  ser incapaz de  cuidar de s\u00ed mismo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " cuando est\u00e1 solo debido a sus temores exagerados a  ser incapaz de  cuidar de s\u00ed mismo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "terminar",
            "form": "termina"
        },
        "clause": " cuando termina una relaci\u00f3n importante ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "proporcionar",
            "form": "proporcione"
        },
        "clause": " que le proporcione el cuidado y el apoyo  que necesita  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesita"
        },
        "clause": " que necesita ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " est\u00e1 preocupado de forma no realista por el miedo a  que le abandonen  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "abandonar",
            "form": "abandonen"
        },
        "clause": " que le abandonen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tenga"
        },
        "clause": " tenga que cuidar de s\u00ed mismo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " La pel\u00edcula  que ilustra este trastorno  es la de Monster Asesina en Serie / Monster , ( que ya hab\u00eda sido mencionada en este trabajo para mostrar otro trastorno ) , coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Alemania , de l 2003 , dirigida por Patty Jenkins ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustra"
        },
        "clause": " que ilustra este trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " quien es lesbiana , rechazada por sus padres debido a su orientaci\u00f3n sexual ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es una mujer insegura ,  que un d\u00eda conoce a una prostituta llamada Aileen Wuornos ( interpretada por Charlize Theron ) , en un bar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "conocer",
            "form": "conoce"
        },
        "clause": " que un d\u00eda conoce a una prostituta llamada Aileen Wuornos ( interpretada por Charlize Theron ) , en un bar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "agradar",
            "form": "agrada"
        },
        "clause": " A Selby inmediatamente le agrada  que Aileen quiera   proteger la  y  que le resuelva todos sus problemas    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiera"
        },
        "clause": " que Aileen quiera   proteger la  y  que le resuelva todos sus problemas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "resolver",
            "form": "resuelva"
        },
        "clause": " que le resuelva todos sus problemas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "viven"
        },
        "clause": " Entonces ambas viven un romance en  el que Aileen es la proveedora econ\u00f3micamente hablando  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " el que Aileen es la proveedora econ\u00f3micamente hablando ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Selby es  la que demanda atenciones y dinero todo el tiempo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "demandar",
            "form": "demanda"
        },
        "clause": " la que demanda atenciones y dinero todo el tiempo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decidir",
            "form": "decide"
        },
        "clause": " la que Selby decide  ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrolla"
        },
        "clause": " cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustra"
        },
        "clause": " que ilustra muy bien la dependencia de Selby ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estaban"
        },
        "clause": " donde se estaban hospedando ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay una escena en  la que Selby decide  ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby       :   Llega Aileen a l cuarto de l motel en  donde se estaban hospedando   y  le dice a Selby   ,  ` Renunci\u00e9 , \u00bf  Qu\u00e9 hacen tus cosas aqu\u00ed  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " Qu\u00e9 hacen tus cosas aqu\u00ed ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " lo que Selby le responde ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "exclamar",
            "form": "exclama"
        },
        "clause": " exclama , ` \u00a1 Demonios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "alegrar",
            "form": "alegraste"
        },
        "clause": " alegraste mi d\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "conseguir",
            "form": "conseguiste"
        },
        "clause": " C\u00f3mo las conseguiste ' , Selby responde ` Me vine en taxi ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puedes"
        },
        "clause": " que s\u00ed puedes cuidar de m\u00ed ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1S0",
            "lemma": "gastar",
            "form": "gast\u00e9"
        },
        "clause": " Porque me gast\u00e9 todo el dinero ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " Aileen le responde ` Demonios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP2S0",
            "lemma": "saber",
            "form": "sabes"
        },
        "clause": " \u00bf sabes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "importar",
            "form": "importa"
        },
        "clause": " No me importa '  ,  Selby responde ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "esperar",
            "form": "Espera"
        },
        "clause": " ` Espera , \u00bf  qu\u00e9 dijiste  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dijiste"
        },
        "clause": " qu\u00e9 dijiste ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "renunciar",
            "form": "Renunciaste"
        },
        "clause": " \u00bf Renunciaste ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " Aileen responde ` A la prostituti\u00f3n  ,  ya no lo har\u00e9 ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "preguntar",
            "form": "pregunta"
        },
        "clause": " Selby preocupada le pregunta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "responder",
            "form": "responde"
        },
        "clause": " ' Aileen responde ` \u00bf por ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": "  Porque est\u00e1 mal , lo odio  , ya es tiempo '  ,  Selby dice ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " Porque est\u00e1 mal , lo odio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1S0",
            "lemma": "pensar",
            "form": "Pens\u00e9"
        },
        "clause": " ` Pens\u00e9  que dijiste  que no estaba tan mal '   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS2S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dijiste"
        },
        "clause": " que dijiste  que no estaba tan mal '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estaba"
        },
        "clause": " que no estaba tan mal ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesita"
        },
        "clause": " El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es chantajista ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " siente temor a  ser abandonada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "trabajar",
            "form": "trabaja"
        },
        "clause": " no trabaja ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " s\u00ed es muy exigente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " quiere  que le resuelvan la vida  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "resolver",
            "form": "resuelvan"
        },
        "clause": " que le resuelvan la vida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quieren"
        },
        "clause": " Trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad Las personas con este trastorno siempre quieren  controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "creer",
            "form": "creen"
        },
        "clause": " porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "organizar",
            "form": "organizan"
        },
        "clause": " organizan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "establecer",
            "form": "establecen"
        },
        "clause": " establecen reglas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "empezar",
            "form": "empieza"
        },
        "clause": " que empieza a l principio de la edad adulta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "da"
        },
        "clause": " se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "indicar",
            "form": "indican"
        },
        "clause": " como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " ej. , es incapaz de  acabar un proyecto  porque no cumple sus propias exigencias ,  que son demasiado estrictas )    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "cumplir",
            "form": "cumple"
        },
        "clause": " porque no cumple sus propias exigencias ,  que son demasiado estrictas )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que son demasiado estrictas ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " cuando no tienen un valor sentimental ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es reacio a  delegar tareas o trabajo en otros  ,  a no ser que \u00e9stos se sometan exactamente a su manera de  hacer las cosas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "someter",
            "form": "sometan"
        },
        "clause": " a no ser que \u00e9stos se sometan exactamente a su manera de  hacer las cosas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "adoptar",
            "form": "adopta"
        },
        "clause": " adopta un estilo avaro en los gastos para \u00e9l y para los dem\u00e1s  ; el dinero se considera algo  que hay que acumular con vistas a cat\u00e1strofes futuras  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " que hay que acumular con vistas a cat\u00e1strofes futuras ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " muestra rigidez y obstinaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tengo"
        },
        "clause": " Para el trastorno obsesivo compulsivo de la personalidad tengo un buen ejemplo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "arruinar",
            "form": "arruina"
        },
        "clause": " cuyo personaje llamado ` Joan Crawford ' , interpretada por la estupenda actriz Faye Donaway , arruina la vida de sus hijos adoptivos , debido a su trastorno obsesivo compulsivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "observar",
            "form": "observan"
        },
        "clause": " Desde el inicio de la pel\u00edcula se observan los rituales de limpieza personal escrupulosa  que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " luego se pone hielo en la cara ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "dormir",
            "form": "duerme"
        },
        "clause": " duerme inc\u00f3modamente con varios resortes en la cabeza , antifaz y guantes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "observar",
            "form": "observa"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n se observa m\u00e1s adelante la obsesi\u00f3n por  mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3      y  enfurecida saca toda la ropa de l closet y la tira a l piso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poner",
            "form": "pone"
        },
        "clause": " la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "colgar",
            "form": "colg\u00f3"
        },
        "clause": " porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "golpear",
            "form": "golpea"
        },
        "clause": " despu\u00e9s golpea repetidas veces a su hija con un gancho ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " luego hace otra rabieta  porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "parecer",
            "form": "parece"
        },
        "clause": " porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "clause": " que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " la exigencia desmedida  que tiene hacia sus hijos adoptivos , en especial hacia su hija  , hace de su vida un infierno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene hacia sus hijos adoptivos , en especial hacia su hija ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " siempre la hace  sentir  que no es lo suficientemente buena para  complacer la    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que no es lo suficientemente buena para  complacer la  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Joan Crawford tambi\u00e9n es narcisista ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "controlar",
            "form": "controla"
        },
        "clause": " La persona con este trastorno controla  ,  organiza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "establecer",
            "form": "establece"
        },
        "clause": " establece reglas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ordenar",
            "form": "ordena"
        },
        "clause": " ordena ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sistematizar",
            "form": "sistematiza"
        },
        "clause": " sistematiza todo a su paso , pareja e hijos incluidos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " La sorpresa , la improvisaci\u00f3n y la naturalidad ser\u00e1n causa de estr\u00e9s e incluso en ocasiones motivo de separaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Otro modelo de l trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad es el caso de l personaje Harry , interpretado por Geoffrey Rush , en la pel\u00edcula Locas de Atar / The Banger Sisters , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2002 dirigida por Bob Dolman ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Harry es un exc\u00e9ntrico escritor  que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "contar",
            "form": "contaba"
        },
        "clause": " no contaba con  que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "encontrar",
            "form": "encontrar\u00eda"
        },
        "clause": " que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "cambiar",
            "form": "cambiar\u00eda"
        },
        "clause": " cambiar\u00eda su vida para siempre , haci\u00e9ndo la m\u00e1s feliz y funcional ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene el personaje de Harry de l trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "podr\u00eda"
        },
        "clause": " que por su perfeccionismo no podr\u00eda terminar una novela  que llevaba ya mucho tiempo escribiendo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "llevar",
            "form": "llevaba"
        },
        "clause": " que llevaba ya mucho tiempo escribiendo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiero"
        },
        "clause": " A continuaci\u00f3n sugiero una serie de preguntas  que hacer a l grupo de estudiantes despu\u00e9s de  ver las pel\u00edculas para  hacer los reflexionar sobre  lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "visualizar",
            "form": "visualizaron"
        },
        "clause": " lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "influir",
            "form": "influyen"
        },
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 factores influyen  para que el personaje desarrollara ese trastorno de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrollara"
        },
        "clause": " para que el personaje desarrollara ese trastorno de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "influir",
            "form": "influyeron"
        },
        "clause": " que influyeron ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "influir",
            "form": "influyeron"
        },
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 personas significativas de l personaje influyeron  para que desarrollara el trastorno de personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrollara"
        },
        "clause": " para que desarrollara el trastorno de personalidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " que grado ese trastorno de la personalidad hace la vida de l personaje disfuncional ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "traer",
            "form": "trae"
        },
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 desventajas trae para el paciente el trastorno de la personalidad analizado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "traer",
            "form": "trae"
        },
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 ventajas trae para el paciente el trastorno de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "afectar",
            "form": "afecta"
        },
        "clause": " C\u00f3mo afecta el trastorno de la personalidad la vida de las personas cercanas a l personaje ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugieren"
        },
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 tratamiento sugieren para el personaje ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "Sugiero"
        },
        "clause": " Sugiero tambi\u00e9n  dejar les de tarea a los alumnos  que realicen por escrito un reporte de lo aprendido con las pel\u00edculas y las aplicaciones  que tiene para su vida personal y laboral    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "realizar",
            "form": "realicen"
        },
        "clause": " que realicen por escrito un reporte de lo aprendido con las pel\u00edculas y las aplicaciones  que tiene para su vida personal y laboral  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene para su vida personal y laboral ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n se pueden proyectar fragmentos de las diversas pel\u00edculas sugeridas  que muestren claramente los rasgos de la personalidad de l personaje  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestren"
        },
        "clause": " que muestren claramente los rasgos de la personalidad de l personaje ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "invitar",
            "form": "invita"
        },
        "clause": " se invita a  que los alumnos deduzcan de acuerdo con la teor\u00eda  que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "deducir",
            "form": "deduzcan"
        },
        "clause": " que los alumnos deduzcan de acuerdo con la teor\u00eda  que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "dar",
            "form": "dio"
        },
        "clause": " que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tratar",
            "form": "trata"
        },
        "clause": " que tipo de trastorno de la personalidad se trata ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " Los alumnos pueden hacer listas de similitudes entre personajes   que tengan el mismo trastorno de la personalidad  y  comparar los con la teor\u00eda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tengan"
        },
        "clause": " que tengan el mismo trastorno de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El uso de las pel\u00edculas para la ense\u00f1anza de los trastornos de la personalidad es una \u00fatil herramienta   que se puede utilizar en el aula  y  que permite   reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean        ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que se puede utilizar en el aula ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "permitir",
            "form": "permite"
        },
        "clause": " que permite   reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "afectar",
            "form": "afecta"
        },
        "clause": " c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "padecer",
            "form": "padece"
        },
        "clause": " quien lo padece y de las personas  que lo rodean  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "rodear",
            "form": "rodean"
        },
        "clause": " que lo rodean ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " que las pel\u00edculas son una representaci\u00f3n de la vida misma  que tienen grandes ense\u00f1anzas para nosotros  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " que tienen grandes ense\u00f1anzas para nosotros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "proponer",
            "form": "proponen"
        },
        "clause": " Personas  que luchan por  salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer        , siempre hacen algo para  realizar sus sue\u00f1os o deseos   ,  se proponen algo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "luchar",
            "form": "luchan"
        },
        "clause": " que luchan por  salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer        , siempre hacen algo para  realizar sus sue\u00f1os o deseos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quieren"
        },
        "clause": " los que los quieren  ver  caer   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "cumplir",
            "form": "cumplen"
        },
        "clause": " lo cumplen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El cine es un reflejo de la realidad ,  que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "describir",
            "form": "describen"
        },
        "clause": " la cual describen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es una herramienta importante para la ense\u00f1anza de las ciencias relacionadas con la salud mental ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda pueden aprovechar este recurso para  estudiar no s\u00f3lo los s\u00edntomas , sino tambi\u00e9n el contexto en  el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desarrollar",
            "form": "desarrolla"
        },
        "clause": " el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "proponer",
            "form": "propusieron"
        },
        "clause": " Durante el desarrollo de este trabajo , se propusieron  y  se analizaron diversas pel\u00edculas  que ilustraban cada uno de los trastornos de la personalidad , sin  perder de vista los criterios de diagn\u00f3stico en el DMS-IV descritos con anterioridad   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "lemma": "ilustrar",
            "form": "ilustraban"
        },
        "clause": " que ilustraban cada uno de los trastornos de la personalidad , sin  perder de vista los criterios de diagn\u00f3stico en el DMS-IV descritos con anterioridad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "identificar",
            "form": "identific\u00f3"
        },
        "clause": " se identific\u00f3 el trastorno espec\u00edfico a  estudiar y todas las condicionantes  que se relacionaban a cada caso   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "lemma": "relacionar",
            "form": "relacionaban"
        },
        "clause": " que se relacionaban a cada caso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " Para fines educativos , los filmes propuestos pueden ser proyectados en su totalidad o solamente un fragmento  que incluya alguna escena clave para la mejor comprensi\u00f3n de l trastorno presentado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "incluir",
            "form": "incluya"
        },
        "clause": " que incluya alguna escena clave para la mejor comprensi\u00f3n de l trastorno presentado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiere"
        },
        "clause": " Despu\u00e9s de  visualizar la pel\u00edcula  se sugiere  utilizar la t\u00e9cnica de l cine-debate ,  que ayudar\u00e1 a  que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayudar\u00e1"
        },
        "clause": " que ayudar\u00e1 a  que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "manifestar",
            "form": "manifiesten"
        },
        "clause": " que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuvieron"
        },
        "clause": " que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayudar\u00e1"
        },
        "clause": " Esto ayudar\u00e1 a l enriquecimiento grupal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "complementar",
            "form": "complementar\u00e1"
        },
        "clause": " complementar\u00e1 la apreciaci\u00f3n que cada  quien tuvo sobre el trastorno  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tuvo"
        },
        "clause": " quien tuvo sobre el trastorno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "generar",
            "form": "generar\u00e1"
        },
        "clause": " A su vez este ejercicio generar\u00e1 una lluvia de ideas  que puede ayudar a posteriores estudios y tratamientos acerca de los trastornos de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " que puede ayudar a posteriores estudios y tratamientos acerca de los trastornos de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "corregir",
            "form": "corrija"
        },
        "clause": " Para  hacer aun m\u00e1s completo el ejercicio de retroalimentaci\u00f3n  , se recomienda  que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios       ,  corrija ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "recomendar",
            "form": "recomienda"
        },
        "clause": " hacer aun m\u00e1s completo el ejercicio de retroalimentaci\u00f3n  , se recomienda  que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "dejar",
            "form": "deje"
        },
        "clause": " que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "aclarar",
            "form": "aclare"
        },
        "clause": " aclare dudas  que puedan surgir  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puedan"
        },
        "clause": " que puedan surgir ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "apasionar",
            "form": "apasiona"
        },
        "clause": " En lo personal me apasiona el cine  ,  es uno de mis pasatiempos favoritos  que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirve"
        },
        "clause": " que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " ha incrementado mi creatividad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " me ha ayudado a  resolver problemas en el sal\u00f3n de clases  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "fue"
        },
        "clause": " fue el inspirador para la elaboraci\u00f3n de este trabajo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "disfrutar",
            "form": "disfrutan"
        },
        "clause": " Mis alumnos disfrutan mucho la proyecci\u00f3n de las pel\u00edculas  porque es un instrumento \u00fatil para  salir de la rutina de aprendizaje   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " porque es un instrumento \u00fatil para  salir de la rutina de aprendizaje  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "relajar",
            "form": "relajan"
        },
        "clause": " se relajan aplicando sus conocimientos de una manera divertida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "lemma": "esperar",
            "form": "Espero"
        },
        "clause": " Espero   que este documento sirva a los docentes y estudiantes en su formaci\u00f3n respecto a l aprendizaje de los trastornos de la personalidad  y  que a partir de \u00e9ste , se generen otras investigaciones respecto a la aplicaci\u00f3n de l cine-debate en el aula  como auxiliar en la ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "servir",
            "form": "sirva"
        },
        "clause": " que este documento sirva a los docentes y estudiantes en su formaci\u00f3n respecto a l aprendizaje de los trastornos de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "generar",
            "form": "generen"
        },
        "clause": " que a partir de \u00e9ste , se generen otras investigaciones respecto a la aplicaci\u00f3n de l cine-debate en el aula  como auxiliar en la ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]