[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "form": "estima",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " En un principio se estima conveniente  analizar brevemente las principales corrientes  que han estudiado la depresi\u00f3n infantil y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar , la competencia social y con la adaptaci\u00f3n social   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "han",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "clause": " que han estudiado la depresi\u00f3n infantil y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar , la competencia social y con la adaptaci\u00f3n social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "centrar",
            "form": "centra",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Este trabajo se centra en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual , incluyendo t\u00e9cnicas y estrateg\u00edas correspondientes a este enfoque ,  de forma que intentamos  abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "intentar",
            "form": "intentamos",
            "tag": "VMIP1P0"
        },
        "clause": " de forma que intentamos  abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " El objetivo principal es   reducir a l m\u00e1ximo los s\u00edntomas de depresi\u00f3n  y  mejorar el rendimiento acad\u00e9mico y las habilidades de integraci\u00f3n social y escolar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "hemos",
            "tag": "VAIP1P0"
        },
        "clause": " Para  logar estos fines  , nos hemos basado en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de los componentes cognitivos y en la modificaci\u00f3n de comportamientos conductuales inadecuados "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " La intervenci\u00f3n se ha llevado a cabo en una muestra de sujetos , pero solo incluimos el estudio sintetizado de un caso-para  conocer la eficacia en el tratamiento de la depresi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " La depresi\u00f3n ha sido definida de diversas maneras en funci\u00f3n de la corriente te\u00f3rica en  la que se inserta cada autor  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "insertar",
            "form": "inserta",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " la que se inserta cada autor "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "definir",
            "form": "define",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Lewinsohn , de orientaci\u00f3n conductista , define la depresi\u00f3n como un \" s\u00edndrome constituido por diversas conductas an\u00f3malas en los \u00e1mbitos emocional , social y ps\u00edquico \" "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Para este autor , una gran parte de l s\u00edndrome depresivo puede explicar se en base a la baja tasa de refuerzo positivo contingente a la respuesta emitida , a l empobrecimiento de l repertorio de habilidades sociales y a una disminuci\u00f3n de los refuerzos de tipo social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "definir",
            "form": "define",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Por otra parte , Beck , cognitivista , define la depresi\u00f3n como \" un estado anormal de l organismo  que se manifiesta a trav\u00e9s de se\u00f1ales y s\u00edntomas , como un estado de \u00e1nimo subjetivo bajo , actitudes pesimistas y nihilistas , una p\u00e9rdida de la espontaneidad y se\u00f1ales vegetativas espec\u00edficas \"  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "relacionar",
            "form": "relaciona",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La incompetencia social se relaciona con la baja aceptaci\u00f3n , rechazo , aislamiento social , problemas emocionales y escolares , desajustes picol\u00f3gicos , trastornos depresivos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "form": "se\u00f1alan",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Algunos autores se\u00f1alan  c\u00f3mo las experiencias acad\u00e9micas y la socializaci\u00f3n durante la edad escolar tienen efectos directos sobre el desarrollo de l autoconcepto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " c\u00f3mo las experiencias acad\u00e9micas y la socializaci\u00f3n durante la edad escolar tienen efectos directos sobre el desarrollo de l autoconcepto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "llevar",
            "form": "llevan",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " M\u00e1s concretamente , el fracaso escolar y en las relaciones interpersonales llevan a un auto-concepto negativo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "sentir",
            "form": "sienten",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Los ni\u00f1os se sienten fracasados  ,  se autoculpabilizan por su mal rendimiento "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "pensar",
            "form": "piensan",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " piensan  que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "podr\u00e1n",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "clause": " que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "form": "se\u00f1ala",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Albistur , se\u00f1ala "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "form": "produce",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que se produce con el ingreso en la escuela "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "podr\u00eda",
            "tag": "VMIC3S0"
        },
        "clause": " que el ni\u00f1o no podr\u00eda satisfacer en el seno de su familia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ir",
            "form": "va",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La satisfacci\u00f3n de estas necesidades va a  exigir en el ni\u00f1o el cumplimiento de una serie de normas  que impone el grupo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "imponer",
            "form": "impone",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que impone el grupo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "Es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es en este contexto , y en este nuevo ambiente , en  donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "percibir",
            "form": "percibe",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad "
    },
    {
        "subject": "ERROR",
        "verb": {
            "lemma": "autosatisfacer",
            "form": "autosatisfac\u00edan",
            "tag": "VMII3P0"
        },
        "clause": " autosatisfac\u00edan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Todo ello determinado por est\u00e1 variable de interacci\u00f3n grupal , pero no s\u00f3lo por el grupo de iguales sino tambi\u00e9n por el contacto con un adulto distinto a sus padres , como el profesor , de l  que van a  depender las tareas de organizaci\u00f3n escolar y , por supuesto , la evaluaci\u00f3n de sus acciones   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ir",
            "form": "van",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que van a  depender las tareas de organizaci\u00f3n escolar y , por supuesto , la evaluaci\u00f3n de sus acciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "contribuir",
            "form": "contribuye",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Esto contribuye a la formaci\u00f3n de l autoconcepto de l ni\u00f1o "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " que ha forjado el ni\u00f1o en el \u00e1mbito familiar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "subyacer",
            "form": "subyace",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Esta idea subyace en los trabajos de los interaccionistas simb\u00f3licos y de forma m\u00e1s cercana en el tiempo , en Davis ,  quien sugiri\u00f3  que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "sugerir",
            "form": "sugiri\u00f3",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " quien sugiri\u00f3  que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "venir",
            "form": "vendr\u00eda",
            "tag": "VMIC3S0"
        },
        "clause": " a l autoconcepto escolar vendr\u00eda determinado por procesos de comparaci\u00f3n social y , en particular , por comparaci\u00f3n con los compa\u00f1eros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La constataci\u00f3n de esta situaci\u00f3n hace necesaria la b\u00fasqueda , el desarrollo y la utilizaci\u00f3n de procedimientos y estrategias de intervenci\u00f3n de la depresi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "han",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "clause": " En este \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n , se han manejado diferentes tipos de tratamientos debido a l confusionismo sobre la etiolog\u00eda y a sus m\u00faltiples facetas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " Dos de los enfoques vigentes en la actualidad son el biol\u00f3gico y el psicol\u00f3gico  que dan lugar a tratamientos diferentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "dar",
            "form": "dan",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que dan lugar a tratamientos diferentes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "form": "constituy\u00f3",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " La introducci\u00f3n en la d\u00e9cada de los setenta de las benzodiacepinas para el tratamiento de los estados depresivos constituy\u00f3 un avance significativo en relaci\u00f3n a la medicaci\u00f3n ansiol\u00edtica anteriormente disponible , barbit\u00faricos y meprobamatos , drogas de efecto m\u00e1s sedante con mayor riesgo de adicci\u00f3n y con letalidad elevada en caso de sobredosis "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " No obstante los resultados de muchos estudios e investigaciones realizados para  comprobar la eficacia de un tipo de tratamiento sobre los dem\u00e1s  muestran  que los beneficios terap\u00e9uticos de un tratamiento meramente farmacol\u00f3gico son limitados y no permanentes y aunque no se obvian los efectos positivos sobre la depresi\u00f3n no tienen efectos estables y s\u00ed un alto riesgo de  desarrollar dependencia , produciendo cambios \u00fanicamente en la esfera de lo individual sin   afectar  ni  incidir en los d\u00e9ficits cognitivos de estos sujetos     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " que los beneficios terap\u00e9uticos de un tratamiento meramente farmacol\u00f3gico son limitados y no permanentes y aunque no se obvian los efectos positivos sobre la depresi\u00f3n no tienen efectos estables y s\u00ed un alto riesgo de  desarrollar dependencia , produciendo cambios \u00fanicamente en la esfera de lo individual sin   afectar  ni  incidir en los d\u00e9ficits cognitivos de estos sujetos    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Por otra parte , el tratamiento conductual aunque es capaz de  conseguir resultados deslumbrantes en la modificaci\u00f3n de comportamientos espec\u00edficos , la rapidez de las modificaciones obtenidas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "contrastar",
            "form": "contrasta",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " contrasta , la mayor parte de las veces , con su poca estabilidad en el tiempo , con su escasa consistencia transituacional y con la inespecifidad de los efectos de las t\u00e1cticas de modificaci\u00f3n de conducta "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "form": "trata",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " En general , se trata de t\u00e9cnicas  que se basan en el principio de  que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "basar",
            "form": "basan",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que se basan en el principio de  que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " Las modalidades  que se consideran fundamentales  son la desensibilizaci\u00f3n y la implosi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "form": "consideran",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que se consideran fundamentales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "mover",
            "form": "mueven",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Actualmente , los programas de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo para ni\u00f1os con depresiones se mueven dentro de la l\u00ednea cognitivo-conductual  ya que son bastantes los estudios  que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " ya que son bastantes los estudios  que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "demostrar",
            "form": "demuestran",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "form": "produce",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ir",
            "form": "va",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " El presente estudio se va a  centrar en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual  de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "incluir",
            "form": "incluir\u00e1n",
            "tag": "VMIF3P0"
        },
        "clause": " de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "combinar",
            "form": "combina",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "abarcar",
            "form": "abarque",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "clause": " que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "centrar",
            "form": "centra",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Dicha intervenci\u00f3n se centra en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de comportamientos cognitivos ( auto instrucciones positivas ) y en la modificaci\u00f3n de conductas conductuales y cognitivas inadecuadas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "Ser\u00e1",
            "tag": "VSIF3S0"
        },
        "clause": " Ser\u00e1 aplicado a una muestra de sujetos  que participar\u00e1 en nuestro estudio , para , finalmente   ser evaluado  y  conocer su eficacia ante el problema de la depresi\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "participar",
            "form": "participar\u00e1",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "clause": " que participar\u00e1 en nuestro estudio , para , finalmente   ser evaluado  y  conocer su eficacia ante el problema de la depresi\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " A. G. es un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os y 5 meses "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "pertenecer",
            "form": "Pertenece",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Pertenece a una familia de clase media-baja "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " El padre es oficial de primera en la construcci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "poseer",
            "form": "posee",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " posee el graduado escolar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ocupar",
            "form": "ocupa",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La madre se ocupa de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "obtener",
            "form": "obtuvo",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " obtuvo el certificado de estudios primarios "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "Es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es el segundo de cuatro hermanos ( tres chicos y una chica ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "presentar",
            "form": "presenta",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Su historia evolutiva no presenta ning\u00fan dato de inter\u00e9s hasta el momento de la escolarizaci\u00f3n ,  la cual se produce por primera vez a los cuatro a\u00f1os de edad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "form": "produce",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " la cual se produce por primera vez a los cuatro a\u00f1os de edad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "percibir",
            "form": "percibe",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " A partir de esta fecha la madre percibe alteraciones en la conducta de su hijo ( aislamiento , reducci\u00f3n progresiva de la comunicaci\u00f3n , rechazo a la escuela ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "presentar",
            "form": "presenta",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Actualmente , presenta un bajo rendimiento acad\u00e9mico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La preocupaci\u00f3n de la profesora y de sus padres est\u00e1 en su apat\u00eda , anhedonia , inactividad , p\u00e9rdida de la autoestima , p\u00e9rdida de l sue\u00f1o , disminuci\u00f3n de la actividad en general , deterioro de las relaciones interpersonales , desinter\u00e9s por los dem\u00e1s , molestias corporales difusas y autodepreciaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "form": "refiere",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La profesora refiere una marcada preocupaci\u00f3n e impotencia ante este tipo de comportamientos , ante  los cuales se siente desbordada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " los cuales se siente desbordada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "form": "hizo",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " La derivaci\u00f3n de l caso por la profesora de A. G. hizo  que concret\u00e1ramos una entrevista con los padres de este ni\u00f1o y otra con una profesora , para  recoger datos e informaci\u00f3n sobre la historia evolutiva de l ni\u00f1o y de las modalidades de interacci\u00f3n familiar y escolar  que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "concretar",
            "form": "concret\u00e1ramos",
            "tag": "VMSI1P0"
        },
        "clause": " que concret\u00e1ramos una entrevista con los padres de este ni\u00f1o y otra con una profesora , para  recoger datos e informaci\u00f3n sobre la historia evolutiva de l ni\u00f1o y de las modalidades de interacci\u00f3n familiar y escolar  que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "pudieran",
            "tag": "VMSI3P0"
        },
        "clause": " que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "lemma": "utilizar",
            "form": "Utilizaremos",
            "tag": "VMIF1P0"
        },
        "clause": " Utilizaremos la escala de observaci\u00f3n familiar y la Pauta de Exploraci\u00f3n de Refuerzos en el Ambiente Familiar de Pelechano "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "fueron",
            "tag": "VSIS3P0"
        },
        "clause": " que le fueron pasados Wisc-R , Test de la Familia , el CDI de Kovacs , una escala para  medir la autoestima ( mediante el SDQ \" Self Description Questionnaire \" ) , la Escala de depresi\u00f3n de Hamilton y cuestionario de habilidades sociales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "hab\u00eda",
            "tag": "VAII3S0"
        },
        "clause": " la que el sujeto se hab\u00eda desplazado o viceversa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "contabilizar",
            "form": "contabilizaron",
            "tag": "VMIS3P0"
        },
        "clause": " Se contabilizaron el n\u00famero y la duraci\u00f3n de las interacciones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " que A. G. es un ni\u00f1o con una inteligencia algo superior a la normal ( C.I. 112 ) , con un bajo autoconcepto  lo que puede estar influyendo negativamente en el rendimiento escolar y en las escasas interacciones sociales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " lo que puede estar influyendo negativamente en el rendimiento escolar y en las escasas interacciones sociales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " Se ha utilizado un dise\u00f1o experimental de caso \u00fanico A-B-A "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "fue",
            "tag": "VSIS3S0"
        },
        "clause": " donde la \u00faltima fase , en  la que se retir\u00f3 el tratamiento  no fue una fase se reversi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "retirar",
            "form": "retir\u00f3",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " la que se retir\u00f3 el tratamiento "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "Es",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es  decir  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "era",
            "tag": "VSII3S0"
        },
        "clause": " el objetivo de esta \u00faltima fase no era el retorno de l comportamiento a los niveles de l\u00ednea-base , sino  comprobar  que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "mantener",
            "form": "manten\u00edan",
            "tag": "VMII3P0"
        },
        "clause": " que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "form": "fueron",
            "tag": "VSIS3P0"
        },
        "clause": " Los objetivos espec\u00edficos de la intervenci\u00f3n fueron "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "form": "qued\u00f3",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "clause": " Nuestra h\u00edpotesis de intervenci\u00f3n qued\u00f3 formulada en los siguientes t\u00e9rminos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "incrementar",
            "form": "incrementar\u00e1",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "clause": " El tratamiento en el programa de intervenci\u00f3n cognitivo-conductual , incrementar\u00e1 , de manera significativa en el sujeto el autoconcepto , las relaciones interpersonales y el rendimiento acad\u00e9mico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Los resultados obtenidos muestran una mejor\u00eda en la sintomatolog\u00eda depresiva  que experimentaba A. G. Discusi\u00f3n  "
    }
]