[
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " La presente Ley Org\u00e1nica tiene por objeto   desarrollar el derecho de asociaci\u00f3n reconocido en el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n  y  establecer aquellas normas de r\u00e9gimen jur\u00eddico de las asociaciones  que corresponde  dictar a l Estado     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "corresponde"
        },
        "clause": " que corresponde  dictar a l Estado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "regir\u00e1"
        },
        "clause": " El derecho de asociaci\u00f3n se regir\u00e1 con car\u00e1cter general por lo dispuesto en la presente Ley Org\u00e1nica , dentro de  cuyo \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se incluyen todas las asociaciones   que no tengan fin de lucro  y  que no est\u00e9n sometidas a un r\u00e9gimen asociativo espec\u00edfico    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incluir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "incluyen"
        },
        "clause": " cuyo \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se incluyen todas las asociaciones   que no tengan fin de lucro  y  que no est\u00e9n sometidas a un r\u00e9gimen asociativo espec\u00edfico   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "tengan"
        },
        "clause": " que no tengan fin de lucro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "est\u00e9n"
        },
        "clause": " que no est\u00e9n sometidas a un r\u00e9gimen asociativo espec\u00edfico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "regir\u00e1n"
        },
        "clause": " Se regir\u00e1n por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica los partidos pol\u00edticos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "regir\u00e1n"
        },
        "clause": " Las asociaciones constituidas para fines exclusivamente religiosos por las iglesias , confesiones y comunidades religiosas se regir\u00e1n por lo dispuesto en los tratados internacionales y en las leyes espec\u00edficas , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n supletoria de las disposiciones de la presente Ley Org\u00e1nica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "Quedan"
        },
        "clause": " Quedan excluidas de l \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley las comunidades de bienes y propietarios y las entidades  que se rijan por las disposiciones relativas a l contrato de sociedad , cooperativas y mutualidades , as\u00ed como las uniones temporales de empresas y las agrupaciones de inter\u00e9s econ\u00f3mico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "rijan"
        },
        "clause": " que se rijan por las disposiciones relativas a l contrato de sociedad , cooperativas y mutualidades , as\u00ed como las uniones temporales de empresas y las agrupaciones de inter\u00e9s econ\u00f3mico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " Todas las personas tienen derecho a  asociar se libremente para la consecuci\u00f3n de fines l\u00edcitos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comprender",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "comprende"
        },
        "clause": " El derecho de asociaci\u00f3n comprende la libertad de   asociar se  o  crear asociaciones , sin necesidad de autorizaci\u00f3n previa   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " Nadie puede ser obligado a  constituir una asociaci\u00f3n , a  integrar se en ella o a  permanecer en su seno , ni a  declarar su pertenencia a una asociaci\u00f3n legalmente constituida     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "deben"
        },
        "clause": " La organizaci\u00f3n interna y el funcionamiento de las asociaciones deben ser democr\u00e1ticos , con pleno respeto a l pluralismo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "Ser\u00e1n"
        },
        "clause": " Ser\u00e1n nulos de pleno derecho los pactos , disposiciones estatutarias y acuerdos  que desconozcan cualquiera de los aspectos de l derecho fundamental de asociaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desconocer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "desconozcan"
        },
        "clause": " que desconozcan cualquiera de los aspectos de l derecho fundamental de asociaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n ejercitar el derecho de asociaci\u00f3n entre s\u00ed , o con particulares , como medida de fomento y apoyo , siempre  que lo hagan en igualdad de condiciones con \u00e9stos , a l objeto de  evitar una posici\u00f3n de dominio en el funcionamiento de la asociaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " que lo hagan en igualdad de condiciones con \u00e9stos , a l objeto de  evitar una posici\u00f3n de dominio en el funcionamiento de la asociaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "perseguir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "persigan"
        },
        "clause": " que persigan fines ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son"
        },
        "clause": " como delito son ilegales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prohibir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "proh\u00edben"
        },
        "clause": " Se proh\u00edben las asociaciones secretas y las de car\u00e1cter paramilitar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " La condici\u00f3n de miembro de una determinada asociaci\u00f3n no puede ser , en ning\u00fan caso , motivo de favor , de ventaja o de discriminaci\u00f3n a ninguna persona por parte de los poderes p\u00fablicos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Podr\u00e1n constituir asociaciones , y  formar parte de las mismas , las personas f\u00edsicas y las personas jur\u00eddicas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " sean \u00e9stas p\u00fablicas o privadas , con arreglo a los siguientes principios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "necesitar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "necesitan"
        },
        "clause": " Las personas f\u00edsicas necesitan  tener la capacidad de   obrar  y  no estar sujetas a ninguna condici\u00f3n legal para el ejercicio de l derecho    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "deban"
        },
        "clause": " que deban suplir su capacidad , sin perjuicio de l r\u00e9gimen previsto para las asociaciones infantiles , juveniles o de alumnos en el art\u00edculo 7.2 de la Ley Org\u00e1nica 1/1996 , de 15 de enero , de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica de l Menor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "habr\u00e1n"
        },
        "clause": " Los miembros de las Fuerzas Armadas habr\u00e1n de  atener se a  lo que dispongan las Reales Ordenanzas para las Fuerzas Armadas y a l resto de sus normas espec\u00edficas para el ejercicio de l derecho de asociaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dispongan"
        },
        "clause": " lo que dispongan las Reales Ordenanzas para las Fuerzas Armadas y a l resto de sus normas espec\u00edficas para el ejercicio de l derecho de asociaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "regir\u00e1n"
        },
        "clause": " Los miembros de la Guardia Civil se regir\u00e1n por su normativa propia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "habr\u00e1n"
        },
        "clause": " Los Jueces , Magistrados y Fiscales habr\u00e1n de  atener se a  lo que dispongan sus normas espec\u00edficas para el ejercicio de l derecho de asociaci\u00f3n en  lo que se refiere a asociaciones profesionales    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dispongan"
        },
        "clause": " lo que dispongan sus normas espec\u00edficas para el ejercicio de l derecho de asociaci\u00f3n en  lo que se refiere a asociaciones profesionales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "clause": " lo que se refiere a asociaciones profesionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "requerir\u00e1n"
        },
        "clause": " Las personas jur\u00eddicas de naturaleza asociativa requerir\u00e1n el acuerdo expreso de su \u00f3rgano competente , y las de naturaleza institucional , el acuerdo de su \u00f3rgano rector ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Las asociaciones podr\u00e1n constituir federaciones , confederaciones o uniones , previo el cumplimiento de los requisitos exigidos para la constituci\u00f3n de asociaciones , con acuerdo expreso de sus \u00f3rganos competentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " Las personas jur\u00eddico-p\u00fablicas ser\u00e1n titulares de l derecho de asociaci\u00f3n en los t\u00e9rminos de l art\u00edculo 2.6 de la presente Ley , salvo  que establezcan lo contrario sus normas constitutivas y reguladoras , a  cuyo tenor habr\u00e1 de  atener se , en todo caso , el ejercicio de aqu\u00e9l    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "establezcan"
        },
        "clause": " que establezcan lo contrario sus normas constitutivas y reguladoras , a  cuyo tenor habr\u00e1 de  atener se , en todo caso , el ejercicio de aqu\u00e9l   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "habr\u00e1"
        },
        "clause": " cuyo tenor habr\u00e1 de  atener se , en todo caso , el ejercicio de aqu\u00e9l  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fomentar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "fomentar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos , en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias , fomentar\u00e1n la constituci\u00f3n y el desarrollo de las asociaciones  que realicen actividades de inter\u00e9s general  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "realicen"
        },
        "clause": " que realicen actividades de inter\u00e9s general ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " La Administraci\u00f3n no podr\u00e1 adoptar medidas preventivas o suspensivas  que interfieran en la vida interna de las asociaciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "interferir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "interfieran"
        },
        "clause": " que interfieran en la vida interna de las asociaciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "estar\u00e1"
        },
        "clause": " El otorgamiento de ayudas o subvenciones p\u00fablicas y , en su caso , el reconocimiento de otros beneficios legal o reglamentariamente previstos , estar\u00e1 condicionado a l cumplimiento de los requisitos establecidos en cada caso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "clause": " que disponga ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ofrecer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "ofrecer\u00e1"
        },
        "clause": " La Administraci\u00f3n competente ofrecer\u00e1 el asesoramiento y la informaci\u00f3n t\u00e9cnica de  que disponga  ,  cuando sea solicitada , por  quienes acometan proyectos asociativos de inter\u00e9s general   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuando sea solicitada , por  quienes acometan proyectos asociativos de inter\u00e9s general  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acometer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "acometan"
        },
        "clause": " quienes acometan proyectos asociativos de inter\u00e9s general ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "facilitar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "facilitar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos no facilitar\u00e1n ning\u00fan tipo de ayuda a las asociaciones  que en su proceso de admisi\u00f3n o en su funcionamiento discriminen por raz\u00f3n de nacimiento , raza , sexo , religi\u00f3n , opini\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "discriminar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "discriminen"
        },
        "clause": " que en su proceso de admisi\u00f3n o en su funcionamiento discriminen por raz\u00f3n de nacimiento , raza , sexo , religi\u00f3n , opini\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "facilitar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "facilitar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos no facilitar\u00e1n ayuda alguna , econ\u00f3mica o de cualquier otro tipo , a aquellas asociaciones  que con su actividad promuevan   o  justifiquen el odio o la violencia contra personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "promover",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "promuevan"
        },
        "clause": " que con su actividad promuevan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "justificar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "justifiquen"
        },
        "clause": " justifiquen por cualquier medio los delitos de terrorismo o de  quienes hayan participado en su ejecuci\u00f3n , o la realizaci\u00f3n de actos  que entra\u00f1en descr\u00e9dito , menosprecio o humillaci\u00f3n de las v\u00edctimas de los delitos terroristas o de sus familiares   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "clause": " quienes hayan participado en su ejecuci\u00f3n , o la realizaci\u00f3n de actos  que entra\u00f1en descr\u00e9dito , menosprecio o humillaci\u00f3n de las v\u00edctimas de los delitos terroristas o de sus familiares  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entra\u00f1ar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "entra\u00f1en"
        },
        "clause": " que entra\u00f1en descr\u00e9dito , menosprecio o humillaci\u00f3n de las v\u00edctimas de los delitos terroristas o de sus familiares ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "realiza"
        },
        "clause": " que una asociaci\u00f3n realiza las actividades previstas en el p\u00e1rrafo anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "considerar\u00e1"
        },
        "clause": " Se considerar\u00e1 , a estos efectos ,  que una asociaci\u00f3n realiza las actividades previstas en el p\u00e1rrafo anterior  ,  cuando alguno de los integrantes de sus \u00f3rganos de representaci\u00f3n , o cualesquier otro miembro activo , haya sido condenado por sentencia firme por pertenencia   ,  actuaci\u00f3n a l servicio o colaboraci\u00f3n con banda armada en tanto no haya cumplido completamente la condena ,  si no hubiese rechazado p\u00fablicamente los fines y los medios de la organizaci\u00f3n terrorista a  la que perteneci\u00f3 o con  la que colabor\u00f3    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " cuando alguno de los integrantes de sus \u00f3rganos de representaci\u00f3n , o cualesquier otro miembro activo , haya sido condenado por sentencia firme por pertenencia   ,  actuaci\u00f3n a l servicio o colaboraci\u00f3n con banda armada en tanto no haya cumplido completamente la condena ,  si no hubiese rechazado p\u00fablicamente los fines y los medios de la organizaci\u00f3n terrorista a  la que perteneci\u00f3 o con  la que colabor\u00f3   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiese"
        },
        "clause": " si no hubiese rechazado p\u00fablicamente los fines y los medios de la organizaci\u00f3n terrorista a  la que perteneci\u00f3 o con  la que colabor\u00f3  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "pertenecer",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "perteneci\u00f3"
        },
        "clause": " la que perteneci\u00f3 o con  la que colabor\u00f3 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "apoyar",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "apoy\u00f3"
        },
        "clause": " apoy\u00f3 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "exaltar",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "exalt\u00f3"
        },
        "clause": " exalt\u00f3 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "considerar\u00e1"
        },
        "clause": " Asimismo , se considerar\u00e1 actividad de la asociaci\u00f3n cualquier actuaci\u00f3n realizada por los miembros de sus \u00f3rganos de gobierno y de representaci\u00f3n , o cualesquiera otros miembros activos ,  cuando hayan actuado en nombre , por cuenta o en representaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0",
            "form": "hayan"
        },
        "clause": " cuando hayan actuado en nombre , por cuenta o en representaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "constituya"
        },
        "clause": " no constituya el fin o la actividad de la asociaci\u00f3n en los t\u00e9rminos descritos en sus Estatutos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "entiende"
        },
        "clause": " Lo dispuesto en este apartado se entiende sin perjuicio de lo establecido en la legislaci\u00f3n penal y en el art\u00edculo 30.4 de la presente Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "constituyen"
        },
        "clause": " Las asociaciones se constituyen mediante acuerdo de tres o m\u00e1s personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas legalmente constituidas ,  que se comprometen a  poner en com\u00fan conocimientos , medios y actividades para  conseguir unas finalidades l\u00edcitas , comunes , de inter\u00e9s general o particular    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comprometer",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "comprometen"
        },
        "clause": " que se comprometen a  poner en com\u00fan conocimientos , medios y actividades para  conseguir unas finalidades l\u00edcitas , comunes , de inter\u00e9s general o particular   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dotar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "dotan"
        },
        "clause": " se dotan de los Estatutos  que rigen el funcionamiento de la asociaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "rigen"
        },
        "clause": " que rigen el funcionamiento de la asociaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "adquirir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "adquirir\u00e1"
        },
        "clause": " Con el otorgamiento de l acta adquirir\u00e1 la asociaci\u00f3n su personalidad jur\u00eddica y la plena capacidad de  obrar , sin perjuicio de la necesidad de su inscripci\u00f3n a los efectos de l art\u00edculo 10  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "aplicar\u00e1"
        },
        "clause": " Lo establecido en este art\u00edculo se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n para la constituci\u00f3n de federaciones , confederaciones y uniones de asociaciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son"
        },
        "clause": " si son personas jur\u00eddicas , y , en ambos casos , la nacionalidad y el domicilio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI3P0",
            "form": "hubiesen"
        },
        "clause": " que , en su caso , hubiesen establecido y la denominaci\u00f3n de \u00e9sta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "regir\u00e1n"
        },
        "clause": " que regir\u00e1n el funcionamiento de la asociaci\u00f3n ,  cuyo contenido se ajustar\u00e1 a las prescripciones de l art\u00edculo siguiente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ajustar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "ajustar\u00e1"
        },
        "clause": " cuyo contenido se ajustar\u00e1 a las prescripciones de l art\u00edculo siguiente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "habr\u00e1"
        },
        "clause": " A el acta fundacional habr\u00e1 de  acompa\u00f1ar , para el caso de personas jur\u00eddicas , una certificaci\u00f3n de l acuerdo v\u00e1lidamente adoptado por el \u00f3rgano competente , en  el que aparezca la voluntad de   constituir la asociaci\u00f3n  y  formar parte de ella y la designaci\u00f3n de la persona f\u00edsica  que la representar\u00e1      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aparecer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "aparezca"
        },
        "clause": " el que aparezca la voluntad de   constituir la asociaci\u00f3n  y  formar parte de ella y la designaci\u00f3n de la persona f\u00edsica  que la representar\u00e1    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "representar\u00e1"
        },
        "clause": " que la representar\u00e1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "acompa\u00f1ar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "acompa\u00f1ar\u00e1"
        },
        "clause": "  Cuando los otorgantes de l acta act\u00faen a trav\u00e9s de representante  , se acompa\u00f1ar\u00e1 a la misma la acreditaci\u00f3n de su identidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "actuar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "act\u00faen"
        },
        "clause": " Cuando los otorgantes de l acta act\u00faen a trav\u00e9s de representante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deber\u00e1n"
        },
        "clause": " Los Estatutos deber\u00e1n contener los siguientes extremos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " que haya de  realizar principalmente sus actividades  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "constituya"
        },
        "clause": " cuando la asociaci\u00f3n no se constituya por tiempo indefinido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Podr\u00e1n incluir tambi\u00e9n las consecuencias de l impago de las cuotas por parte de los asociados ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "garanticen"
        },
        "clause": " que garanticen el funcionamiento democr\u00e1tico de la asociaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "queden"
        },
        "clause": " para que los citados \u00f3rganos queden v\u00e1lidamente constituidos , as\u00ed como la cantidad de asociados necesaria para  poder convocar sesiones de los \u00f3rganos de gobierno o de  proponer asuntos en el orden de l d\u00eda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " los que se podr\u00e1 hacer uso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " que no podr\u00e1 desvirtuar el car\u00e1cter no lucrativo de la entidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Los Estatutos tambi\u00e9n podr\u00e1n contener cualesquiera otras disposiciones y condiciones l\u00edcitas  que los promotores consideren convenientes , siempre  que no se opongan a las leyes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "consideren"
        },
        "clause": " que los promotores consideren convenientes , siempre  que no se opongan a las leyes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "oponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "opongan"
        },
        "clause": " que no se opongan a las leyes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "contradecir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "contradigan"
        },
        "clause": " ni contradigan los principios configuradores de la asociaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " El contenido de los Estatutos no podr\u00e1 ser contrario a l ordenamiento jur\u00eddico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " La denominaci\u00f3n de las asociaciones no podr\u00e1 incluir t\u00e9rmino o expresi\u00f3n  que induzca a error o confusi\u00f3n sobre su propia identidad , o sobre la clase o naturaleza de la misma , en especial , mediante la adopci\u00f3n de palabras , conceptos o s\u00edmbolos , acr\u00f3nimos y similares propios de personas jur\u00eddicas diferentes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "induzca"
        },
        "clause": " que induzca a error o confusi\u00f3n sobre su propia identidad , o sobre la clase o naturaleza de la misma , en especial , mediante la adopci\u00f3n de palabras , conceptos o s\u00edmbolos , acr\u00f3nimos y similares propios de personas jur\u00eddicas diferentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " sean o no de naturaleza asociativa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " No ser\u00e1n admisibles las denominaciones   que incluyan expresiones contrarias a las leyes  o  que puedan suponer vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de las personas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incluir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "incluyan"
        },
        "clause": " que incluyan expresiones contrarias a las leyes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "puedan"
        },
        "clause": " que puedan suponer vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de las personas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " Tampoco podr\u00e1 coincidir , o  asemejar se de manera  que pueda crear confusi\u00f3n , con ninguna otra previamente inscrita en el Registro en  el que proceda su inscripci\u00f3n , ni con cualquier otra persona jur\u00eddica p\u00fablica o privada , ni con entidades preexistentes    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que pueda crear confusi\u00f3n , con ninguna otra previamente inscrita en el Registro en  el que proceda su inscripci\u00f3n , ni con cualquier otra persona jur\u00eddica p\u00fablica o privada , ni con entidades preexistentes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "proceda"
        },
        "clause": " el que proceda su inscripci\u00f3n , ni con cualquier otra persona jur\u00eddica p\u00fablica o privada , ni con entidades preexistentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " sean o no de nacionalidad espa\u00f1ola , ni con personas f\u00edsicas , salvo con el consentimiento expreso de l interesado o sus sucesores , ni con una marca registrada notoria , salvo  que se solicite por el titular de la misma o con su consentimiento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "solicitar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "solicite"
        },
        "clause": " que se solicite por el titular de la misma o con su consentimiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "tendr\u00e1n"
        },
        "clause": " Las asociaciones  que se constituyan con arreglo a la presente Ley  tendr\u00e1n su domicilio en Espa\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "constituyan"
        },
        "clause": " que se constituyan con arreglo a la presente Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "establezcan"
        },
        "clause": " que establezcan sus Estatutos  ,  que podr\u00e1 ser el de la sede de su \u00f3rgano de representaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "desarrolle"
        },
        "clause": " donde desarrolle principalmente sus actividades ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Deber\u00e1n"
        },
        "clause": " Deber\u00e1n tener domicilio en Espa\u00f1a , las asociaciones  que desarrollen actividades principalmente dentro de su territorio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "desarrollen"
        },
        "clause": " que desarrollen actividades principalmente dentro de su territorio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deber\u00e1n"
        },
        "clause": " Sin perjuicio de  lo que disponga el ordenamiento comunitario , las asociaciones extranjeras para  poder ejercer actividades en Espa\u00f1a , de forma estable o duradera   , deber\u00e1n establecer una delegaci\u00f3n en territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "clause": " lo que disponga el ordenamiento comunitario , las asociaciones extranjeras para  poder ejercer actividades en Espa\u00f1a , de forma estable o duradera  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deber\u00e1n"
        },
        "clause": " Las asociaciones reguladas en la presente Ley deber\u00e1n inscribir se en el correspondiente Registro , a los solos efectos de publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " La inscripci\u00f3n registral hace p\u00fablica la constituci\u00f3n y los Estatutos de las asociaciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es garant\u00eda , tanto para los terceros  que con ellas se relacionan , como para sus propios miembros  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "relacionar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "relacionan"
        },
        "clause": " que con ellas se relacionan , como para sus propios miembros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "realizar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los promotores realizar\u00e1n las actuaciones  que sean precisas , a efectos de la inscripci\u00f3n , respondiendo en caso contrario de las consecuencias de la falta de la misma  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " que sean precisas , a efectos de la inscripci\u00f3n , respondiendo en caso contrario de las consecuencias de la falta de la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "responder\u00e1n"
        },
        "clause": " Sin perjuicio de la responsabilidad de la propia asociaci\u00f3n , los promotores de asociaciones no inscritas responder\u00e1n , personal y solidariamente , de las obligaciones contra\u00eddas con terceros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "responder\u00e1n"
        },
        "clause": " En tal caso , los asociados responder\u00e1n solidariamente por las obligaciones contra\u00eddas por cualquiera de ellos frente a terceros , siempre  que hubieran manifestado  actuar en nombre de la asociaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI3P0",
            "form": "hubieran"
        },
        "clause": " que hubieran manifestado  actuar en nombre de la asociaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    }
]