[
    {
        "verb": {
            "lemma": "modificar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "modifican"
        },
        "clause": " Se modifican los art\u00edculos 6 , 25 y 26 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "a\u00f1adir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "a\u00f1aden"
        },
        "clause": " se a\u00f1aden los art\u00edculos 6 bis y 29 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "modificar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "modifica"
        },
        "clause": " Se modifica el art\u00edculo 3 , letra a ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "a\u00f1adir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "a\u00f1aden"
        },
        "clause": " se a\u00f1aden un nuevo apartado 1 bis a l art. 25 y una disposici\u00f3n adicional ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "modificar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "modifica"
        },
        "clause": " la que se modifica el r\u00e9gimen legal de la competencia desleal y de la publicidad para la mejora de la protecci\u00f3n de los consumidores ( BOE n\u00fam. 315 , de 31-12-2009 , pp. 112039-112060 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "modificar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "modifican"
        },
        "clause": " Se modifican el art\u00edculo 1 y el t\u00edtulo II ( art\u00edculos 3 , 4 , 5 y 6 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reenumerar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "reenumeran"
        },
        "clause": " se reenumeran los art\u00edculos 9 a 24 como art\u00edculos 7 a 22 ] ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "implica"
        },
        "clause": " La adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas implica , entre otros , el compromiso de  actualizar la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola en aquellas materias en  las que ha de  ser armonizada con la comunitaria    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aprobar",
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "aprob\u00f3"
        },
        "clause": " El Consejo de las Comunidades Europeas aprob\u00f3 con fecha 10 de septiembre de 1984 una directiva relativa a la armonizaci\u00f3n de las disposiciones legislativas , reglamentarias y administrativas de los pa\u00edses miembros en  lo que afecta a la publicidad enga\u00f1osa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "afectar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "afecta"
        },
        "clause": " lo que afecta a la publicidad enga\u00f1osa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " La legislaci\u00f3n general sobre la materia est\u00e1 constituida en Espa\u00f1a por la Ley 61/1964 , de 11 de junio , por  la que se aprueba el Estatuto de la Publicidad , norma  cuyo articulado ha ca\u00eddo en gran parte en desuso , por  carecer de la flexibilidad necesaria para  adaptar se a un campo como el de la publicidad , especialmente din\u00e1mico , y por  responder a presupuestos pol\u00edticos y administrativos alejados de los de la Constituci\u00f3n      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aprobar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "aprueba"
        },
        "clause": " la que se aprueba el Estatuto de la Publicidad , norma  cuyo articulado ha ca\u00eddo en gran parte en desuso , por  carecer de la flexibilidad necesaria para  adaptar se a un campo como el de la publicidad , especialmente din\u00e1mico , y por  responder a presupuestos pol\u00edticos y administrativos alejados de los de la Constituci\u00f3n     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " cuyo articulado ha ca\u00eddo en gran parte en desuso , por  carecer de la flexibilidad necesaria para  adaptar se a un campo como el de la publicidad , especialmente din\u00e1mico , y por  responder a presupuestos pol\u00edticos y administrativos alejados de los de la Constituci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aconsejar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "aconsejan"
        },
        "clause": " Las circunstancias precedentes aconsejan la aprobaci\u00f3n de una nueva Ley general sobre la materia ,  que sustituya en su totalidad a l anterior Estatuto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "sustituir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "sustituya"
        },
        "clause": " que sustituya en su totalidad a l anterior Estatuto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " En tal sentido , el Estado tiene competencia para  regular dicha materia de acuerdo con lo establecido por el art\u00edculo 149 , 1 , 1  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " La publicidad , por su propia \u00edndole , es una actividad  que atraviesa las fronteras  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atravesar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "atraviesa"
        },
        "clause": " que atraviesa las fronteras ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " sino que ha procurado tambi\u00e9n  inspirar se en  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "distribuir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "distribuye"
        },
        "clause": " El contenido de la Ley se distribuye en cuatro T\u00edtulos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "establecen"
        },
        "clause": " En los T\u00edtulos I y II se establecen las disposiciones generales y las definiciones o tipos de publicidad il\u00edcita ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "articular",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "articulan"
        },
        "clause": " Se articulan asimismo las diferentes modalidades de intervenci\u00f3n administrativa en los casos de productos , bienes , actividades o servicios susceptibles de  generar riesgos para la vida o la seguridad de las personas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "establecen"
        },
        "clause": " En el T\u00edtulo III , constituido por normas de derecho privado , se establecen aquellas especialidades de los contratos publicitarios  que ha parecido interesante  destacar sobre el fondo com\u00fan de la legislaci\u00f3n civil y mercantil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " que ha parecido interesante  destacar sobre el fondo com\u00fan de la legislaci\u00f3n civil y mercantil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "caracterizar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "caracterizan"
        },
        "clause": " Estas normas se caracterizan por su sobriedad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0",
            "form": "han"
        },
        "clause": " Se han recogido , no obstante , las principales figuras de contratos y de sujetos de la actividad publicitaria  que la pr\u00e1ctica de l sector ha venido consagrando  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " que la pr\u00e1ctica de l sector ha venido consagrando ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "establecen"
        },
        "clause": " En el T\u00edtulo IV se establecen las normas de car\u00e1cter procesal  que han de  regir en materia de sanci\u00f3n y represi\u00f3n de la publicidad il\u00edcita , sin perjuicio de l control voluntario de la publicidad  que a l efecto pueda existir realizado por organismos de autodisciplina    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "han"
        },
        "clause": " que han de  regir en materia de sanci\u00f3n y represi\u00f3n de la publicidad il\u00edcita , sin perjuicio de l control voluntario de la publicidad  que a l efecto pueda existir realizado por organismos de autodisciplina   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que a l efecto pueda existir realizado por organismos de autodisciplina ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atribuir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "atribuye"
        },
        "clause": " En este sentido se atribuye a la jurisdicci\u00f3n ordinaria la competencia para  dirimir las controversias derivadas de dicha publicidad il\u00edcita en los t\u00e9rminos de los art\u00edculos 3  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Esta es una de las innovaciones  que introduce esta Ley , decant\u00e1ndo se por una opci\u00f3n distinta a la contemplada en el Estatuto de la Publicidad de 1964  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "introducir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "introduce"
        },
        "clause": " que introduce esta Ley , decant\u00e1ndo se por una opci\u00f3n distinta a la contemplada en el Estatuto de la Publicidad de 1964 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "contemplar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "contempla"
        },
        "clause": " Este \u00faltimo contempla la figura de un \u00f3rgano administrativo , \" El Jurado Central de Publicidad \" , competente para  entender de las cuestiones derivadas de la actividad publicitaria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "fija"
        },
        "clause": " donde se fija un principio de derecho a l juez ordinario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desprender",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "desprenden"
        },
        "clause": " las que se desprenden de la estructura auton\u00f3mica de l Estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "instituir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "instituye"
        },
        "clause": " De conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 4 y siguientes de la Directiva 84/450 de la CEE sobre publicidad enga\u00f1osa , se instituye en este T\u00edtulo un procedimiento sumario encaminado a  obtener el cese de la publicidad il\u00edcita  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "articular",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "articula"
        },
        "clause": " El proceso de cesaci\u00f3n se articula con la m\u00e1xima celeridad posible , sin merma de las garant\u00edas necesarias para el ejercicio de una actividad de tanta trascendencia econ\u00f3mica y social  como es la publicitaria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " como es la publicitaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "realiza"
        },
        "clause": " La tramitaci\u00f3n se realiza conforme a lo previsto en la Ley de Enjuiciamiento Civil de 3 de febrero de 1881 para los juicios de menor cuant\u00eda , con una serie de modificaciones , inspiradas en la Ley Org\u00e1nica 2/1984 , de 26 de marzo , reguladora de l derecho a la Rectificaci\u00f3n , y en las directrices comunitarias , y tendentes a  adaptar la pr\u00e1ctica judicial a las peculiaridades de l fen\u00f3meno publicitario  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " El Juez , atendidos todos los intereses implicados y , especialmente , el inter\u00e9s general , podr\u00e1 acordar a cesaci\u00f3n provisional o la prohibici\u00f3n de la publicidad il\u00edcita , as\u00ed como  adoptar una serie de medidas encaminadas a  corregir los efectos  que la misma hubiera podido ocasionar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "clause": " que la misma hubiera podido ocasionar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "establece"
        },
        "clause": " Por \u00faltimo , en la Disposici\u00f3n Transitoria se establece que las normas  que regulan la publicidad de los productos a  que se refiere el art\u00edculo 8   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "regulan"
        },
        "clause": " que regulan la publicidad de los productos a  que se refiere el art\u00edculo 8  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "clause": " que se refiere el art\u00edculo 8 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "conservar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "conservar\u00e1n"
        },
        "clause": " \u00ba conservar\u00e1n su vigencia  hasta tanto no se proceda a su modificaci\u00f3n para  adaptar las a lo dispuesto en la presente Ley   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "proceda"
        },
        "clause": " hasta tanto no se proceda a su modificaci\u00f3n para  adaptar las a lo dispuesto en la presente Ley  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prever",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "prev\u00e9"
        },
        "clause": " La Disposici\u00f3n Derogatoria prev\u00e9 la derogaci\u00f3n \u00edntegra de l Estatuto de la Publicidad de 1964 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "oponer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "opongan"
        },
        "clause": " de cuantas normas se opongan a lo establecido en la nueva Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "regir\u00e1"
        },
        "clause": " La publicidad se regir\u00e1 por esta Ley , por la Ley de Competencia Desleal y por las normas especiales  que regulen determinadas actividades publicitarias  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "regulen"
        },
        "clause": " que regulen determinadas actividades publicitarias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "entender\u00e1"
        },
        "clause": " A los efectos de esta Ley , se entender\u00e1 por ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dirigir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "dirija"
        },
        "clause": " las que se dirija el mensaje publicitario o a  las que \u00e9ste alcance  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "alcanzar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "alcance"
        },
        "clause": " las que \u00e9ste alcance ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es il\u00edcita ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "atar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "aten"
        },
        "clause": " que aten te contra la dignidad de la persona ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "refieren"
        },
        "clause": " los que se refieren sus art\u00edculos 18 y 20 , apartado 4 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "entender\u00e1n"
        },
        "clause": " Se entender\u00e1n incluidos en la previsi\u00f3n anterior los anuncios  que presenten a las mujeres de forma vejatoria , bien utilizando particular y directamente su cuerpo o partes de l mismo como mero objeto desvinculado de l producto  que se pretende  promocionar , bien su imagen asociada a comportamientos estereotipados  que vulneren los fundamentos de nuestro ordenamiento coadyuvando a  generar la violencia a  que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "presenten"
        },
        "clause": " que presenten a las mujeres de forma vejatoria , bien utilizando particular y directamente su cuerpo o partes de l mismo como mero objeto desvinculado de l producto  que se pretende  promocionar , bien su imagen asociada a comportamientos estereotipados  que vulneren los fundamentos de nuestro ordenamiento coadyuvando a  generar la violencia a  que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "pretende"
        },
        "clause": " que se pretende  promocionar , bien su imagen asociada a comportamientos estereotipados  que vulneren los fundamentos de nuestro ordenamiento coadyuvando a  generar la violencia a  que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "vulnerar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "vulneren"
        },
        "clause": " que vulneren los fundamentos de nuestro ordenamiento coadyuvando a  generar la violencia a  que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "clause": " que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "infringir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "infrinja"
        },
        "clause": " que infrinja lo dispuesto en la normativa  que regule la publicidad de determinados productos , bienes , actividades o servicios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "regule"
        },
        "clause": " que regule la publicidad de determinados productos , bienes , actividades o servicios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ La letra a ) de este art\u00edculo ha sido modificada por la Disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley Org\u00e1nica 1/2004 , de 28 de diciembre , de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero ( BOE n\u00fam. 313 , de 29-12-2004 , pp. 42166-42197 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "haga"
        },
        "clause": " Para  ver la antigua redacci\u00f3n  , haga clic aqu\u00ed ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es enga\u00f1osa la publicidad  que de cualquier manera , incluida su presentaci\u00f3n , induce  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "induce"
        },
        "clause": " que de cualquier manera , incluida su presentaci\u00f3n , induce ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " pueda inducir a error a sus destinatarios , pudiendo afectar a su comportamiento econ\u00f3mico , o   perjudicar  o  ser capaz de  perjudicar a un competidor    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es asimismo enga\u00f1osa la publicidad  que silencie datos fundamentales de los bienes , actividades o servicios  cuando dicha omisi\u00f3n induzca a error de los destinatarios   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "silenciar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "silencie"
        },
        "clause": " que silencie datos fundamentales de los bienes , actividades o servicios  cuando dicha omisi\u00f3n induzca a error de los destinatarios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "induzca"
        },
        "clause": " cuando dicha omisi\u00f3n induzca a error de los destinatarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " si una publicidad es enga\u00f1osa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que pueden esperar se de su utilizaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " Es publicidad desleal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "provocar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "provoca"
        },
        "clause": " que por su contenido , forma de presentaci\u00f3n o difusi\u00f3n provoca el descr\u00e9dito , denigraci\u00f3n o menosprecio directo o indirecto de una persona o empresa , de sus productos , servicios , actividades o circunstancias o de sus marcas , nombres comerciales u otros signos distintivos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "induce"
        },
        "clause": " que induce a confusi\u00f3n con las empresas , actividades , productos , nombres , marcas u otros signos distintivos de los competidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " la que sea contraria a las exigencias de la buena fe y a las normas de correcci\u00f3n y buenos usos mercantiles ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ajustar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "ajuste"
        },
        "clause": " cuando no se ajuste a lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " A los efectos de esta Ley , ser\u00e1 publicidad comparativa  la que aluda expl\u00edcita o impl\u00edcitamente a un competidor o a los bienes o servicios ofrecidos por \u00e9l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aludir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "aluda"
        },
        "clause": " la que aluda expl\u00edcita o impl\u00edcitamente a un competidor o a los bienes o servicios ofrecidos por \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "cumple"
        },
        "clause": " si cumple los siguientes requisitos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "estar\u00e1"
        },
        "clause": " La comparaci\u00f3n estar\u00e1 permitida  si cumple los siguientes requisitos   : a ) Los bienes o servicios comparados habr\u00e1n de   tener la misma finalidad  o  satisfacer las mismas necesidades   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "realizar\u00e1"
        },
        "clause": " b ) La comparaci\u00f3n se realizar\u00e1 de modo objetivo entre una o m\u00e1s caracter\u00edsticas esenciales , pertinentes , verificables y representativas de los bienes o servicios , entre  las cuales podr\u00e1 incluir se el precio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " las cuales podr\u00e1 incluir se el precio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " c ) En el supuesto de productos amparados por una denominaci\u00f3n de origen o indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica , denominaci\u00f3n espec\u00edfica o especialidad tradicional garantizada , la comparaci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 efectuar se con otros productos de la misma denominaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " d ) No podr\u00e1n presentar se bienes o servicios como imitaciones o r\u00e9plicas de otros a  los que se aplique una marca o nombre comercial protegido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "aplique"
        },
        "clause": " los que se aplique una marca o nombre comercial protegido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "indicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "indicar\u00e1"
        },
        "clause": " e )  Si la comparaci\u00f3n hace referencia a una oferta especial  se indicar\u00e1 su fecha de inicio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "clause": " si no hubiera comenzado a\u00fan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " f ) No podr\u00e1 sacar se una ventaja indebida de la reputaci\u00f3n de una marca , nombre comercial u otro signo distintivo de alg\u00fan competidor , ni de las denominaciones de origen o indicaciones geogr\u00e1ficas , denominaciones espec\u00edficas o especialidades tradicionales garantizadas  que amparen productos competidores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "amparar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "amparen"
        },
        "clause": " que amparen productos competidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " Tampoco podr\u00e1 sacar se una ventaja indebida , en su caso , de l m\u00e9todo de producci\u00f3n ecol\u00f3gica de los productos competidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "clause": " las que , en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 8.1 de la presente Ley , resulte de aplicaci\u00f3n una norma especial o un r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n administrativa previa en relaci\u00f3n con su actividad publicitaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "disponga"
        },
        "clause": " lo que se disponga en dicha norma o r\u00e9gimen ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "clause": " la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior ,  la cual podr\u00e1 establecer adem\u00e1s otras limitaciones o prohibiciones de l uso de comparaciones en la publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " la cual podr\u00e1 establecer adem\u00e1s otras limitaciones o prohibiciones de l uso de comparaciones en la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "clause": " El incumplimiento de los requisitos previstos en el apartado 2 de l presente art\u00edculo y , en general , cualquier publicidad desleal  que induzca a error a los consumidores  , tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de infracci\u00f3n a los efectos previstos en la Ley 26/1984 , de 19 de julio , General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "inducir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "induzca"
        },
        "clause": " que induzca a error a los consumidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " A los efectos de esta Ley , ser\u00e1 publicidad subliminal  la que mediante t\u00e9cnicas de producci\u00f3n de est\u00edmulos de intensidades fronterizas con los umbrales de los sentidos o an\u00e1logas , pueda actuar sobre el p\u00fablico destinatario sin  ser conscientemente percibida   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " la que mediante t\u00e9cnicas de producci\u00f3n de est\u00edmulos de intensidades fronterizas con los umbrales de los sentidos o an\u00e1logas , pueda actuar sobre el p\u00fablico destinatario sin  ser conscientemente percibida  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "trate"
        },
        "clause": " La publicidad de materiales o productos sanitarios y de aquellos otros sometidos a reglamentaciones t\u00e9cnico-sanitarias , as\u00ed como la de los productos , bienes , actividades y servicios susceptibles de  generar riesgos para la salud o seguridad de las personas o de su patrimonio  , o se trate de publicidad sobre juegos de suerte , envite o azar ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " podr\u00e1 ser regulada por sus normas especiales o sometida a l r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n administrativa previa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " Dicho r\u00e9gimen podr\u00e1 asimismo establecer se  cuando la protecci\u00f3n de los valores y derechos constitucionalmente reconocidos as\u00ed lo requieran  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "requieran"
        },
        "clause": " cuando la protecci\u00f3n de los valores y derechos constitucionalmente reconocidos as\u00ed lo requieran ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "especificar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "especificar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los reglamentos  que desarrollen lo dispuesto en el n\u00famero precedente y aquellos  que a l regular un producto o servicio contengan normas sobre su publicidad   especificar\u00e1n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "desarrollen"
        },
        "clause": " que desarrollen lo dispuesto en el n\u00famero precedente y aquellos  que a l regular un producto o servicio contengan normas sobre su publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "contener",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "contengan"
        },
        "clause": " que a l regular un producto o servicio contengan normas sobre su publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuya publicidad sea objeto de regulaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "establecer\u00e1n"
        },
        "clause": " Estos reglamentos establecer\u00e1n la exigencia de  que en la publicidad de estos productos se recojan los riesgos derivados , en su caso , de la utilizaci\u00f3n normal de los mismos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "recoger",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "recojan"
        },
        "clause": " que en la publicidad de estos productos se recojan los riesgos derivados , en su caso , de la utilizaci\u00f3n normal de los mismos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " cuando haya sido sometida a l r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n administrativa previa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "habr\u00e1"
        },
        "clause": " El otorgamiento de autorizaciones habr\u00e1 de  respetar los principios de competencia leal  ,  de modo que no pueda producir se perjuicio de otros competidores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " de modo que no pueda producir se perjuicio de otros competidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " La denegaci\u00f3n de solicitudes de autorizaci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "entender\u00e1"
        },
        "clause": " Una vez vencido el plazo de contestaci\u00f3n  que las normas especiales establezcan para los expedientes de autorizaci\u00f3n  , se entender\u00e1 otorgado el mismo por silencio administrativo positivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "establezcan"
        },
        "clause": " que las normas especiales establezcan para los expedientes de autorizaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Los productos estupefacientes , psicotr\u00f3picos y medicamentos , destinados a l consumo de personas y animales , solamente podr\u00e1n ser objeto de publicidad en los casos , formas y condiciones establecidos en las normas especiales  que los regulen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "regulen"
        },
        "clause": " que los regulen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prohibir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "proh\u00edbe"
        },
        "clause": " Se proh\u00edbe la publicidad de tabacos , y la de bebidas con graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica superior a 20 grados centesimales , por medio de la televisi\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "quedar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Queda"
        },
        "clause": " Queda prohibida la publicidad de bebidas alcoh\u00f3licas y de tabacos en aquellos lugares  donde est\u00e9 prohibida su venta o consumo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "est\u00e9"
        },
        "clause": " donde est\u00e9 prohibida su venta o consumo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " La forma , contenido y condiciones de la publicidad de l tabaco y bebidas alcoh\u00f3licas ser\u00e1n limitadas reglamentariamente en orden a la protecci\u00f3n de la salud y seguridad de las personas teniendo en cuenta los sujetos destinatarios , la no inducci\u00f3n directa o indirecta a su consumo indiscriminado y en atenci\u00f3n a los \u00e1mbitos educativos , sanitarios y deportivos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " que el p\u00e1rrafo anterior el Gobierno podr\u00e1 reglamentariamente ,  extender la prohibici\u00f3n prevista en el presente n\u00famero a bebidas con graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica inferior a 20 grados centesimales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "clause": " El incumplimiento de las normas especiales  que regulen la publicidad de los productos , bienes , actividades y servicios a  que se refieren los apartados anteriores   , tendr\u00e1 consideraci\u00f3n de infracci\u00f3n a los efectos previstos en la Ley General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios y en la Ley General de Sanidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "regulen"
        },
        "clause": " que regulen la publicidad de los productos , bienes , actividades y servicios a  que se refieren los apartados anteriores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "refieren"
        },
        "clause": " que se refieren los apartados anteriores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "dar\u00e1"
        },
        "clause": " En el procedimiento de elaboraci\u00f3n de las disposiciones de car\u00e1cter general a  que se refiere el apartado 2 de este art\u00edculo  se dar\u00e1 audiencia a las asociaciones de agencias , de anunciantes y de consumidores y usuarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "refiere"
        },
        "clause": " que se refiere el apartado 2 de este art\u00edculo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "regir\u00e1n"
        },
        "clause": " Los contratos publicitarios se regir\u00e1n por las normas contenidas en el presente T\u00edtulo , y en su defecto , por las reglas generales de l Derecho Com\u00fan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " Lo dispuesto en el mismo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a todos los contratos publicitarios ,  aun cuando versen sobre actividades publicitarias no comprendidas en el art\u00edculo 2  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "versar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "versen"
        },
        "clause": " aun cuando versen sobre actividades publicitarias no comprendidas en el art\u00edculo 2 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es"
        },
        "clause": " - Es anunciante la persona natural o jur\u00eddica en  cuyo inter\u00e9s se realiza la publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "realiza"
        },
        "clause": " cuyo inter\u00e9s se realiza la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "Son"
        },
        "clause": " - Son agencias de publicidad las personas naturales o jur\u00eddicas  que se dediquen profesionalmente y de manera organizada a   crear  ,   preparar  ,   programar  o  ejecutar publicidad por cuenta de un anunciante      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dedicar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dediquen"
        },
        "clause": " que se dediquen profesionalmente y de manera organizada a   crear  ,   preparar  ,   programar  o  ejecutar publicidad por cuenta de un anunciante     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Tendr\u00e1n"
        },
        "clause": " Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de medios de publicidad las personas naturales o jur\u00eddicas , p\u00fablicas o privadas ,  que , de manera habitual y organizada , se dediquen a la difusi\u00f3n de publicidad a trav\u00e9s de los soportes o medios de comunicaci\u00f3n social  cuya titularidad ostenten   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dedicar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "dediquen"
        },
        "clause": " que , de manera habitual y organizada , se dediquen a la difusi\u00f3n de publicidad a trav\u00e9s de los soportes o medios de comunicaci\u00f3n social  cuya titularidad ostenten  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ostentar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "ostenten"
        },
        "clause": " cuya titularidad ostenten ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deslindar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deslindar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los medios de difusi\u00f3n deslindar\u00e1n perceptiblemente las afirmaciones efectuadas dentro de su funci\u00f3n informativa de  las que hagan como simples veh\u00edculos de publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " las que hagan como simples veh\u00edculos de publicidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "deber\u00e1n"
        },
        "clause": " Los anunciantes deber\u00e1n asimismo desvelar inequ\u00edvocamente el car\u00e1cter publicitario de sus anuncios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " El anunciante tiene derecho a  controlar la ejecuci\u00f3n de la campa\u00f1a de publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Para  garantizar este derecho , las organizaciones sin fines lucrativos constituidas legalmente en forma tripartita por anunciantes  , agencias de publicidad y medios de difusi\u00f3n podr\u00e1n comprobar la difusi\u00f3n de los medios publicitarios y , en especial , las cifras de tirada y venta de publicaciones peri\u00f3dicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "har\u00e1"
        },
        "clause": " Esta comprobaci\u00f3n se har\u00e1 en r\u00e9gimen voluntario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " En los contratos publicitarios no podr\u00e1n incluir se cl\u00e1usulas de exoneraci\u00f3n , imputaci\u00f3n o limitaci\u00f3n de la responsabilidad frente a terceros en  que puedan incurrir las partes como consecuencia de la publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "puedan"
        },
        "clause": " que puedan incurrir las partes como consecuencia de la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "clause": " Se tendr\u00e1 por no puesta cualquier cl\u00e1usula por  la que , directa o indirectamente , se garantice el rendimiento econ\u00f3mico o los resultados comerciales de la publicidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "garantice"
        },
        "clause": " la que , directa o indirectamente , se garantice el rendimiento econ\u00f3mico o los resultados comerciales de la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "prever",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "prevea"
        },
        "clause": " se prevea la exigencia de responsabilidad por esta causa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Contrato de publicidad es aqu\u00e9l por  el que un anunciante encarga a una agencia de publicidad , mediante una contraprestaci\u00f3n , la ejecuci\u00f3n de publicidad y la creaci\u00f3n , preparaci\u00f3n o programaci\u00f3n de la misma  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "encargar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "encarga"
        },
        "clause": " el que un anunciante encarga a una agencia de publicidad , mediante una contraprestaci\u00f3n , la ejecuci\u00f3n de publicidad y la creaci\u00f3n , preparaci\u00f3n o programaci\u00f3n de la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aplicar\u00e1n"
        },
        "clause": "  Cuando la agencia realice creaciones publicitarias  , se aplicar\u00e1n tambi\u00e9n las normas de l contrato de creaci\u00f3n publicitaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "realice"
        },
        "clause": " Cuando la agencia realice creaciones publicitarias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " El anunciante deber\u00e1 abstener se de  utilizar para fines distintos de los pactados cualquier idea , informaci\u00f3n o material publicitario suministrado por la agencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "tendr\u00e1"
        },
        "clause": " La misma obligaci\u00f3n tendr\u00e1 la agencia respecto de la informaci\u00f3n o material publicitario  que el anunciante le haya facilitado a efectos de l contrato  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " que el anunciante le haya facilitado a efectos de l contrato ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ajustar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "ajustase"
        },
        "clause": " Si la publicidad no se ajustase en sus elementos esenciales a los t\u00e9rminos de l contrato o a las instrucciones expresas de l anunciante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASF3P0",
            "form": "hubieren"
        },
        "clause": " que se le hubieren irrogado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "realiza"
        },
        "clause": " Si la agencia injustificadamente no realiza la prestaci\u00f3n comprometida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " el anunciante podr\u00e1 resolver el contrato y  exigir la devoluci\u00f3n de lo pagado , as\u00ed como la indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resolver",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "resolviere"
        },
        "clause": " si el anunciante resolviere  o  incumpliere injustificada y unilateralmente el contrato con la agencia sin  que concurran causas de fuerza mayor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "cumpliere"
        },
        "clause": " lo cumpliere de forma parcial o defectuosa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " la agencia podr\u00e1 exigir la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os y perjuicios a  que hubiere lugar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "hubiere"
        },
        "clause": " que hubiere lugar ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "afectar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "afectar\u00e1"
        },
        "clause": " La extinci\u00f3n de l contrato no afectar\u00e1 a los derechos de la agencia por la publicidad realizada antes de l incumplimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Contrato de difusi\u00f3n publicitaria es aqu\u00e9l por  el que , a cambio de una contraprestaci\u00f3n fijada en tarifas preestablecidas , un medio se obliga en favor de un anunciante o agencia a  permitir la utilizaci\u00f3n publicitaria de unidades de espacio o de tiempo disponibles y a  desarrollar la actividad t\u00e9cnica necesaria para  lograr el resultado publicitario     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obligar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "obliga"
        },
        "clause": " el que , a cambio de una contraprestaci\u00f3n fijada en tarifas preestablecidas , un medio se obliga en favor de un anunciante o agencia a  permitir la utilizaci\u00f3n publicitaria de unidades de espacio o de tiempo disponibles y a  desarrollar la actividad t\u00e9cnica necesaria para  lograr el resultado publicitario    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSF1S0",
            "form": "cumpliere"
        },
        "clause": " Si el medio , por causas imputables a l mismo , cumpliere una orden con alteraci\u00f3n , defecto o menoscabo de algunos de sus elementos esenciales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": "  Si la repetici\u00f3n no fuere posible  , el anunciante o la agencia podr\u00e1n exigir la reducci\u00f3n de l precio y la indemnizaci\u00f3n de los perjuicios causados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSF1S0",
            "form": "fuere"
        },
        "clause": " Si la repetici\u00f3n no fuere posible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "difundir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "difunda"
        },
        "clause": " cuando el medio no difunda la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " En ambos casos , el medio deber\u00e1 indemnizar los da\u00f1os y perjuicios ocasionados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera"
        },
        "clause": " Si la falta de difusi\u00f3n fuera imputable a l anunciante o a la agencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " que el medio haya ocupado total o parcialmente con otra publicidad las unidades de tiempo o espacio contratadas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Contrato de creaci\u00f3n publicitaria es aqu\u00e9l por  el que , a cambio de una contraprestaci\u00f3n , una persona f\u00edsica o jur\u00eddica se obliga en favor de un anunciante o agencia a   idear  y  elaborar un proyecto de campa\u00f1a publicitaria , una parte de la misma o cualquier otro elemento publicitario    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "obligar",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "obliga"
        },
        "clause": " el que , a cambio de una contraprestaci\u00f3n , una persona f\u00edsica o jur\u00eddica se obliga en favor de un anunciante o agencia a   idear  y  elaborar un proyecto de campa\u00f1a publicitaria , una parte de la misma o cualquier otro elemento publicitario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Las creaciones publicitarias podr\u00e1n gozar de los derechos de propiedad industrial o intelectual  cuando re\u00fanan los requisitos exigidos por las disposiciones vigentes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reunir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "re\u00fanan"
        },
        "clause": " cuando re\u00fanan los requisitos exigidos por las disposiciones vigentes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "presumir",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "presumir\u00e1n"
        },
        "clause": " No obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior , los derechos de explotaci\u00f3n de las creaciones publicitarias se presumir\u00e1n , salvo pacto en contrario , cedidos en exclusiva a l anunciante o agencia , en virtud de l contrato de creaci\u00f3n publicitaria y para los fines previstos en el mismo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El contrato de patrocinio publicitario es aqu\u00e9l por  el que el patrocinado , a cambio de una ayuda econ\u00f3mica para la realizaci\u00f3n de su actividad deportiva , ben\u00e9fica , cultural , cient\u00edfica o de otra \u00edndole , se compromete a  colaborar en la publicidad de l patrocinador   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comprometer",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "compromete"
        },
        "clause": " el que el patrocinado , a cambio de una ayuda econ\u00f3mica para la realizaci\u00f3n de su actividad deportiva , ben\u00e9fica , cultural , cient\u00edfica o de otra \u00edndole , se compromete a  colaborar en la publicidad de l patrocinador  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "regir",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "regir\u00e1"
        },
        "clause": " El contrato de patrocinio publicitario se regir\u00e1 por las normas de l contrato de difusi\u00f3n publicitaria en  cuanto le sean aplicables  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " cuanto le sean aplicables ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "resultar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "resulte"
        },
        "clause": " que resulte afectada y , en general ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Cualquier persona natural o jur\u00eddica  que resulte afectada y , en general  ,  quienes tengan un derecho subjetivo o un inter\u00e9s leg\u00edtimo  , podr\u00e1n solicitar de l anunciante la cesaci\u00f3n o , en su caso , la rectificaci\u00f3n de la publicidad il\u00edcita ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "tengan"
        },
        "clause": " quienes tengan un derecho subjetivo o un inter\u00e9s leg\u00edtimo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": "  Cuando una publicidad sea considerada il\u00edcita por  afectar a la utilizaci\u00f3n vejatoria o discriminatoria de la imagen de la mujer   , podr\u00e1n solicitar de l anunciante su cesaci\u00f3n y rectificaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " Cuando una publicidad sea considerada il\u00edcita por  afectar a la utilizaci\u00f3n vejatoria o discriminatoria de la imagen de la mujer  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "incluir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "incluyan"
        },
        "clause": " c ) Las asociaciones legalmente constituidas  que tengan como objetivo \u00fanico la defensa de los intereses de la mujer  y no incluyan como asociados a personas jur\u00eddicas con \u00e1nimo de lucro ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "tengan"
        },
        "clause": " que tengan como objetivo \u00fanico la defensa de los intereses de la mujer ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": "  Cuando una publicidad il\u00edcita afecte a los intereses colectivos o difusos de los consumidores y usuarios  , podr\u00e1n solicitar de l anunciante su cesaci\u00f3n o rectificaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "afectar",
            "tag": "VMSP1S0",
            "form": "afecte"
        },
        "clause": " Cuando una publicidad il\u00edcita afecte a los intereses colectivos o difusos de los consumidores y usuarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aludir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "alude"
        },
        "clause": " las que alude el art\u00edculo 29 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "har\u00e1"
        },
        "clause": " La solicitud se har\u00e1 por escrito , en forma  que permita  tener constancia fehaciente de su fecha , de su recepci\u00f3n y de su contenido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "permita"
        },
        "clause": " que permita  tener constancia fehaciente de su fecha , de su recepci\u00f3n y de su contenido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ Este art\u00edculo ha sido modificado por la Ley 39/2002 , de 28 de octubre , de transposici\u00f3n a l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol de diversas directivas comunitarias en materia de protecci\u00f3n de los intereses de los consumidores y usuarios ( BOE n\u00fam. 259 , de 29-10-2002 , pp. 37922-37933 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ El apartado 1 bis de este art\u00edculo ha sido a\u00f1adido por la Disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley Org\u00e1nica 1/2004 , de 28 de diciembre , de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero ( BOE n\u00fam. 313 , de 29-12-2004 , pp. 42166-42197 ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " La cesaci\u00f3n podr\u00e1 ser solicitada desde el comienzo hasta el fin de la actividad publicitaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "comunicar",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "comunicar\u00e1"
        },
        "clause": " Dentro de los quince d\u00edas siguientes a la recepci\u00f3n de la solicitud , el anunciante comunicar\u00e1 a l requirente en forma fehaciente su voluntad de  cesar en la actividad publicitaria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "proceder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "proceder\u00e1"
        },
        "clause": " proceder\u00e1 efectivamente a dicha cesaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " En los casos de silencio o negativa , o  cuando no hubiera tenido lugar la cesaci\u00f3n , el requirente , previa justificaci\u00f3n de  haber efectuado la solicitud de cesaci\u00f3n   , podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 29 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASI1S0",
            "form": "hubiera"
        },
        "clause": " cuando no hubiera tenido lugar la cesaci\u00f3n , el requirente , previa justificaci\u00f3n de  haber efectuado la solicitud de cesaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ Este art\u00edculo ha sido modificado por la Ley 39/2002 , de 28 de octubre , de transposici\u00f3n a l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol de diversas directivas comunitarias en materia de protecci\u00f3n de los intereses de los consumidores y usuarios ( BOE n\u00fam. 259 , de 29-10-2002 , pp. 37922-37933 ) ] ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " La rectificaci\u00f3n podr\u00e1 solicitar se desde el inicio de la actividad publicitaria hasta siete d\u00edas despu\u00e9s de finalizada la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " El anunciante deber\u00e1 , dentro de los tres d\u00edas siguientes a la recepci\u00f3n de l escrito solicitando la rectificaci\u00f3n ,  notificar fehacientemente a l remitente de l mismo su disposici\u00f3n a  proceder a la rectificaci\u00f3n y en los t\u00e9rminos de \u00e9sta o , en caso contrario , su negativa a  rectificar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuese"
        },
        "clause": " Si la respuesta fuese positiva ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aceptar",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "aceptase"
        },
        "clause": " el requirente aceptase los t\u00e9rminos de la propuesta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " el anunciante deber\u00e1 proceder a la rectificaci\u00f3n dentro de los siete d\u00edas siguientes a la aceptaci\u00f3n de la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "producir",
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "produjese"
        },
        "clause": " no se produjese dentro de l plazo previsto en el p\u00e1rrafo 2 por la parte requerida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " en los plazos previstos en esta Ley , el requirente podr\u00e1 demandar a l requerido ante el Juez , justificando  el haber efectuado la solicitud de rectificaci\u00f3n , conforme a lo dispuesto en la presente Ley  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0",
            "form": "ser\u00e1n"
        },
        "clause": " Las controversias derivadas de la publicidad il\u00edcita en los t\u00e9rminos de los art\u00edculos 3 a 8 ser\u00e1n dirimidas por los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n ordinaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "Podr\u00e1"
        },
        "clause": " Podr\u00e1 ejercitar se la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n contra las conductas contrarias a la presente Ley  que lesionen los intereses tanto colectivos como difusos de los consumidores y usuarios , sin necesidad de  haber cumplido lo establecido en el art\u00edculo 26   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "lesionar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "lesionen"
        },
        "clause": " que lesionen los intereses tanto colectivos como difusos de los consumidores y usuarios , sin necesidad de  haber cumplido lo establecido en el art\u00edculo 26  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "dirigir",
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "dirige"
        },
        "clause": " La acci\u00f3n de cesaci\u00f3n se dirige a  obtener una sentencia  que condene a l demandado a  cesar en la conducta contraria a la presente Ley y a  prohibir su reiteraci\u00f3n futura     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "condenar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "condene"
        },
        "clause": " que condene a l demandado a  cesar en la conducta contraria a la presente Ley y a  prohibir su reiteraci\u00f3n futura   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " cuando \u00e9sta haya finalizado a l tiempo de  ejercitar la acci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " As\u00ed mismo , la acci\u00f3n podr\u00e1 ejercer se para  prohibir la realizaci\u00f3n de una conducta  cuando \u00e9sta haya finalizado a l tiempo de  ejercitar la acci\u00f3n    ,  si existen indicios suficientes  que hagan  temer su reiteraci\u00f3n de modo inmediato    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "existen"
        },
        "clause": " si existen indicios suficientes  que hagan  temer su reiteraci\u00f3n de modo inmediato   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "hagan"
        },
        "clause": " que hagan  temer su reiteraci\u00f3n de modo inmediato  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "Estar\u00e1n"
        },
        "clause": " Estar\u00e1n legitimados para  ejercitar la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "reunir",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "re\u00fanan"
        },
        "clause": " que re\u00fanan los requisitos establecidos en la Ley 26/1984 , de 19 de julio , General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios , o , en su caso , en la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica en materia de defensa de los consumidores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "est\u00e9n"
        },
        "clause": " que est\u00e9n habilitadas mediante su inclusi\u00f3n en la lista publicada a tal fin en el ` Diario Oficial de las Comunidades Europeas ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "aceptar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "aceptar\u00e1n"
        },
        "clause": " Los Jueces y Tribunales aceptar\u00e1n dicha lista como prueba de la capacidad de la entidad habilitada para  ser parte , sin perjuicio de  examinar  si la finalidad de la misma y los intereses afectados legitiman el ejercicio de la acci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "legitimar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "legitiman"
        },
        "clause": " si la finalidad de la misma y los intereses afectados legitiman el ejercicio de la acci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "podr\u00e1n"
        },
        "clause": " Todas las entidades citadas en este art\u00edculo podr\u00e1n personar se en los procesos promovidos por otra cualquiera de ellas ,  si lo estiman oportuno para la defensa de los intereses  que representan   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "estiman"
        },
        "clause": " si lo estiman oportuno para la defensa de los intereses  que representan  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "representan"
        },
        "clause": " que representan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ Este art\u00edculo ha sido a\u00f1adido por la Ley 39/2002 , de 28 de octubre , de transposici\u00f3n a l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol de diversas directivas comunitarias en materia de protecci\u00f3n de los intereses de los consumidores y usuarios ( BOE n\u00fam. 259 , de 29-10-2002 , pp. 37922-37933 ) ] ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " A instancia de l demandante , el Juez ,  cuando lo crea conveniente , atendidos todos los intereses implicados y especialmente el inter\u00e9s general , incluso en el caso de  no haber se consumado un perjuicio real o de  no existir intencionalidad o negligencia por parte de l anunciante    , podr\u00e1 con car\u00e1cter cautelar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "creer",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "crea"
        },
        "clause": " cuando lo crea conveniente , atendidos todos los intereses implicados y especialmente el inter\u00e9s general , incluso en el caso de  no haber se consumado un perjuicio real o de  no existir intencionalidad o negligencia por parte de l anunciante   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " Cuando la publicidad haya sido expresamente prohibida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "refiera"
        },
        "clause": " cuando se refiera a productos , bienes , actividades o servicios  que puedan generar riesgos graves para la salud o seguridad de las personas o para su patrimonio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "puedan"
        },
        "clause": " que puedan generar riesgos graves para la salud o seguridad de las personas o para su patrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "trate"
        },
        "clause": " se trate de publicidad sobre juegos de suerte , envite o azar  y  as\u00ed lo instase el \u00f3rgano administrativo competente ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " el Juez podr\u00e1 ordenar la cesaci\u00f3n provisional dentro de las veinticuatro horas siguientes a la presentaci\u00f3n de la demanda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuando \u00e9sta sea inminente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP1S0",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " no haya llegado a\u00fan a conocimiento de l p\u00fablico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "adoptar",
            "tag": "VMIF3P0",
            "form": "adoptar\u00e1n"
        },
        "clause": " Las medidas de cesaci\u00f3n o de prohibici\u00f3n de la publicidad se adoptar\u00e1n conforme a lo previsto en el art\u00edculo 1.428 de la Ley de Enjuiciamiento Civil ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " [ Este art\u00edculo ha sido derogado por la Ley 1/2000 , de 7 de enero , de Enjuiciamiento Civil ( BOE n\u00fam. 7 , de 8-1-2000 ) , disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica , apartado 2 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "deber\u00e1"
        },
        "clause": " La sentencia estimatoria de la demanda deber\u00e1 contener alguno o algunos de los siguientes pronunciamientos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "suprimir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "suprima"
        },
        "clause": " para que suprima los elementos il\u00edcitos de la publicidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "estime"
        },
        "clause": " que estime adecuada y a costa de l anunciante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "requiera"
        },
        "clause": " cuando la gravedad de l caso as\u00ed lo requiera y siempre  que pueda contribuir a la reparaci\u00f3n de los efectos de la publicidad il\u00edcita , determinando el contenido de aqu\u00e9lla y las modalidades y plazo de difusi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " que pueda contribuir a la reparaci\u00f3n de los efectos de la publicidad il\u00edcita , determinando el contenido de aqu\u00e9lla y las modalidades y plazo de difusi\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " Lo dispuesto en los art\u00edculos precedentes ser\u00e1 compatible con el ejercicio de las acciones civiles , penales , administrativas o de otro orden  que correspondan y con la persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n como fraude de la publicidad enga\u00f1osa por los \u00f3rganos administrativos competentes en materia de protecci\u00f3n y defensa de los consumidores y usuarios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "correspondan"
        },
        "clause": " que correspondan y con la persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n como fraude de la publicidad enga\u00f1osa por los \u00f3rganos administrativos competentes en materia de protecci\u00f3n y defensa de los consumidores y usuarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0",
            "form": "podr\u00e1"
        },
        "clause": " El actor podr\u00e1 acumular en su demanda otras pretensiones derivadas de la misma actividad publicitaria de l anunciante , siempre  que por su naturaleza o cuant\u00eda no sean incompatibles entre s\u00ed o con las acciones a  que se refieren los art\u00edculos anteriores   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " que por su naturaleza o cuant\u00eda no sean incompatibles entre s\u00ed o con las acciones a  que se refieren los art\u00edculos anteriores  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "refieren"
        },
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos anteriores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " No ser\u00e1 necesaria la presentaci\u00f3n de reclamaci\u00f3n administrativa previa para  ejercer la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n o de rectificaci\u00f3n de la publicidad il\u00edcita  cuando el anunciante sea un \u00f3rgano administrativo o un ente p\u00fablico   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuando el anunciante sea un \u00f3rgano administrativo o un ente p\u00fablico ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]