[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " El motivo para  elegir este objeto de investigaci\u00f3n  tiene su origen en la demanda expl\u00edcita de muchos profesionales de la educaci\u00f3n , pero tambi\u00e9n de los padres de los j\u00f3venes alumnos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " La salud mental de los escolares es hoy un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "existe",
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Ciertamente , existe preocupaci\u00f3n social acerca de los problemas relativos a l desarrollo de la personalidad de los estudiantes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "falta",
            "lemma": "faltar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " falta conocimiento objetivo de la situaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "parece",
            "lemma": "parecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Por todo ello , parece conveniente la realizaci\u00f3n de un estudio emp\u00edrico sobre las actitudes personales de los estudiantes de Secundaria en la Comunidad de Madrid "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "d\u00e9",
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "clause": " que d\u00e9 base a los centros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "insta",
            "lemma": "instar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " La Declaraci\u00f3n de Yakarta , insta a los gobiernos a  movilizar todos los recursos necesarios para   actuar sobre los determinantes de la salud - bienestar f\u00edsico , mental y social -  y  asegurar este derecho fundamental de manera global e igualitaria    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Probablemente , es preciso  aunar recursos huma nos y materiales , para  hacer frente a las m\u00faltiples necesidades  que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "surgen",
            "lemma": "surgir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "dan",
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " En nuestra parad\u00f3jica sociedad de l conocimiento y de l bienestar se dan simult\u00e1neamente multitud de factores de riesgo y de protecci\u00f3n , con  los que han de  haber se las familias y los centros de ense\u00f1anza y de salud   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " los que han de  haber se las familias y los centros de ense\u00f1anza y de salud  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "trata",
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Se trata tambi\u00e9n de  profundizar en la gradual g\u00e9nesis de los trastornos mentales , para  facilitar , en el \u00e1rea b\u00e1sica de los estilos de personalidad , las competencias necesarias a los j\u00f3venes , para  afrontar situaciones , y tambi\u00e9n las capacidades o deficiencias propias , de orden cognitivo , afectivo y comportamental    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "coinciden",
            "lemma": "coincidir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Las leyes educativas , por su parte , coinciden en la finalidad de   educar integralmente a los j\u00f3venes  y  proporcionar les una formaci\u00f3n plena  que les permita   construir  y   desarrollar plenamente su personalidad  , as\u00ed como  conformar su propia y esencial identidad personal       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "permita",
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "clause": " educar integralmente a los j\u00f3venes  y  proporcionar les una formaci\u00f3n plena  que les permita   construir  y   desarrollar plenamente su personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "corresponden",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Las actitudes personales se corresponden con las dimensiones y los criterios tradicionales en el diagn\u00f3stico de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": "  Colaborar a  establecer   lo ha sido el objeto de la investigaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Mostrar\u00e9",
            "lemma": "mostrar",
            "tag": "VMIF1S0"
        },
        "clause": " Mostrar\u00e9  c\u00f3mo se ha conseguido , en parte , con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " c\u00f3mo se ha conseguido , en parte , con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "debo",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP1S0"
        },
        "clause": " Por otra parte , debo advertir  que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica "
    },
    {
        "subject": "ERROR",
        "verb": {
            "form": "busca",
            "lemma": "buscar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " busca patolog\u00edas o trastornos , sino orientaci\u00f3n , prevenci\u00f3n y fundamentos para la respuesta educativa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "reflejan",
            "lemma": "reflejar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " \u00c9stas reflejan su historia personal y la interiorizaci\u00f3n  que han hecho de los factores de protecci\u00f3n y de riesgo ambientales  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "clause": " que han hecho de los factores de protecci\u00f3n y de riesgo ambientales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "exploran",
            "lemma": "explorar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " M\u00e1s all\u00e1 de la agresi\u00f3n y el acoso escolar , con  que la realidad cotidiana nos inquieta  , se exploran actitudes arraigadas en la personalidad de los alumnos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "inquieta",
            "lemma": "inquietar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que la realidad cotidiana nos inquieta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "limita",
            "lemma": "limitar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " El presente art\u00edculo se limita a  reflejar la coherente clasificaci\u00f3n factorial de las actitudes  que expresan la personalidad de los alumnos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "expresan",
            "lemma": "expresar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que expresan la personalidad de los alumnos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "inserta",
            "lemma": "insertar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que se inserta la investigaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " La perspectiva de l estudio es m\u00faltiple "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Tiene",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Tiene ,  pues , en cuenta los comportamientos sintom\u00e1ticos , junto con la estructura de las creencias controladoras de la conducta y donadoras de sentido a la experiencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "basar\u00e1",
            "lemma": "basar",
            "tag": "VMIF3S0"
        },
        "clause": " La prevenci\u00f3n , dentro de esta perspectiva , se basar\u00e1 b\u00e1sicamente en  potenciar las actitudes   que generan conductas saludables  y  las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "generan",
            "lemma": "generar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que generan conductas saludables "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "facilitan",
            "lemma": "facilitar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " Este modelo cognitivo ,  que contempla tambi\u00e9n los factores afectivos  , ha recibido confirmaci\u00f3n por su eficacia terap\u00e9utica tanto en adultos como en ni\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "contempla",
            "lemma": "contemplar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que contempla tambi\u00e9n los factores afectivos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " El an\u00e1lisis factorial de los datos ,  que luego presentar\u00e9  , ha sido clave para su interpretaci\u00f3n y explicaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "presentar\u00e9",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIF1S0"
        },
        "clause": " que luego presentar\u00e9 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Insisto",
            "lemma": "insistir",
            "tag": "VMIP1S0"
        },
        "clause": " Insisto en  que se indaga una visi\u00f3n no cl\u00ednica ( a l menos no necesariamente ) de ciertos aspectos de la personalidad , con base en los criterios diagn\u00f3sticos de la American Psychiatric Association  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "indaga",
            "lemma": "indagar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que se indaga una visi\u00f3n no cl\u00ednica ( a l menos no necesariamente ) de ciertos aspectos de la personalidad , con base en los criterios diagn\u00f3sticos de la American Psychiatric Association "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Conozcamos",
            "lemma": "conocer",
            "tag": "VMSP1P0"
        },
        "clause": " Conozcamos sus actitudes personales , agrupadas en factores , con la ayuda de sendos gr\u00e1ficos  : Cada gr\u00e1fico representa la cara ( aspectos saludables ) , y la cruz ( vulnerabilidades ) de la misma moneda "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "refiere",
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " aspectos de la personalidad de los estudiantes en cuanto a sus actitudes se refiere "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "estimo",
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMIP1S0"
        },
        "clause": " El an\u00e1lisis efectuado estimo  que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "justifica",
            "lemma": "justificar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "muestra",
            "lemma": "mostrar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que muestra , en general , la mayor\u00eda de los j\u00f3venes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "refiere",
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " - El 1\u00ba se refiere a l estado de \u00e1nimo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "tienen",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " en general satisfechos , tienen una visi\u00f3n de la vida positiva "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "recoge",
            "lemma": "recoger",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " - El 2\u00ba recoge su creencia de independencia y defensa de su intimidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " que son mayoritariamente personas confiables y cercanas a los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " - El 4\u00ba es ambivalente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "autoestiman",
            "lemma": "autoestimar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " por una parte se autoestiman "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "encontramos",
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMIP1P0"
        },
        "clause": " por otra encontramos  que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "manifiesta",
            "lemma": "manifestar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "sit\u00faa",
            "lemma": "situar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " y solamente una minor\u00eda , 28,8 % , se sit\u00faa ante los conflictos de una manera adaptada , sin  recurrir , a l menos , a pensamientos violentos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "se\u00f1ala",
            "lemma": "se\u00f1alar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " - El 5\u00ba , y m\u00e1s minoritario , se\u00f1ala el tal\u00f3n de Aquiles de los j\u00f3venes encuestados ( no se alcanza el 50 % en ninguna de las tres actitudes ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "sorprenden",
            "lemma": "sorprender",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " En este factor sorprenden  los que manifiestan  tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "debe",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "enfrentan",
            "lemma": "enfrentar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " los que con sus pensamientos violentos se enfrentan a eventuales conflictos con los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "impide",
            "lemma": "impedir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " posiblemente el temor a la cr\u00edtica negativa y a l fracaso les impide  enfrentar se a l grupo con decisi\u00f3n y claridad , ocultando , por ejemplo sus opiniones   ; evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar   ; y sus creencias de perfeccionismo paralizador ( ` como no puedo hacer lo bien , es mejor dejar lo ' ) les lleva a  no complicar se ni esforzar se , quiz\u00e1 por  no ser capaz de  demorar las gratificaciones y las recompensas    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "evitan",
            "lemma": "evitar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "soportan",
            "lemma": "soportar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "Cabe",
            "lemma": "caber",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Cabe  rese\u00f1ar  que , entre los estudiantes  que manifiestan   poseer actitudes personales saludables  y la preocupante minor\u00eda de riesgo con actitudes negativas y perjudiciales para ellos y para su entorno , se sit\u00faa en cada actitud el porcentaje de alumnos  que falta para  completar el 100 %     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "manifiestan",
            "lemma": "manifestar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que manifiestan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "falta",
            "lemma": "faltar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que falta para  completar el 100 %  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "componen",
            "lemma": "componer",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Lo componen alumnos  cuyo comportamiento fluct\u00faa en los aspectos se\u00f1alados de las actitudes   ; est\u00e1n integrando actitudes y ensayando conductas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "fluct\u00faa",
            "lemma": "fluctuar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " cuyo comportamiento fluct\u00faa en los aspectos se\u00f1alados de las actitudes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": "  Facilitar les la consolidaci\u00f3n de actitudes positivas , predictoras de comportamientos  , es una tarea educativa urgente , para  solventar un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n hoy  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "conozcamos",
            "lemma": "conocer",
            "tag": "VMSP1P0"
        },
        "clause": " Ahora conozcamos la clasificaci\u00f3n factorial ,  que justifica la agrupaci\u00f3n de las actitudes , presentada en los gr\u00e1ficos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "justifica",
            "lemma": "justificar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que justifica la agrupaci\u00f3n de las actitudes , presentada en los gr\u00e1ficos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "confirma",
            "lemma": "confirmar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " El an\u00e1lisis factorial confirma la coherencia te\u00f3rica de las dimensiones de las actitudes personales estudiadas ,  pues b\u00e1sicamente han sido encontradas , diferenciadas y estructuradas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "clause": " pues b\u00e1sicamente han sido encontradas , diferenciadas y estructuradas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "logra",
            "lemma": "lograr",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Se logra  explicar el 41,36 % de la variabilidad ( ` varianza ' ) de los datos , de forma relativamente af\u00edn a las clasificaciones tradicionales de estas \u00e1reas en los estudios de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "corresponden",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Las dimensiones de las actitudes personales , reflejadas en los 48 \u00edtems de l cuestionario , se corresponden b\u00e1sicamente con los criterios diagn\u00f3sticos com\u00fanmente utilizados en la evaluaci\u00f3n de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "era",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSII3S0"
        },
        "clause": " Esto era precisamente el objetivo o hip\u00f3tesis central ,  que ha quedado b\u00e1sicamente corroborada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " que ha quedado b\u00e1sicamente corroborada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "forman",
            "lemma": "formar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que las caracter\u00edsticas estudiadas forman un continuo , en  el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "sit\u00faan",
            "lemma": "situar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "hay",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Por otra parte , hay que se\u00f1alar  que las caracter\u00edsticas estudiadas forman un continuo , en  el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo   ,  como ha podido observar se en los anteriores gr\u00e1ficos de actitudes saludables y de vulnerabilidades  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " como ha podido observar se en los anteriores gr\u00e1ficos de actitudes saludables y de vulnerabilidades "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " En nuestro caso , ha parecido coherente la soluci\u00f3n de 8 factores , extra\u00eddos por el m\u00e9todo de componentes principales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Estimo",
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMIP1S0"
        },
        "clause": " Estimo  que son los necesarios y suficientes para  explicar la variabilidad de los datos de la muestra   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " que son los necesarios y suficientes para  explicar la variabilidad de los datos de la muestra  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "agrupan",
            "lemma": "agrupar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Los factores agrupan las preguntas de l cuestionario con  que correlacionan  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "correlacionan",
            "lemma": "correlacionar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que correlacionan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "cab\u00eda",
            "lemma": "caber",
            "tag": "VMII3S0"
        },
        "clause": " como cab\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "consigue",
            "lemma": "conseguir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " si bien ,  como cab\u00eda   esperar  , no se consigue enteramente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " Se ha buscado la independencia de los factores ( ortogonalidad ) ,  si bien ,  como cab\u00eda   esperar  , no se consigue enteramente  ,  ya que muchas cuestiones saturan ( correlacionan ) en ellos de forma m\u00faltiple  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "saturan",
            "lemma": "saturar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " ya que muchas cuestiones saturan ( correlacionan ) en ellos de forma m\u00faltiple "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Esto es razonable "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "advierten",
            "lemma": "advertir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Davis , Millon y Meaghero advierten  que ontol\u00f3gicamente no hay ortogonalidad , sino interdependencia y conexi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "hay",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que ontol\u00f3gicamente no hay ortogonalidad , sino interdependencia y conexi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Esto es  lo que proporciona validez ecol\u00f3gica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "proporciona",
            "lemma": "proporcionar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " lo que proporciona validez ecol\u00f3gica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " La estructura de la personalidad es hol\u00edstica , conviviendo en ella de forma din\u00e1mica aspectos diversos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " La misma noci\u00f3n de perfil es sint\u00e9tica "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "representa",
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " representa operativamente la personalidad de un individuo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es m\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "presenta",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " En la siguiente tabla se presenta , quiz\u00e1 de forma m\u00e1s patente , el contenido de los resultados de l mencionado an\u00e1lisis factorial , as\u00ed como su relevancia , expresada en porcentajes de varianza o espacio de l problema investigado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "agruparemos",
            "lemma": "agrupar",
            "tag": "VMIF1P0"
        },
        "clause": " Por su afinidad te\u00f3rica , agruparemos los 8 componentes principales hallados en el an\u00e1lisis factorial en cinco grandes apartados3 , formando cada uno de ellos un continuo bipolar "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "considero",
            "lemma": "considerar",
            "tag": "VMIP1S0"
        },
        "clause": " Con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado , considero  haber podido establecer emp\u00edricamente - por m\u00e1s que sea b\u00e1sicamente -   c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy  , y  concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "clause": " haber podido establecer emp\u00edricamente - por m\u00e1s que sea b\u00e1sicamente -   c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy  , y  concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "dan",
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "explica",
            "lemma": "explicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "coinciden",
            "lemma": "coincidir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": "  Como hab\u00edamos supuesto  , las actitudes actuales de los estudiantes coinciden b\u00e1sicamente con los rasgos de personalidad establecidos seg\u00fan los criterios diagn\u00f3sticos tradicionales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "hab\u00edamos",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAII1P0"
        },
        "clause": " Como hab\u00edamos supuesto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "dan",
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " tal como se dan de forma graduada ( con polos positivo y negativo , \u00e9ste no necesariamente patol\u00f3gico ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "configuran",
            "lemma": "configurar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Estas agrupaciones obtenidas configuran el horizonte de sus representaciones cognitivas y de sus predisposiciones para la acci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es capital  tener las en cuenta , no s\u00f3lo como condici\u00f3n de posibilidad de l aprendizaje , sino de su propia salud mental y realizaci\u00f3n personal , y como base de su integraci\u00f3n social  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "aprenden",
            "lemma": "aprender",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Las habilidades y las actitudes personales se aprenden "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "pasan",
            "lemma": "pasar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " pasan a  formar parte de l estilo de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Por ello , es preciso  realizar la detecci\u00f3n temprana de los posibles deterioros  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "he",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP1S0"
        },
        "clause": " Tambi\u00e9n he podido constatar la relaci\u00f3n con las actitudes personales de la situaci\u00f3n familiar , la inmigraci\u00f3n , el entendimiento con los padres , as\u00ed como algunas conductas , tales como el deporte y el consumo de alcohol y cannabis "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": "  Cambiar a mejor estos aspectos  no es tarea individual , sino de las comunidades educativas - en las que debe incidir coordinadamente la acci\u00f3n de los profesionales de la salud - y las Administraciones p\u00fablicas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "representan",
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Se representan brevemente , como s\u00edntesis final , las cinco \u00e1reas o bloques actitudinales , con fundamento en el an\u00e1lisis factorial presentado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "simbolizan",
            "lemma": "simbolizar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Sendos mapas de conceptos simbolizan sus polaridades positiva y negativa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Hemos",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP1P0"
        },
        "clause": " Hemos podido comprobar  c\u00f3mo mezclas peculiares de esta constelaci\u00f3n de actitudes , en su cara negativa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "dan",
            "lemma": "dar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " se dan en los grupos de riesgo  que hemos encontrado , tanto en el entendimiento con los padres , como en los estudios , en las conductas de protecci\u00f3n y riesgo , y tambi\u00e9n entre los estudiantes  que han recibido agresiones   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "hemos",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP1P0"
        },
        "clause": " que hemos encontrado , tanto en el entendimiento con los padres , como en los estudios , en las conductas de protecci\u00f3n y riesgo , y tambi\u00e9n entre los estudiantes  que han recibido agresiones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "clause": " que han recibido agresiones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " Esto ha incrementado metodol\u00f3gicamente la validez convergente de la investigaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "llevan",
            "lemma": "llevar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " Ahora bien , la variabilidad de las distintas actitudes personales , as\u00ed como su relaci\u00f3n diferenciada entre s\u00ed y con las conductas de protecci\u00f3n y de riesgo , nos llevan a  considerar tambi\u00e9n , desde esta indagaci\u00f3n emp\u00edrica , la apertura de las actitudes personales , desde su actual consistencia , a l cambio y , por tanto , a la educabilidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " En efecto , las actitudes personales pueden "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "deben",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " deben ser objeto de educaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "clause": " Son destrezas cognitivas y emocionales   que se pueden aprender  y  ense\u00f1ar , y luego  autorregular de forma eficaz    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "clause": " que se pueden aprender "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " Todo ello puede ser a la vez una fuente de optimismo realista , pero tambi\u00e9n de responsabilidad - de los estudiantes y de los profesionales de la educaci\u00f3n - , para  posibilitar el tr\u00e1nsito hacia estilos de personalidad integrados y eficaces  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "estimamos",
            "lemma": "estimar",
            "tag": "VMIP1P0"
        },
        "clause": " Pues bien , estimamos  que , a la vista de los resultados globales de la investigaci\u00f3n , se confirma  que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "confirma",
            "lemma": "confirmar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "clause": " que , a la vista de los resultados globales de la investigaci\u00f3n , se confirma  que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "observamos",
            "lemma": "observar",
            "tag": "VMIP1P0"
        },
        "clause": " Esto lo observamos en las minor\u00edas de riesgo , y tambi\u00e9n en el alto porcentaje de alumnos dubitantes en el ajuste de sus actitudes personales , sus relaciones familiares , sus conductas , dimensiones todas  cuya asociaci\u00f3n ha quedado confirmada en diversas constelaciones , tanto positivas como negativas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "clause": " cuya asociaci\u00f3n ha quedado confirmada en diversas constelaciones , tanto positivas como negativas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Es preciso  abrir un debate sobre las nuevas y cambiantes dimensiones sociales y culturales de la salud mental de los j\u00f3venes  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Recordemos",
            "lemma": "recordar",
            "tag": "VMSP1P0"
        },
        "clause": " Recordemos ` la naturaleza social de la conducta saludable ' ( Albert Bandura ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "clause": " Igualmente , es preciso  perfilar , desde la sanidad , la educaci\u00f3n y la psicosociolog\u00eda , tipolog\u00edas de actitudes y estilos de personalidad , as\u00ed como sus modos de expresi\u00f3n , y sus formas de modelado y aprendizaje social en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico , familiar y de ocio  "
    }
]