[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "presenta",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "presentar"
        },
        "clause": " Se presenta una forma de actuaci\u00f3n en el tratamiento de los trastornos f\u00f3bicos en los Servicios P\u00fablicos de Salud Mental , mediante  el cual , con el uso de l ordenador y los recursos especializados de la Red , es posible  realizar exposiciones   que representan en muchos casos una importante herramienta para el cl\u00ednico  ,   que fomentan la participaci\u00f3n y el progresivo avance de l paciente en la eliminaci\u00f3n de sus s\u00edntomas  y  que aporta en conjunto , un escenario de posibilidades en la actuaci\u00f3n en este tipo de patolog\u00eda      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " el cual , con el uso de l ordenador y los recursos especializados de la Red , es posible  realizar exposiciones   que representan en muchos casos una importante herramienta para el cl\u00ednico  ,   que fomentan la participaci\u00f3n y el progresivo avance de l paciente en la eliminaci\u00f3n de sus s\u00edntomas  y  que aporta en conjunto , un escenario de posibilidades en la actuaci\u00f3n en este tipo de patolog\u00eda     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "representan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "representar"
        },
        "clause": " que representan en muchos casos una importante herramienta para el cl\u00ednico  ,   que fomentan la participaci\u00f3n y el progresivo avance de l paciente en la eliminaci\u00f3n de sus s\u00edntomas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "aporta",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aportar"
        },
        "clause": " que aporta en conjunto , un escenario de posibilidades en la actuaci\u00f3n en este tipo de patolog\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Aunque la inmensa mayor\u00eda de los cl\u00ednicos en Salud Mental - psic\u00f3logos y psiquiatras - en su pr\u00e1ctica diaria no son experimentalistas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "han",
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": " los diferentes m\u00e9todos conductuales han sido sometidos en los \u00faltimos a\u00f1os a pruebas experimentales y a sofistificaciones no solo en el laboratorio , sino tambi\u00e9n en la cl\u00ednica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "aparece",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "aparecer"
        },
        "clause": " El avance de un tratamiento efectivo aparece siempre de la mano de la implementaci\u00f3n de l enfoque experimental y de l cl\u00ednico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " As\u00ed el tratamiento puede ser repetido , comprobado y perfeccionado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " los elementos sobrantes pueden aparcar se "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " para que los ingredientes efectivos puedan refinar se "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Es necesario , y sin miedo ,  que el profesional est\u00e9 dispuesto a  modificar sus intervenciones dentro de l sistema de salud p\u00fablica , de tal forma  que los usuarios de l mismo - pacientes - , puedan recibir aquellos tratamientos ,  cuya base , la investigaci\u00f3n ha demostrado  que son eficaces      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "est\u00e9",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "estar"
        },
        "clause": " que el profesional est\u00e9 dispuesto a  modificar sus intervenciones dentro de l sistema de salud p\u00fablica , de tal forma  que los usuarios de l mismo - pacientes - , puedan recibir aquellos tratamientos ,  cuya base , la investigaci\u00f3n ha demostrado  que son eficaces     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " que los usuarios de l mismo - pacientes - , puedan recibir aquellos tratamientos ,  cuya base , la investigaci\u00f3n ha demostrado  que son eficaces   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": " cuya base , la investigaci\u00f3n ha demostrado  que son eficaces  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " que son eficaces "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "deber\u00edan",
            "tag": "VMIC3P0",
            "lemma": "deber"
        },
        "clause": " A pesar de  que esto no es muy frecuente en la pr\u00e1ctica diaria  , todas las ideas aparentemente l\u00facidas deber\u00edan ser sometidas a prueba antes de su adopci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " que esto no es muy frecuente en la pr\u00e1ctica diaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "podr\u00edan",
            "tag": "VMIC3P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " Los profesionales , entonces , podr\u00edan conocer  cuales son los tratamientos m\u00e1s efectivos , por   qu\u00e9 lo son  y  cuales ser\u00edan los recursos m\u00e1s apropiados para  llevar los a cabo     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " qu\u00e9 lo son "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ser\u00edan",
            "tag": "VSIC3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " cuales ser\u00edan los recursos m\u00e1s apropiados para  llevar los a cabo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": " La constante demanda de tratamientos efectivos ha llevado a  probar nuevos tipos de profesionales y equipos capaces de  aplicar el tratamiento en diferentes situaciones   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": " Esto , ha explicado  , y  est\u00e1 poniendo de manifiesto los defectos y carencias de nuestro sistema p\u00fablico en el \u00e1mbito de los servicios especializados de Salud Mental , la cantidad de tradiciones y obst\u00e1culos de maneras de  aplicar la teor\u00eda ,  que a veces impiden   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "impiden",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "impedir"
        },
        "clause": " que a veces impiden "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "retrasan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "retrasar"
        },
        "clause": " retrasan el desarrollo de formas m\u00e1s eficaces de  emplear los recursos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "consiste",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "consistir"
        },
        "clause": " donde el final consiste en  que el paciente se autoadministre el tratamiento   , dentro de los consejos habituales de ` lo has de  hacer t\u00fa mismo ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "autoadministre",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "autoadministrar"
        },
        "clause": " que el paciente se autoadministre el tratamiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": " ha provocado a\u00fan mayores cambios en nuestras teor\u00edas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " La ansiedad puede ser superada con mayor efectividad dentro de un marco de actuaci\u00f3n adecuado - conductual - "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "tratan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tratar"
        },
        "clause": " En el binomio teor\u00eda-praxis y en cualquier \u00e1rea de l conocimiento cient\u00edfico asentado , aunque en muchas ocasiones las ideas tratan de  reforzar se poni\u00e9ndo se a prueba experimentalmente , para de esta manera   dar les valor  y  alcanzar nivel de categor\u00eda    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "funcionan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "funcionar"
        },
        "clause": " en la realidad las cosas funcionan casi siempre a la inversa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " son los hechos , las circunstancias , a veces causales y a veces no tanto ,   las que funcionan como motores  ,   que terminan dando lugar a la ` comprensi\u00f3n ' de los mismos  y  que , y en lo sucesivo , por medio de la repetici\u00f3n y experimentaci\u00f3n bien controlada , aportan avances en el conocimiento    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "funcionan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "funcionar"
        },
        "clause": " las que funcionan como motores  ,   que terminan dando lugar a la ` comprensi\u00f3n ' de los mismos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "aportan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "aportar"
        },
        "clause": " que , y en lo sucesivo , por medio de la repetici\u00f3n y experimentaci\u00f3n bien controlada , aportan avances en el conocimiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " La Terapia Conductual es \u00fatil especialmente en determinados s\u00edndromes neur\u00f3ticos bien definidos ,  como son los catalogados como trastornos de ansiedad ( DSM-IV , 1994 )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " como son los catalogados como trastornos de ansiedad ( DSM-IV , 1994 ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Por otra parte , el trastorno de ansiedad generalizada ( TAG ) y el trastorno de afectividad - depresi\u00f3n - son mucho menos apropiados para  ser tratados mediante t\u00e9cnicas conductistas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": "   Definir objetivos conductuales claros  y  conseguir la cooperaci\u00f3n de l paciente   es esencial para un adecuado progreso en el tratamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "reducen",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "reducir"
        },
        "clause": " que reducen la ansiedad  comparten el procedimiento com\u00fan de  que la exposici\u00f3n continuada a l est\u00edmulo  que evoca la ansiedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " As\u00ed mismo , la exposici\u00f3n real , siempre  que se pueda realizar  , es mejor a la imaginada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "pueda",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " que se pueda realizar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "obtienen",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "obtener"
        },
        "clause": " los efectos mayores se obtienen con tratamientos m\u00e1s largos de tiempo que con aquellos m\u00e1s cortos , incluso con exposici\u00f3n de 25 minutos , repetidos hasta  obtener 100 , 150 \u00f3 200 minutos de exposici\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "debe",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "deber"
        },
        "clause": " En cuanto a la atenci\u00f3n e implicaci\u00f3n emocional de l paciente durante la exposici\u00f3n , \u00e9sta debe ser moderada y continuada durante el per\u00edodo  que \u00e9sta dure , procurando que los fen\u00f3menos de disociaci\u00f3n - ignorar la exposici\u00f3n , escapar mentalmente , evitar el miedo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "dure",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "durar"
        },
        "clause": " que \u00e9sta dure , procurando que los fen\u00f3menos de disociaci\u00f3n - ignorar la exposici\u00f3n , escapar mentalmente , evitar el miedo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "sean",
            "tag": "VSSP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " - sean reducidos a l m\u00ednimo ,  para que la misma tenga efectividad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "tenga",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "tener"
        },
        "clause": " para que la misma tenga efectividad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "presentan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "presentar"
        },
        "clause": " que a diario se presentan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " que son susceptibles de  tratar en el mismo espacio de la consulta  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "podemos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " ya que para \u00e9stos , podemos encontrar suficiente material archivado y por otra parte "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " la exposici\u00f3n puede circunscribir se con total ` identificaci\u00f3n ' - ad hoc - , a la problem\u00e1tica particular de l paciente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " La taxonom\u00eda de alteraciones conductuales posibles a  tratar con esta modalidad  es muy amplia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "engloba",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "englobar"
        },
        "clause": " engloba entre otras muchas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "realizamos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "realizar"
        },
        "clause": " que realizamos desde la primera consulta , junto con la lectura de l historial "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "vamos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "ir"
        },
        "clause": " el que vamos a  actuar  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " esto es ,  cuales ser\u00edan los mejores ` escenarios ' para  realizar la exposici\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ser\u00edan",
            "tag": "VSIC3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " cuales ser\u00edan los mejores ` escenarios ' para  realizar la exposici\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "existen",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "existir"
        },
        "clause": " En la red de Internet , existen diferentes posibilidades para  buscar este material  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " es sin duda el portal YouTube ,  el que constituye el yacimiento con mayores posibilidades a la hora de  seleccionar el material de exposici\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "constituye",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "constituir"
        },
        "clause": " el que constituye el yacimiento con mayores posibilidades a la hora de  seleccionar el material de exposici\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " La b\u00fasqueda puede realizar se utilizando el filtro correspondiente a l pa\u00eds  que se desee  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "desee",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "desear"
        },
        "clause": " que se desee "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Esto es importante  si queremos  entender el lenguaje  que muchas veces acompa\u00f1a a las im\u00e1genes    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "queremos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "querer"
        },
        "clause": " si queremos  entender el lenguaje  que muchas veces acompa\u00f1a a las im\u00e1genes   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "acompa\u00f1a",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "acompa\u00f1ar"
        },
        "clause": " que muchas veces acompa\u00f1a a las im\u00e1genes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": "  cuando esto no es imprescindible  , el material disponible puede multiplicar se enormemente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " cuando esto no es imprescindible "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "crece",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "crecer"
        },
        "clause": " Aproximadamente - ya que el n\u00famero de filmaciones disponibles crece de forma continuada - , en castellano y con el ep\u00edgrafe fobias , en el mes de febrero de este a\u00f1o , est\u00e1n registradas 2.71 ,  lo cual proporciona un amplio abanico para  seleccionar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "proporciona",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "proporcionar"
        },
        "clause": " lo cual proporciona un amplio abanico para  seleccionar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "conseguimos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "conseguir"
        },
        "clause": " La recopilaci\u00f3n la conseguimos definiendo y marcando con los t\u00e9rminos m\u00e1s exactos posibles , el tipo \u00f3 tipos de fobia de  las que queremos  obtener v\u00eddeos   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "queremos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "querer"
        },
        "clause": " las que queremos  obtener v\u00eddeos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "interese",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "interesar"
        },
        "clause": " que interese "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "suele",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "soler"
        },
        "clause": " El n\u00famero de posibilidades de hallazgo de material a  presentar , dado el volumen de v\u00eddeos indexados  , suele superar siempre la demanda necesaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Para   conseguir la fijaci\u00f3n de l paciente en la pantalla de l ordenador  y  conseguir un efecto cine , disminuyendo la disociaci\u00f3n   , es conveniente  apagar la luz cenital , sustituyendo \u00e9sta por la de una l\u00e1mpara auxiliar  que consiga un ambiente m\u00e1s \u00edntimo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "consiga",
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "conseguir"
        },
        "clause": " que consiga un ambiente m\u00e1s \u00edntimo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "conectamos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "conectar"
        },
        "clause": " As\u00ed mismo , y con el mismo prop\u00f3sito y  no molestar con el sonido de la reproducci\u00f3n a pacientes o profesionales colindantes en otros despachos  , conectamos unos auriculares "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "elevamos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "elevar"
        },
        "clause": " elevamos el nivel de l sonido a una intensidad suficiente para  producir efecto ` inundaci\u00f3n '  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "Podemos",
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " Podemos repetir varias veces una mima grabaci\u00f3n , \u00f3  pasar 2 \u00f3 3 distintas en la misma sesi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "indicar\u00e1n",
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "indicar"
        },
        "clause": " Las reacciones de l paciente nos indicar\u00e1n de  cuales son  las que mayor impacto producen en \u00e9l , y a por tanto   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " cuales son  las que mayor impacto producen en \u00e9l , y a por tanto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "producen",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "producir"
        },
        "clause": " las que mayor impacto producen en \u00e9l , y a por tanto "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "utilizaremos",
            "tag": "VMIF1P0",
            "lemma": "utilizar"
        },
        "clause": " las utilizaremos las veces necesarias hasta  conseguir la desensibilizaci\u00f3n necesaria  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " que puedan dar una idea de l alcance de los objetivos conseguidos mediante este procedimiento  ,  ya que a\u00fan no existe un n\u00famero suficiente de muestra  para que \u00e9sta sea significativa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "existe",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "existir"
        },
        "clause": " ya que a\u00fan no existe un n\u00famero suficiente de muestra  para que \u00e9sta sea significativa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "existe",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "existir"
        },
        "clause": " En el momento de la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo , no existe un baremo de resultados o estad\u00edsticas definitorias  que puedan dar una idea de l alcance de los objetivos conseguidos mediante este procedimiento  ,  ya que a\u00fan no existe un n\u00famero suficiente de muestra  para que \u00e9sta sea significativa   ,  porque la experiencia no llega a l a\u00f1o  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "llega",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "llegar"
        },
        "clause": " porque la experiencia no llega a l a\u00f1o "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "han",
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber"
        },
        "clause": "  porque ser\u00eda necesario  especificar cuantos casos   se han tratado con este m\u00e9todo en cada c\u00f3digo diagn\u00f3stico , no alcanzando por el momento una m\u00ednimo representativo de l mismo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ser\u00eda",
            "tag": "VSIC1S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " porque ser\u00eda necesario  especificar cuantos casos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " Sin embargo , se puede afirmar  que en la din\u00e1mica de las sesiones se observa  que el paciente mantiene su atenci\u00f3n continuada a l programa    ,  desea   avanzar en la exploraci\u00f3n de l material seleccionado  , y  lo que es m\u00e1s importante   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "mantiene",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mantener"
        },
        "clause": " que el paciente mantiene su atenci\u00f3n continuada a l programa  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "observa",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "observar"
        },
        "clause": " que en la din\u00e1mica de las sesiones se observa  que el paciente mantiene su atenci\u00f3n continuada a l programa    ,  desea   avanzar en la exploraci\u00f3n de l material seleccionado  , y  lo que es m\u00e1s importante "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "comunica",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "comunicar"
        },
        "clause": " comunica francos y progresivos avances en su recuperaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "son",
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " En suma , la motivaci\u00f3n y la adherencia a l tratamiento son dos hechos contemplados "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "suponen",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "suponer"
        },
        "clause": " suponen por s\u00ed mismos  que la intervenci\u00f3n discurre por camino adecuado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "discurre",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "discurrir"
        },
        "clause": " que la intervenci\u00f3n discurre por camino adecuado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Operativizar y  rentabilizar el tratamiento en los trastornos de ansiedad en las consultas especializadas de Salud Mental  , dentro de nuestro Sistema General Sanitario es posible "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "ocupan",
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ocupar"
        },
        "clause": " junto con los trastornos de afectividad y los trastornos adaptativos ocupan la mayor parte de la demanda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "focaliza",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "focalizar"
        },
        "clause": " que no solo focaliza la atenci\u00f3n terap\u00e9utica sobre la problem\u00e1tica de l usuario de l sistema y por tanto en la progresiva remisi\u00f3n de los s\u00edntomas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " Junto a los tratamientos cl\u00e1sicos ` cognitivos-conductuales ' , de orientaci\u00f3n y biblioterapia , es posible  operar dentro de nuestro espacio de consulta , y con el tiempo dedicado a cada paciente - aproximadamente 30 minutos - , una intervenci\u00f3n basada en exposici\u00f3n virtual de suficiente realce ,  que no solo focaliza la atenci\u00f3n terap\u00e9utica sobre la problem\u00e1tica de l usuario de l sistema y por tanto en la progresiva remisi\u00f3n de los s\u00edntomas   ,  sino que en muchos casos , puede ser la \u00fanica alternativa marcadamente positiva en su tratamiento  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " sino que en muchos casos , puede ser la \u00fanica alternativa marcadamente positiva en su tratamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "es",
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " En muchos casos , la orientaci\u00f3n y la explicaci\u00f3n a la persona , de l valor de la autoexposici\u00f3n , no es suficiente ,  porque no siempre el paciente puede  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder"
        },
        "clause": " porque no siempre el paciente puede "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar"
        },
        "clause": " est\u00e1 dispuesto a  asumir tal compromiso , por los niveles de ansiedad dif\u00edcilmente soportables en muchos casos , o mismamente por la percepci\u00f3n de l usuario de  que para  progresar en su tratamiento  debiera pedir ayuda ` extra ' - privada - en un af\u00e1n de  conseguir el apoyo , instrumentaci\u00f3n y seguimiento ,  que desde los actuales servicios p\u00fablicos no contempla     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "debiera",
            "tag": "VMSI3S0",
            "lemma": "deber"
        },
        "clause": " que para  progresar en su tratamiento  debiera pedir ayuda ` extra ' - privada - en un af\u00e1n de  conseguir el apoyo , instrumentaci\u00f3n y seguimiento ,  que desde los actuales servicios p\u00fablicos no contempla   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "verb": {
            "form": "contempla",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "contemplar"
        },
        "clause": " que desde los actuales servicios p\u00fablicos no contempla "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser"
        },
        "clause": " cuanto m\u00e1s cercana y directa sea nuestra intervenci\u00f3n en el tratamiento de la patolog\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "brinda",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "brindar"
        },
        "clause": " que nos brinda las nuevas tecnolog\u00edas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "verb": {
            "form": "supone",
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "suponer"
        },
        "clause": " ello supone por s\u00ed mismo un incremento en la heur\u00edstica y por tanto en la eficacia y eficiencia de nuestra intervenci\u00f3n "
    }
]