[
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " Cuando en una familia hay un miembro con TLP \u00bf  C\u00f3mo afecta a los hermanos  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "afectar",
            "form": "afecta"
        },
        "clause": " C\u00f3mo afecta a los hermanos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "podemos"
        },
        "clause": " C\u00f3mo podemos proteger los ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "decir",
            "form": "decimos"
        },
        "clause": " C\u00f3mo se lo decimos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Estas son preguntas  que suelen hacer los padres de hijos   que tienen trastorno l\u00edmite de la personalidad  y  que tienen hermanos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "soler",
            "form": "suelen"
        },
        "clause": " que suelen hacer los padres de hijos   que tienen trastorno l\u00edmite de la personalidad  y  que tienen hermanos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " que tienen trastorno l\u00edmite de la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " que tienen hermanos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "necesitar",
            "form": "necesitan"
        },
        "clause": " que los padres , necesitan una explicaci\u00f3n  que les ayude a   entender  y  actuar delante de las conductas err\u00e1ticas , cambiantes y a menudo caprichosas  que muestran su hermano     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayude"
        },
        "clause": " que les ayude a   entender  y  actuar delante de las conductas err\u00e1ticas , cambiantes y a menudo caprichosas  que muestran su hermano    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran"
        },
        "clause": " que muestran su hermano ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "depender",
            "form": "depende"
        },
        "clause": "  Determinar  como les afecta   depende de diferentes elementos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " cuanto tiempo de su vida ha girado en torno a la de l TLP ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "presentar",
            "form": "presentaba"
        },
        "clause": " qu\u00e9 tipo de problemas presentaba y  que actitud han adoptado los padres  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " que actitud han adoptado los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " A veces estos siempre han vivido en casa un ambiente conflictivo derivado de un hermano ` dif\u00edcil ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "lemma": "caracterizar",
            "form": "caracterizaba"
        },
        "clause": " que  cuando era peque\u00f1o  se caracterizaba por sus rabietas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "era"
        },
        "clause": " cuando era peque\u00f1o ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "desbordar",
            "form": "desborda"
        },
        "clause": " que a l  llegar a la adolescencia  se desborda totalmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " En otras ocasiones el hermano dif\u00edcil es un ni\u00f1o \" diferente \" ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "quejar",
            "form": "queja"
        },
        "clause": " se queja tanto de  lo que hace como de  lo que no hace    ,  es un ni\u00f1o trist\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " lo que no hace ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " tiene comportamientos raros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " En ambos casos los padres siempre est\u00e1n pendientes y preocupados por \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Una situaci\u00f3n diferente es la de aquellos hermanos  cuya infancia ha discurrido de una forma bastante ` normal '  porque los problemas de l TLP se muestran sobre todo en torno a la adolescencia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " cuya infancia ha discurrido de una forma bastante ` normal '  porque los problemas de l TLP se muestran sobre todo en torno a la adolescencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestran"
        },
        "clause": " porque los problemas de l TLP se muestran sobre todo en torno a la adolescencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El tipo de problemas concretos  que muestre tambi\u00e9n  es importante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestre"
        },
        "clause": " que muestre tambi\u00e9n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " si la problem\u00e1tica dominante son ataques de ira , cambios emocionales abruptos , conductas rebeldes y oposicionistas , consumos de sustancias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es muy probable  que los hermanos experimenten sentimientos muy contradictorios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "experimentar",
            "form": "experimenten"
        },
        "clause": " que los hermanos experimenten sentimientos muy contradictorios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "ver",
            "form": "Ver\u00e1n"
        },
        "clause": " Ver\u00e1n a su hermano como el culpable de su malestar ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sentir\u00e1"
        },
        "clause": " a la vez sentir\u00e1 pena y desconcierto por  lo que le sucede  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "suceder",
            "form": "sucede"
        },
        "clause": " lo que le sucede ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "Puede"
        },
        "clause": " Puede ocultar sus propias necesidades para   no dar m\u00e1s problemas a los padres  ,  compensar los por todo   lo que el otro no hace  e  intentar  hacer una vida lo m\u00e1s normal posible      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " lo que el otro no hace ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " La relaci\u00f3n entre los hermanos ser\u00e1 distante  porque sin  entender   lo que le sucede a l otro  , tome partido por los padres a  los que ve  sufrir una y otra vez por  lo que el TLP hace     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "suceder",
            "form": "sucede"
        },
        "clause": " lo que le sucede a l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "ve"
        },
        "clause": " los que ve  sufrir una y otra vez por  lo que el TLP hace   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " lo que el TLP hace ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": "  Como vemos  vivir en casa   es duro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "ver",
            "form": "vemos"
        },
        "clause": " Como vemos  vivir en casa  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " no lo es menos la relaci\u00f3n con el exterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " Socialmente es muy probable  que se sienta avergonzado   ,  sienta  que no vive en una familia ` normal '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentar",
            "form": "sienta"
        },
        "clause": " que se sienta avergonzado   ,  sienta  que no vive en una familia ` normal ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "preferir",
            "form": "prefiera"
        },
        "clause": " prefiera  callar sobre  lo que pasa en casa   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "pasar",
            "form": "pasa"
        },
        "clause": " lo que pasa en casa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " ya que es probable  que el grado de ruptura en la familia no sea tan intenso  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " que el grado de ruptura en la familia no sea tan intenso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "ver",
            "form": "vea"
        },
        "clause": " se le vea m\u00e1s como un ` enfermo ' ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sentir\u00e1n"
        },
        "clause": " Los hermanos se sentir\u00e1n tan desconcertados como los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF3P0",
            "lemma": "sufrir",
            "form": "sufrir\u00e1n"
        },
        "clause": " sufrir\u00e1n viendo   que su hermano no sale hacia delante  y  que est\u00e1 triste o protesta siempre , por una cosa o por otra   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "salir",
            "form": "sale"
        },
        "clause": " que su hermano no sale hacia delante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1"
        },
        "clause": " que est\u00e1 triste o protesta siempre , por una cosa o por otra ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " En estos casos la comunicaci\u00f3n entre los hermanos es m\u00e1s probable  que se mantenga , sobre todo en aquellos momentos en  que el paciente se muestra m\u00e1s accesible   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "mantener",
            "form": "mantenga"
        },
        "clause": " que se mantenga , sobre todo en aquellos momentos en  que el paciente se muestra m\u00e1s accesible  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "mostrar",
            "form": "muestra"
        },
        "clause": " que el paciente se muestra m\u00e1s accesible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "influir",
            "form": "influye"
        },
        "clause": " Por \u00faltimo la actitud de los padres tambi\u00e9n influye ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "Hay"
        },
        "clause": " Hay padres   que responsabilizan en exceso a los hermanos  ,  que le piden   que medie en los conflictos  ,   que cubran las dificultades o las carencias de l TLP  ,  que lo vigilen , en resumidas cuentas      ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "responsabilizar",
            "form": "responsabilizan"
        },
        "clause": " que responsabilizan en exceso a los hermanos  ,  que le piden   que medie en los conflictos  ,   que cubran las dificultades o las carencias de l TLP ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "mediar",
            "form": "medie"
        },
        "clause": " que medie en los conflictos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "vigilar",
            "form": "vigilen"
        },
        "clause": " que lo vigilen , en resumidas cuentas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " los hacen aliados suyos  para que ayuden en el ` problema  que tienen en casa '   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayuden"
        },
        "clause": " para que ayuden en el ` problema  que tienen en casa '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tienen"
        },
        "clause": " que tienen en casa ' ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "implicar",
            "form": "implican"
        },
        "clause": " Los padres de forma inconsciente los implican en el conflicto  que ellos no pueden solucionar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que ellos no pueden solucionar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " A veces esta funci\u00f3n es aceptada por los hijos  y  les acerca a los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "alejar",
            "form": "aleja"
        },
        "clause": " les aleja de l hermano , perdiendo as\u00ed la relaci\u00f3n fraternal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " No obstante  ayudar a los padres  , sus sentimientos hacia ellos son contrarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "doler",
            "form": "duele"
        },
        "clause": " Les duele el sufrimiento de los padres  , pero  tambi\u00e9n les duele  sentir  que los padres s\u00f3lo se ocupan de l otro   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "ocupar",
            "form": "ocupan"
        },
        "clause": " que los padres s\u00f3lo se ocupan de l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " ellos siempre est\u00e1n en un segundo plano ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Todos son v\u00edctimas de un problema mucho mayor que ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "rechazar",
            "form": "rechazan"
        },
        "clause": " En otras ocasiones los hermanos rechazan este papel ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "reivindicar",
            "form": "reivindican"
        },
        "clause": " reivindican su espacio propio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "entender",
            "form": "entienden"
        },
        "clause": "  Si los padres no est\u00e1n sobrepasados  entienden la cr\u00edtica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "est\u00e1n"
        },
        "clause": " Si los padres no est\u00e1n sobrepasados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "modificar",
            "form": "modifican"
        },
        "clause": " modifican su forma de  actuar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que los padres no pueden desprender se de l problema de l TLP ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "lemma": "vivir",
            "form": "viviesen"
        },
        "clause": " si viviesen en una pensi\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puedan"
        },
        "clause": " que puedan vivir independientes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hacen"
        },
        "clause": " Estas situaciones y otras parecidas hacen  que los padres sufran por sus otros hijos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "sufrir",
            "form": "sufran"
        },
        "clause": " que los padres sufran por sus otros hijos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "plantear",
            "form": "planteen"
        },
        "clause": " se planteen  como proteger los  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " Primero hay que intentar  desdramatizar la situaci\u00f3n  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " Como dice un refr\u00e1n ` cada familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "querer",
            "form": "quiere"
        },
        "clause": " lo cual quiere decir  que cada familia tiene unos condicionantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que cada familia tiene unos condicionantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "condicionar",
            "form": "condiciona"
        },
        "clause": " condiciona de una manera a sus miembros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF1P0",
            "lemma": "saber",
            "form": "sabremos"
        },
        "clause": " S\u00f3lo en el ` a largo plazo ' sabremos el efecto  que tales vivencias ha tenido en los hermanos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " que tales vivencias ha tenido en los hermanos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su repercusi\u00f3n es negativa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " dado que ` el todo es m\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "lemma": "mencionar",
            "form": "mencionar\u00edamos"
        },
        "clause": " En segundo lugar mencionar\u00edamos tres principios de actuaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sea"
        },
        "clause": " cuando sea imprescindible ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es bueno ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "mantener",
            "form": "mantenga"
        },
        "clause": " que la relaci\u00f3n entre hermanos se mantenga ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " como no se puede hacer  que los problemas desaparezcan  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "desaparecer",
            "form": "desaparezcan"
        },
        "clause": " que los problemas desaparezcan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " si es necesario  descargar la situaci\u00f3n familiar all\u00e1  donde se pueda y b )  crear con ellos una relaci\u00f3n ajena a los problemas familiares , compartiendo \u00e1reas de relaci\u00f3n propia y c )  tolerar les la expresi\u00f3n de sentimientos negativos hacia el hermano TLP con el objeto de  reconocer les aquello  que sienten       ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueda"
        },
        "clause": " donde se pueda y b )  crear con ellos una relaci\u00f3n ajena a los problemas familiares , compartiendo \u00e1reas de relaci\u00f3n propia y c )  tolerar les la expresi\u00f3n de sentimientos negativos hacia el hermano TLP con el objeto de  reconocer les aquello  que sienten     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sienten"
        },
        "clause": " que sienten ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " c\u00f3mo se le dice  que su hermano tiene TLP  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que su hermano tiene TLP ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Si estos son mayores , una vez los padres han entendido el trastorno est\u00e1n en condiciones de  explicar lo con las mismas palabras con  las que a ellos se lo transmitieron   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "lemma": "transmitir",
            "form": "transmitieron"
        },
        "clause": " las que a ellos se lo transmitieron ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " El panorama es diferente  cuando los hermanos son menores a l  que tiene el trastorno    y  es dif\u00edcil  hablar les en t\u00e9rminos propiamente adultos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " cuando los hermanos son menores a l  que tiene el trastorno    y  es dif\u00edcil  hablar les en t\u00e9rminos propiamente adultos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "tener",
            "form": "tiene"
        },
        "clause": " que tiene el trastorno  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " por otra parte han presenciado situaciones poco habituales como idas y venidas a urgencias , crisis de nervios , amenazas de autolesiones y a los padres desbordados o deprimidos frente a las dificultades de su hermano ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "plantear",
            "form": "plantean"
        },
        "clause": " que los padres se plantean  comunicar lo a l resto de hijos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "existir",
            "form": "existe"
        },
        "clause": " cuando existe seguridad respecto a l problema , es decir ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " cuando hay un diagn\u00f3stico ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "abrir",
            "form": "abre"
        },
        "clause": " Este abre una nueva etapa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es l\u00f3gico  que de ella se beneficien todos los miembros de la familia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "beneficiar",
            "form": "beneficien"
        },
        "clause": " que de ella se beneficien todos los miembros de la familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " que lo han vivido de forma indirecta pero tan confundidos como los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIF1P0",
            "lemma": "dar",
            "form": "daremos"
        },
        "clause": " Seguidamente daremos algunas pautas  que nos pueden ser de utilidad siempre  que nos planteemos  como dec\u00edr se lo a los hermanos     y  estos sean adolescentes   o  dudemos de  que enfoque  adoptar     : 1 Se debe partir de l relato  que hace nuestro hijo   :   de  lo que le preocupa  , molesta  ,  duele ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP1P0",
            "lemma": "plantear",
            "form": "planteemos"
        },
        "clause": " que nos planteemos  como dec\u00edr se lo a los hermanos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " estos sean adolescentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que nos pueden ser de utilidad siempre  que nos planteemos  como dec\u00edr se lo a los hermanos     y  estos sean adolescentes   o  dudemos de  que enfoque  adoptar     : 1 Se debe partir de l relato  que hace nuestro hijo   :   de  lo que le preocupa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "enfocar",
            "form": "enfoque"
        },
        "clause": " que enfoque  adoptar  ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "hacer",
            "form": "hace"
        },
        "clause": " que hace nuestro hijo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "enfadar",
            "form": "enfada"
        },
        "clause": " enfada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "Puede"
        },
        "clause": " Puede  que aquello  que no dice  sea debido a  que se siente culpable   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " que no dice ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " que se siente culpable ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentar",
            "form": "sienta"
        },
        "clause": " sienta  que es injusto con la situaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es injusto con la situaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": "  Dar le ` nombre '  es  empezar a  ayudar le a  vivir en la situaci\u00f3n  que le ha tocado ,   quitar le fuerza  y  desdramatizar sentimientos negativos  que le pueden hacer  sentir se ` malo '         ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "ha"
        },
        "clause": " que le ha tocado ,   quitar le fuerza  y  desdramatizar sentimientos negativos  que le pueden hacer  sentir se ` malo '     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " que le pueden hacer  sentir se ` malo '  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "actuar",
            "form": "act\u00faa"
        },
        "clause": " qu\u00e9 act\u00faa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIF3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "ser\u00e1"
        },
        "clause": " que lo adecuado ser\u00e1  se\u00f1alar le formas alternativas de  actuar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "lemma": "haber",
            "form": "han"
        },
        "clause": " que han compartido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "lemma": "tratar",
            "form": "tratar\u00eda"
        },
        "clause": " Se tratar\u00eda de  mostrar le  que su hermano con trastorno es algo m\u00e1s que un hermano conflictivo   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que su hermano con trastorno es algo m\u00e1s que un hermano conflictivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " 5 Depende de la edad de l interlocutor es mejor   evitar la palabra ` trastorno '  y  hablar de ` dificultades para   no poner se nervioso ' o algo parecido  , pero  que conecte con el relato  que nos haya hecho previamente      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP1S0",
            "lemma": "conectar",
            "form": "conecte"
        },
        "clause": " que conecte con el relato  que nos haya hecho previamente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VASP1S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " que nos haya hecho previamente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " tal y como es , con sus puntos fuertes y d\u00e9biles ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "hay"
        },
        "clause": " 7 En la medida de lo posible y siempre relacion\u00e1ndo lo con su relato hay que hablar le de una forma realista , pero esperanzadora de las dificultades de su hermano ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que es muy posible  que su hermano siga teniendo crisis  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "seguir",
            "form": "siga"
        },
        "clause": " que su hermano siga teniendo crisis ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "sean"
        },
        "clause": " que estas cada vez sean menos intensas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "lemma": "ayudar",
            "form": "ayuden"
        },
        "clause": " que le ayuden a  proteger se de determinadas conductas por   las que se siente especialmente dolido  y  cuya reacci\u00f3n puede hacer  empeorar las cosas     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "siente"
        },
        "clause": " las que se siente especialmente dolido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " cuya reacci\u00f3n puede hacer  empeorar las cosas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "sentir",
            "form": "sentimos"
        },
        "clause": " que sentimos  que nuestro hijo es muy responsable  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " que nuestro hijo es muy responsable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "lemma": "poder",
            "form": "pueden"
        },
        "clause": " ya que se pueden sentir en la obligaci\u00f3n de   callar  y  comportar se bien para  evitar  crear nos problemas a\u00f1adidos     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " Esta serie de pautas son v\u00e1lidas con respecto a  como comunicar lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "son"
        },
        "clause": " tambi\u00e9n son actitudes v\u00e1lidas para  ayudar a los hermanos a  enfrentar sus dificultades con el TLP   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "funcionar",
            "form": "funcione"
        },
        "clause": " para que la comunicaci\u00f3n funcione ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "lemma": "haber",
            "form": "haya"
        },
        "clause": " que haya una congruencia entre  lo que ` se dice ' y `  como se dice '   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "decir",
            "form": "dice"
        },
        "clause": " como se dice ' ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "quedar",
            "form": "queda"
        },
        "clause": " S\u00f3lo nos queda  a\u00f1adir  que  para que la comunicaci\u00f3n funcione  es necesario  que haya una congruencia entre  lo que ` se dice ' y `  como se dice '      ,  dado que el 70 % de la comunicaci\u00f3n es no verbal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " dado que el 70 % de la comunicaci\u00f3n es no verbal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "poder",
            "form": "puede"
        },
        "clause": " S\u00f3lo  si somos aut\u00e9nticos  podremos ayudar a nuestros hijos  y  esto no se puede ense\u00f1ar en un art\u00edculo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP1P0",
            "lemma": "ser",
            "form": "somos"
        },
        "clause": " si somos aut\u00e9nticos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "lemma": "ser",
            "form": "es"
        },
        "clause": " es algo  que se transmite de forma natural  cuando ` creemos ' en  lo que estamos diciendo    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "lemma": "transmitir",
            "form": "transmite"
        },
        "clause": " que se transmite de forma natural  cuando ` creemos ' en  lo que estamos diciendo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "lemma": "creer",
            "form": "creemos"
        },
        "clause": " cuando ` creemos ' en  lo que estamos diciendo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP1P0",
            "lemma": "estar",
            "form": "estamos"
        },
        "clause": " lo que estamos diciendo ",
        "subject": "ZERO"
    }
]