[
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP1P0",
            "form": "estemos",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Ni\u00f1a de educaci\u00f3n infantil con gran absentismo escolar principalmente por problemas m\u00e9dicos , seg\u00fan los padres , aunque ni la profesora ni nosotros estemos de acuerdo con esta informaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "decide",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se decide  tener una entrevista con la tutora , con los padres y con la ni\u00f1a con objeto de  intentar  encontrar la etiolog\u00eda fundamental de l caso    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Parece",
            "lemma": "parecer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Parece  ser ,  que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado       "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "existe",
            "lemma": "existir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado     "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "provoca",
            "lemma": "provocar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "prefiera",
            "lemma": "preferir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "exige",
            "lemma": "exigir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "puede",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " as\u00ed puede hacer  lo que quiere  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "quiere",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que quiere "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "parece",
            "lemma": "parecer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por lo tanto parece  tratar se de una depresi\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n , es necesaria una terapia familiar , en especial de la madre  que defiende constantemente la actitud de la ni\u00f1a  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "defiende",
            "lemma": "defender"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que defiende constantemente la actitud de la ni\u00f1a "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "propone",
            "lemma": "proponer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se propone la aceptaci\u00f3n por parte de la profesora de las pautas propuestas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "form": "presento",
            "lemma": "presentar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que a continuaci\u00f3n presento "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP1S0",
            "form": "estoy",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que estoy interviniendo actualmente en el contexto de trabajo e intervenci\u00f3n de un Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "trata",
            "lemma": "tratar"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Se trata de una ni\u00f1a matriculada en Educaci\u00f3n Infantil de 5 a\u00f1os  que a l  parecer s\u00f3lo  ha asistido a la escuela unos diez d\u00edas desde  que comenz\u00f3 el curso   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a l  parecer s\u00f3lo  ha asistido a la escuela unos diez d\u00edas desde  que comenz\u00f3 el curso  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "comenz\u00f3",
            "lemma": "comenzar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que comenz\u00f3 el curso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las funciones  que tienen los EOEP  est\u00e1n relacionadas , por una parte , con el sector geogr\u00e1fico correspondiente y por otra , con los centros educativos asignados "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "tienen",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tienen los EOEP "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "requieren",
            "lemma": "requerir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Ante las numerosas funciones  que se tienen encomendadas  , se requieren prioridades "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "tienen",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se tienen encomendadas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es por ello  que enfatizamos las funciones  que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "enfatizamos",
            "lemma": "enfatizar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que enfatizamos las funciones  que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "tienen",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "existen",
            "lemma": "existir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Dentro de estas funciones espec\u00edficas , existen una gran variedad de intervenciones con los centros "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "implica",
            "lemma": "implicar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que ello implica y las \u00faltimas  que guardan relaci\u00f3n con las familias  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "guardan",
            "lemma": "guardar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que guardan relaci\u00f3n con las familias "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "form": "destaco",
            "lemma": "destacar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " De todas las funciones , destaco aquellas  que son relevantes para este estudio de caso  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que son relevantes para este estudio de caso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "muestran",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que muestran su impedimento "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "surge",
            "lemma": "surgir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " C\u00f3mo surge la demanda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "form": "voy",
            "lemma": "ir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que voy a  hacer referencia  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "escolariza",
            "lemma": "escolarizar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que escolariza a los alumnos de Educaci\u00f3n Infantil , Educaci\u00f3n Primaria y Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "comenta",
            "lemma": "comentar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La profesora de la ni\u00f1a , en una conversaci\u00f3n informal y hablando de otros alumnos , nos comenta  que Mar\u00eda lleva sin  aparecer por el colegio pr\u00e1cticamente todo el curso   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "lleva",
            "lemma": "llevar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Mar\u00eda lleva sin  aparecer por el colegio pr\u00e1cticamente todo el curso  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "dieron",
            "lemma": "dar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Seg\u00fan los padres ( informaci\u00f3n que dieron a la tutora ) siempre se debe a problemas m\u00e9dicos y enfermedades de todo tipo "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no est\u00e1 dispuesta a  hacer mucho  porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio     "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "quieren",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " son  los que la consienten todos los caprichos  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "consienten",
            "lemma": "consentir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que la consienten todos los caprichos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "quedamos",
            "lemma": "quedar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Nosotros quedamos sorprendidos puesto  que desconoc\u00edamos su absentismo  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII1P0",
            "form": "desconoc\u00edamos",
            "lemma": "desconocer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que desconoc\u00edamos su absentismo "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "tratamos",
            "lemma": "tratar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tratamos de  recoger la informaci\u00f3n necesaria para   recomponer el caso  y  comenzar la intervenci\u00f3n    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "comenzamos",
            "lemma": "comenzar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Para ello , comenzamos por recoge datos sobre las actuaciones de la profesora y de la familia "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "presenta",
            "lemma": "presentar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se presenta de  hablar con la madre  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la ni\u00f1a tiene que ir a l colegio "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que adem\u00e1s tiene que aprender a  separar se de la madre  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Este comentario no fue bien recibido por parte de la madre "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "ocasiona",
            "lemma": "ocasionar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ello les ocasiona "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Seg\u00fan parec\u00eda  , la ni\u00f1a estaba mostrando algunos s\u00edntomas de depresi\u00f3n infantil y una posible fobia a la escuela "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "parec\u00eda",
            "lemma": "parecer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Seg\u00fan parec\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "faltaba",
            "lemma": "faltar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " faltaba  concluir la valoraci\u00f3n seg\u00fan las pruebas cl\u00ednicas  que ellos acostumbran a pasar   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "acostumbran",
            "lemma": "acostumbrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ellos acostumbran a pasar "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "Decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Decidimos  seguir en contacto  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "demandan",
            "lemma": "demandar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " demandan nuestra intervenci\u00f3n espec\u00edfica en el centro y con la familia "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "retomamos",
            "lemma": "retomar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A partir de este momento retomamos el caso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " decidimos  comenzar por una entrevista con la tutora ( a cargo de la Trabajadora social y yo , la psicopedagog\u00eda ) , para despu\u00e9s  pasar a una entrevista con la familia y otra con la ni\u00f1a   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIC1S0",
            "form": "ser\u00eda",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Este ser\u00eda el punto de arranque "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "tratamos",
            "lemma": "tratar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A trav\u00e9s de esta t\u00e9cnica tratamos de  recoger informaci\u00f3n  que nos ayudase a  buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "ayudase",
            "lemma": "ayudar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que nos ayudase a  buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "provocara",
            "lemma": "provocar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "pudiera",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pudiera haber influido de forma negativa sobre el comportamiento de la ni\u00f1a "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " En opini\u00f3n de la profesora no hab\u00eda motivos  que justificaran el comportamiento de Mar\u00eda  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "justificaran",
            "lemma": "justificar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que justificaran el comportamiento de Mar\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "asisti\u00f3",
            "lemma": "asistir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " las relaciones en el centro ( los pocos d\u00edas que asisti\u00f3 ) hab\u00edan sido normales , aunque escasas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3P0",
            "form": "eran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las conductas observadas en la escuela , destacadas por la profesora y  que nos pod\u00edan servir como s\u00edntomas  eran "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "form": "pod\u00edan",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que nos pod\u00edan servir como s\u00edntomas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cuando el d\u00eda anterior se le hab\u00eda exigido mayor esfuerzo "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "repitiese",
            "lemma": "repetir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que repitiese alguna actividad "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "buscamos",
            "lemma": "buscar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A trav\u00e9s de ellos buscamos informaci\u00f3n sobre posibles antecedentes depresivos , fobias escolares en los dem\u00e1s hijos , relaciones con sus hijos y entre ellos a su vez , aficiones de la ni\u00f1a , comportamiento de la ni\u00f1a en casa , expectativas de los padres , su relaci\u00f3n con la escuela "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "cogimos",
            "lemma": "coger"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que cogimos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "dej\u00f3",
            "lemma": "dejar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la ni\u00f1a dej\u00f3 de  asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estaba enferma "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "form": "quiero",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` no quiero  ir a l  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Seg\u00fan los padres la excusa  que siempre pon\u00eda  era la profesora "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pon\u00eda",
            "lemma": "poner"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que siempre pon\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "Contin\u00faan",
            "lemma": "continuar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Contin\u00faan contando  que con el paso de los d\u00edas los s\u00edntomas se agudizaron y su estado de \u00e1nimo tambi\u00e9n  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "agudizaron",
            "lemma": "agudizar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que con el paso de los d\u00edas los s\u00edntomas se agudizaron y su estado de \u00e1nimo tambi\u00e9n "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "Era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Era , sobre todo , por las noches  cuando peor lo pasaba  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pasaba",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando peor lo pasaba "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3P0",
            "form": "eran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los principales s\u00edntomas  que manifestaba Mar\u00eda seg\u00fan el relato de los padres  eran "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "manifestaba",
            "lemma": "manifestar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que manifestaba Mar\u00eda seg\u00fan el relato de los padres "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando estaba en casa "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Seg\u00fan los padres durante el d\u00eda estaba bien "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "mostraba",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los s\u00edntomas m\u00e1s llamativos los mostraba por la noche "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3P0",
            "form": "eran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las relaciones con sus hermanos eran muy buenas  ,  quiz\u00e1s le consent\u00edan demasiado por  ser la peque\u00f1a  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "reconoc\u00eda",
            "lemma": "reconocer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la madre reconoc\u00eda  tener la sobreprotegida y mimada  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hay",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Como datos importantes hay que destacar  que el padre estaba jubilado por enfermedad  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el padre estaba jubilado por enfermedad "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "trabajaba",
            "lemma": "trabajar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la madre no trabajaba ,  lo que hac\u00eda  que pasaran mucho tiempo con ella   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "hac\u00eda",
            "lemma": "hacer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que hac\u00eda  que pasaran mucho tiempo con ella  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "pasaran",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pasaran mucho tiempo con ella "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n es muy importante  saber  que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "relataron",
            "lemma": "relatar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " seg\u00fan relataron "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "pas\u00f3",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la madre pas\u00f3 parte de su infancia y juventud en un internado ,  lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida   y  el padre ven\u00eda de familia de militar se "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1S0",
            "form": "paso",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tambi\u00e9n paso una dura infancia "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esto , a l parecer les hab\u00eda influido mucho a la hora de educar a sus hijos y especialmente en el caso de la madre  que mostraba una actitud sobreprotectora hacia los hijos y sobre todo hacia Mar\u00eda  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "mostraba",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mostraba una actitud sobreprotectora hacia los hijos y sobre todo hacia Mar\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "hacen",
            "lemma": "hacer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la actitud de l padre , su tono de voz y su apariencia f\u00edsica le hacen una persona con car\u00e1cter ` fuerte ' , Reconoce  que algunas veces es r\u00edgido con los hijos  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que algunas veces es r\u00edgido con los hijos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "levanta",
            "lemma": "levantar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " levanta el tono de voz  cuando lo considera oportuno  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "considera",
            "lemma": "considerar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando lo considera oportuno "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esta informaci\u00f3n es importante  porque fue un dato  que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque fue un dato  que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "contradec\u00eda",
            "lemma": "contradecir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII1P0",
            "form": "entend\u00edamos",
            "lemma": "entender"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No entend\u00edamos   c\u00f3mo estando acostumbrada , en ocasiones , a  o\u00edr gritos  , tonos de voz fuertes y expresiones duras , pod\u00eda asustar se por los gritos ` ocasionales ' de su profesora  , y  que adem\u00e1s no manifestaba  que fueran dirigidos a ella    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " c\u00f3mo estando acostumbrada , en ocasiones , a  o\u00edr gritos  , tonos de voz fuertes y expresiones duras , pod\u00eda asustar se por los gritos ` ocasionales ' de su profesora "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "manifestaba",
            "lemma": "manifestar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que adem\u00e1s no manifestaba  que fueran dirigidos a ella  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSI3P0",
            "form": "fueran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que fueran dirigidos a ella "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "expres\u00f3",
            "lemma": "expresar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La madre expres\u00f3 su disconformidad hacia la profesora  y  realmente dudaba de ella "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "dijo",
            "lemma": "decir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " nunca le dijo que el rechazo de la ni\u00f1a fuera hacia ella y no tanto hacia la escuela "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "llegamos",
            "lemma": "llegar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que llegamos a l modo  que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "eligieron",
            "lemma": "elegir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "preocup\u00f3",
            "lemma": "preocupar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo que m\u00e1s les preocup\u00f3 "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "Recogimos",
            "lemma": "recoger"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Recogimos otro tipo de informaci\u00f3n menos relevante hasta  que llegamos a l modo  que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema      :  Lo que m\u00e1s les preocup\u00f3  fue  encontrar la escondida en el armario de alguna habitaci\u00f3n llorando entre gemidos  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "Decidieron",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Decidieron   que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico  y  que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho      "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "form": "necesitaban",
            "lemma": "necesitar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "quer\u00eda",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " realmente estaba ocurriendo algo m\u00e1s serio "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "acudieron",
            "lemma": "acudir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por tanto , acudieron a Psiquiatr\u00eda Infantil "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "encontramos",
            "lemma": "encontrar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Llegados a este momento nos encontramos ante dos tipos de informaci\u00f3n totalmente distintos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "opinaba",
            "lemma": "opinar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que opinaba  que a la ni\u00f1a no le pasaba nada y por otro lado la de los padres  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pasaba",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a la ni\u00f1a no le pasaba nada y por otro lado la de los padres "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "form": "pod\u00edan",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los datos de la profesora pod\u00edan no ser completos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII1P0",
            "form": "Comprend\u00edamos",
            "lemma": "comprender"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Comprend\u00edamos  que los datos de la profesora pod\u00edan no ser completos  ,  dado que no hab\u00eda tenido demasiadas oportunidades para   conocer la  y  expresar su opini\u00f3n     , y  en cambio la familia era  quien pasaba la mayor parte de l tiempo con ella  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dado que no hab\u00eda tenido demasiadas oportunidades para   conocer la  y  expresar su opini\u00f3n     , y  en cambio la familia era  quien pasaba la mayor parte de l tiempo con ella "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " pod\u00eda tener m\u00e1s informaci\u00f3n que aportar "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Recogida toda la informaci\u00f3n decidimos  acudir a l domicilio para   ver a la ni\u00f1a  y  poder completar todos los datos    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De esta observaci\u00f3n y entrevista en casa con Mar\u00eda s\u00f3lo es importante  destacar su negativa a la escuela y en concreto hacia la profesora  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "comprobamos",
            "lemma": "comprobar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A trav\u00e9s de una escala de desarrollo comprobamos  que no hab\u00eda s\u00edntomas de regresi\u00f3n en su desarrollo evolutivo  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que no hab\u00eda s\u00edntomas de regresi\u00f3n en su desarrollo evolutivo "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "mostraba",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Muy a l contrario mostraba una capacidad general adecuada para su edad e incluso , en alg\u00fan aspecto "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "daba",
            "lemma": "dar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " daba puntuaciones m\u00e1s altas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "Aparentaba",
            "lemma": "aparentar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Aparentaba  encontrar se muy bien estando en casa   ; mostraba  tener adquiridas ciertas habilidades ling\u00fc\u00edsticas , respuestas oportunas , y algunas estrategias para   recibir la atenci\u00f3n de la madre  y  manejar ciertas situaciones sociales    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "mostraba",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " encontrar se muy bien estando en casa   ; mostraba  tener adquiridas ciertas habilidades ling\u00fc\u00edsticas , respuestas oportunas , y algunas estrategias para   recibir la atenci\u00f3n de la madre  y  manejar ciertas situaciones sociales "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En este momento decidimos   analizar toda la informaci\u00f3n individualmente ( la trabajadora social por su cuenta y con sus datos y yo por la m\u00eda ) para , de forma consensuada  ,  adoptar una postura  que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "llevara",
            "lemma": "llevar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "coincidimos",
            "lemma": "coincidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Todos coincidimos en  que , sin  importar nos demasiado las causas  , ( nuestra intenci\u00f3n era buscar la respuesta educativa m\u00e1s adecuada y conseguir que la ni\u00f1a fuera a la escuela ) era conveniente  buscar la ra\u00edz de l problema   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , sin  importar nos demasiado las causas  , ( nuestra intenci\u00f3n era buscar la respuesta educativa m\u00e1s adecuada y conseguir que la ni\u00f1a fuera a la escuela ) era conveniente  buscar la ra\u00edz de l problema  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII1P0",
            "form": "Entend\u00edamos",
            "lemma": "entender"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Entend\u00edamos  que la sobreprotecci\u00f3n de la madre , la influencia de la infancia vivida por los padres , el apego de la ni\u00f1a hacia la madre y el aprendizaje eficaz de Mar\u00eda para  conseguir sus prop\u00f3sitos  , eran factores  que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3P0",
            "form": "eran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la sobreprotecci\u00f3n de la madre , la influencia de la infancia vivida por los padres , el apego de la ni\u00f1a hacia la madre y el aprendizaje eficaz de Mar\u00eda para  conseguir sus prop\u00f3sitos  , eran factores  que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3P0",
            "form": "estaban",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "encontraba",
            "lemma": "encontrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ni\u00f1a se encontraba muy bien en su casa "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "encontraba",
            "lemma": "encontrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no encontraba razones para  ir a l colegio  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "Hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hab\u00eda conseguido una buena excusa "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "gusta",
            "lemma": "gustar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ` la se\u00f1orita no me gusta  porque chilla ' , y por tanto pod\u00eda hacer  lo que m\u00e1s le apetec\u00eda   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque chilla ' , y por tanto pod\u00eda hacer  lo que m\u00e1s le apetec\u00eda  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "apetec\u00eda",
            "lemma": "apetecer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que m\u00e1s le apetec\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "Hab\u00eda",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hab\u00eda aprendido a  conseguir  lo que quer\u00eda   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "quer\u00eda",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que quer\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "consideramos",
            "lemma": "considerar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por tanto , consideramos  que se trataba de una depresi\u00f3n  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "trataba",
            "lemma": "tratar"
        },
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que se trataba de una depresi\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo mejor era  que se escolarizara lo antes posible  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "escolarizara",
            "lemma": "escolarizar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se escolarizara lo antes posible "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "significara",
            "lemma": "significar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ello significara  adoptar las medidas educativas  que fueran necesarias   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSI3P0",
            "form": "fueran",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fueran necesarias "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIC1S0",
            "form": "ser\u00eda",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para ello lo m\u00e1s importante ser\u00eda  contar con el inter\u00e9s y el esfuerzo de la profesora para   aceptar lo  y  comprometer se a  hacer lo lo mejor posible y el compromiso firme de los padres para  llevar la a la escuela      "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "esperamos",
            "lemma": "esperar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  cuando empezar  , esperamos a  recabar la informaci\u00f3n definitiva de l Departamento de Psiquiatr\u00eda Infantil tras la valoraci\u00f3n realizada  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "inform\u00f3",
            "lemma": "informar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Este servicio inform\u00f3 a favor de nuestras valoraciones previas , recomendando a la familia la inmediata incorporaci\u00f3n de Mar\u00eda a la escuela "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Coincidiendo en sus resultados con nuestras apreciaciones , decidimos  encargar nos de las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n m\u00e1s oportunas , la forma de  llevar las a cabo y las implicaciones educativas m\u00e1s relevantes   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La primera medida puesta en pr\u00e1ctica fue la psicoterapia din\u00e1mica de la depresi\u00f3n infantil "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "Pusimos",
            "lemma": "poner"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Pusimos en pr\u00e1ctica algunas de las ideas de esta t\u00e9cnica de intervenci\u00f3n como la clarificaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n  dado que pens\u00e1bamos  que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII1P0",
            "form": "pens\u00e1bamos",
            "lemma": "pensar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dado que pens\u00e1bamos  que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "form": "provocaban",
            "lemma": "provocar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "tratamos",
            "lemma": "tratar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En el momento de  entrevistar nos con la ni\u00f1a  tratamos de  que expresara sus sentimientos , deseos y todo aquello  que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "expresara",
            "lemma": "expresar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que expresara sus sentimientos , deseos y todo aquello  que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "provocaba",
            "lemma": "provocar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "Mantuvimos",
            "lemma": "mantener"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Mantuvimos una relaci\u00f3n amistosa con ella "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "decidimos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " decidimos  que esta intervenci\u00f3n continuar\u00eda hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda hacia el centro escolar   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "continuar\u00eda",
            "lemma": "continuar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que esta intervenci\u00f3n continuar\u00eda hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda hacia el centro escolar  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "Pensamos",
            "lemma": "pensar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Pensamos  que una primera medida adecuada  que se pod\u00eda tomar  era la de  incluir un periodo de adaptaci\u00f3n a la escuela  que fue negociado con la profesora y los padres    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se pod\u00eda tomar "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fue negociado con la profesora y los padres "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "visitar\u00eda",
            "lemma": "visitar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Durante las primeras semanas yo visitar\u00eda el aula las dos primeras horas de la ma\u00f1ana para   observar a Mar\u00eda  y  mantener un contacto directo con ella en la clase  dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3     "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIS3S0",
            "form": "fue",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "acept\u00f3",
            "lemma": "aceptar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ella acept\u00f3 "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "consideramos",
            "lemma": "considerar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Adem\u00e1s de esta intervenci\u00f3n directa con la ni\u00f1a , consideramos  que la participaci\u00f3n de la familia , en especial de la madre , era fundamental , puesto  que estaba exagerando el caso   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la participaci\u00f3n de la familia , en especial de la madre , era fundamental , puesto  que estaba exagerando el caso  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que estaba exagerando el caso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "defend\u00eda",
            "lemma": "defender"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " defend\u00eda de alguna manera la actitud de la ni\u00f1a , por los traumas infantiles por  los que pas\u00f3 , por la angustia  que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed    "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "pas\u00f3",
            "lemma": "pasar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los que pas\u00f3 , por la angustia  que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "generaba",
            "lemma": "generar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque es una persona excesivamente sensible "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3P0",
            "form": "estaban",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Dado que estaban dispuestos a  colaborar  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "inclu\u00eda",
            "lemma": "incluir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que inclu\u00eda "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "acudir\u00eda",
            "lemma": "acudir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00b7 Durante 15 d\u00edas s\u00f3lo acudir\u00eda dos horas por la ma\u00f1ana y despu\u00e9s en funci\u00f3n de  c\u00f3mo evolucionase  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "evolucionase",
            "lemma": "evolucionar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " c\u00f3mo evolucionase "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "tomar\u00edamos",
            "lemma": "tomar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tomar\u00edamos otras decisiones ( s\u00f3lo ma\u00f1anas o tambi\u00e9n tardes ) "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "llevar\u00eda",
            "lemma": "llevar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00b7 El padre la llevar\u00eda a la clase "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "quedar\u00eda",
            "lemma": "quedar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la madre se quedar\u00eda fuera "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "pod\u00eda",
            "lemma": "poder"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00b7 S\u00f3lo se pod\u00eda quedar en casa  si realmente estaba enferma  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "estaba",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si realmente estaba enferma "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "diagnosticaba",
            "lemma": "diagnosticar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el m\u00e9dico as\u00ed lo diagnosticaba "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC3S0",
            "form": "valorar\u00eda",
            "lemma": "valorar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00b7 En el hogar se valorar\u00eda el trabajo realizado en la escuela pudiendo emplear refuerzos materiales  si fuera necesario ( s\u00f3lo temporalmente )  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSSI3S0",
            "form": "fuera",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si fuera necesario ( s\u00f3lo temporalmente ) "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3P0",
            "form": "tuvieran",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si tuvieran alg\u00fan problema y en todo caso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "hablar\u00edamos",
            "lemma": "hablar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hablar\u00edamos cada tres d\u00edas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "reunir\u00edamos",
            "lemma": "reunir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A el cabo de 15 d\u00edas nos reunir\u00edamos con ellos en su domicilio para   hacer el seguimiento  y  ver tambi\u00e9n a Mar\u00eda   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "decidir\u00edamos",
            "lemma": "decidir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Aqu\u00ed decidir\u00edamos la ampliaci\u00f3n o no de l periodo de escolarizaci\u00f3n "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Por \u00faltimo , adem\u00e1s de estas intervenciones era necesario  adoptar pautas generales en la escuela  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "acept\u00f3",
            "lemma": "aceptar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La profesora acept\u00f3 todo  lo que le propusimos  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "propusimos",
            "lemma": "proponer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que le propusimos "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSII3S0",
            "form": "era",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no era muy partidaria de tantas contemplaciones "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "realiz\u00f3",
            "lemma": "realizar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Pero , a pesar de ello , realiz\u00f3 muy bien su papel frente a este caso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "propuso",
            "lemma": "proponer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00b7 Se propuso como primera meta  que Mar\u00eda fuera a la escuela  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "realizara",
            "lemma": "realizar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no realizara tareas escolares "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "recuperara",
            "lemma": "recuperar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que recuperara parte de lo perdido "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hace",
            "lemma": "hacer"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde se hace necesaria la intervenci\u00f3n de un profesor / a "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por el momento , ha asistido a la escuela durante 10 d\u00edas "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "parece",
            "lemma": "parecer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " parece animada "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "asiste",
            "lemma": "asistir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A el menos asiste "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ahora ha decidido  no hacer nada en el aula  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "dedica",
            "lemma": "dedicar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se dedica a  jugar  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "realiza",
            "lemma": "realizar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " apenas realiza tareas escolares  porque no quiere  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "quiere",
            "lemma": "querer"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque no quiere "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "consiente",
            "lemma": "consentir"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La profesora , de momento lo consiente puesto  que el objetivo es  que asista   "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el objetivo es  que asista  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "asista",
            "lemma": "asistir"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que asista "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no est\u00e1 conforme con la actitud  que muestra  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "muestra",
            "lemma": "mostrar"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que muestra "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMII3S0",
            "form": "importaba",
            "lemma": "importar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo que m\u00e1s nos importaba a estas alturas de curso "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "acostumbrase",
            "lemma": "acostumbrar"
        },
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se acostumbrase a ir a la escuela  para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido  "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "tuviera",
            "lemma": "tener"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido "
    },
    {
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "volviera",
            "lemma": "volver"
        },
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no volviera a  ocurrir lo mismo  "
    }
]