[
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Pretendemos  estudiar un elemento muy presente en nuestro trabajo diario con el paciente psiqui\u00e1trico  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "Pretendemos",
            "lemma": "pretender"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Intentamos  determinar las diferencias entre profesionales por sexo , edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n y \u00e1mbito de trabajo  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "Intentamos",
            "lemma": "intentar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se ha llevado a cabo un estudio observacional , descriptivo y transversal ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hemos utilizado un cuestionario con una serie de items acerca de l tema a  tratar  ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP1P0",
            "form": "Hemos",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La cumplimentaci\u00f3n de l mismo se hizo de forma an\u00f3nima y autoadministrada con una peque\u00f1a explicaci\u00f3n previa acerca de las cuestiones a  cubrir  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "hizo",
            "lemma": "hacer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El estudio se realiz\u00f3 entre los meses de octubre 2005 a marzo 2006 ",
        "verb": {
            "tag": "VMIS3S0",
            "form": "realiz\u00f3",
            "lemma": "realizar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El paciente psiqui\u00e1trico suscita como emoci\u00f3n principal la compasi\u00f3n siendo el miedo la m\u00e1s dif\u00edcil de  controlar  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "suscita",
            "lemma": "suscitar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las mujeres sienten m\u00e1s compasi\u00f3n y miedo teniendo m\u00e1s dificultades para  controlar lo  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "sienten",
            "lemma": "sentir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A medida que aumenta la edad tambi\u00e9n ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "aumenta",
            "lemma": "aumentar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La relaci\u00f3n emocional con el paciente psiqui\u00e1trico se hace menos intensa y m\u00e1s controlable en las unidades de psiquiatr\u00eda , para los hombres y para los profesionales con menos a\u00f1os de experiencia en el servicio ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hace",
            "lemma": "hacer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las emociones est\u00e1n presentes en todas las \u00e1reas de nuestra vida constituyendo una distinci\u00f3n cualitativa de la raza humana ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se componen de una compleja combinaci\u00f3n de las esferas fisiol\u00f3gica , psicol\u00f3gica y social de l  ser humano apareciendo como r\u00e9plica a un est\u00edmulo externo y / o interno  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "componen",
            "lemma": "componer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las emociones pertenecen a la esfera de la afectividad conformando junto con los sentimientos , deseos y pasiones un complejo mundo interno lleno de variabilidad en cada sujeto ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "pertenecen",
            "lemma": "pertenecer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " JM Crespo define emoci\u00f3n como ` estado de \u00e1nimo producido por impresiones de los sentidos , ideas o recuerdos  que con frecuencia se traduce en gestos , actitudes u otros formas de expresi\u00f3n '  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "define",
            "lemma": "definir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que con frecuencia se traduce en gestos , actitudes u otros formas de expresi\u00f3n ' ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "traduce",
            "lemma": "traducir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El miedo , la angustia , la rabia o la c\u00f3lera son para \u00e9l ejemplos de emociones ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otros autores Ekman han definido como emociones b\u00e1sicas ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "form": "han",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Seg\u00fan R. Segarra Echevarria y otros ` las emociones son sentimientos breves , de aparici\u00f3n normalmente abrupta y manifestaciones f\u00edsicas evidentes ( agitaci\u00f3n , palpitaciones , palidez  , rubor , etc.) ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En el d\u00eda a d\u00eda de nuestra unidad se hace patente la gran carga emocional  que conlleva el trabajo con el paciente psiqui\u00e1trico  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hace",
            "lemma": "hacer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que conlleva el trabajo con el paciente psiqui\u00e1trico ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "conlleva",
            "lemma": "conllevar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Es frecuente el desbordamiento emotivo de pacientes  que se encuentran en la fase aguda de patolog\u00edas caracterizadas a menudo por la desorganizaci\u00f3n mental  ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se encuentran en la fase aguda de patolog\u00edas caracterizadas a menudo por la desorganizaci\u00f3n mental ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "encuentran",
            "lemma": "encontrar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No es extra\u00f1o , por tanto ,  que un compa\u00f1ero exprese su claudicaci\u00f3n ante la dificultad de  mantener una relaci\u00f3n terap\u00e9utica ante un paciente  que pone a prueba de forma continua su control emocional    ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que un compa\u00f1ero exprese su claudicaci\u00f3n ante la dificultad de  mantener una relaci\u00f3n terap\u00e9utica ante un paciente  que pone a prueba de forma continua su control emocional   ",
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "exprese",
            "lemma": "expresar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pone a prueba de forma continua su control emocional ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "pone",
            "lemma": "poner"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que hace  que unos pacientes nos caigan bien ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "hace",
            "lemma": "hacer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " otros despierten sensaciones negativas ( contrarias a toda objetividad cient\u00edfica que deber\u00edamos mantener ) ' ",
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "despierten",
            "lemma": "despertar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El aprendizaje de l mundo de las emociones constituye un \u00e1rea de lento y arduo aprendizaje ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "constituye",
            "lemma": "constituir"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por todo ello nos propusimos  llevar a cabo un trabajo  que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica   ",
        "verb": {
            "tag": "VMIS1P0",
            "form": "propusimos",
            "lemma": "proponer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica ",
        "verb": {
            "tag": "VMSI3S0",
            "form": "centrase",
            "lemma": "centrar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que nos encontramos para su control ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "encontramos",
            "lemma": "encontrar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hemos utilizado un cuestionario en  el cual se recoge la edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n , sexo y unidad de trabajo de l profesional de enfermer\u00eda ( enfermero y auxiliar indistintamente )  ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP1P0",
            "form": "Hemos",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el cual se recoge la edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n , sexo y unidad de trabajo de l profesional de enfermer\u00eda ( enfermero y auxiliar indistintamente ) ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "recoge",
            "lemma": "recoger"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A continuaci\u00f3n deben rellenar 8 items acerca de la respuesta de l profesional ante las emociones surgidas en la interacci\u00f3n con el paciente psiqui\u00e1trico ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "deben",
            "lemma": "deber"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Consideramos especialmente importante el lugar en  que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por  lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma   ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "Consideramos",
            "lemma": "considerar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por  lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "trabaja",
            "lemma": "trabajar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De los cuestionarios entregados , unos 150 , se desecharon 30 cuestionarios por errores o falta de datos siendo v\u00e1lidos los rese\u00f1ados anteriormente ",
        "verb": {
            "tag": "VMIS3P0",
            "form": "desecharon",
            "lemma": "desechar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En cada una de las unidades estudiadas los profesionales de enfermer\u00eda han intervenido en la atenci\u00f3n de l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica ya sea en el momento de una reagudizaci\u00f3n de sus s\u00edntomas o en el curso de otra patolog\u00eda ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "form": "han",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las encuestas se han pasado de forma personal con una explicaci\u00f3n previa acerca de las cuestiones a  cubrir  ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "form": "han",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los datos recogidos y explotados se han ordenado en las siguientes tablas ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3P0",
            "form": "han",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hemos utilizado la media de Likert ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP1P0",
            "form": "Hemos",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Seg\u00fan la tabla y en cuanto a nuestro primer objetivo nuestro estudio determina una mayor intensidad en cuanto a la emoci\u00f3n compasi\u00f3n ( 1.975 ) seguida de satisfacci\u00f3n ( 1.691 ) y de l miedo ( 1.525 ) ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "determina",
            "lemma": "determinar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En cuanto a l control de las mismas las mayores dificultades las encontrar\u00edamos en el miedo ( 1.57 ) , el enojo ( 1.38 ) y la compasi\u00f3n ( 1.45 ) ",
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "encontrar\u00edamos",
            "lemma": "encontrar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En la asociaci\u00f3n de las distintas emociones con respecto a los diferentes cuadros sintom\u00e1ticos los datos m\u00e1s significativos son los siguientes  :- Miedo : El 75 % de los encuestados lo asocian a l paciente agresivo ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3P0",
            "form": "son",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " La raz\u00f3n la podemos encontrar en la tremenda dificultad para  controlar los cuadros de heteroagresividad  lo cual desborda a los profesionales   ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP1P0",
            "form": "podemos",
            "lemma": "poder"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo cual desborda a los profesionales ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "desborda",
            "lemma": "desbordar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A un 73.31 % el cuadro sintom\u00e1tico  que m\u00e1s enojo le genera  es el paciente antinormativo ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que m\u00e1s enojo le genera ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "genera",
            "lemma": "generar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para el profesional existe una gran dificultad para  empatizar con \u00e9l  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "existe",
            "lemma": "existir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cabe  resaltar  que tal vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l  cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional     ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Cabe",
            "lemma": "caber"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tal vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l  cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional   ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "alude",
            "lemma": "aludir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las caracter\u00edsticas peculiares de l paciente depresivo generan esta emoci\u00f3n en un 67.16 % de los profesionales ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "generan",
            "lemma": "generar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El pozo en  el cual se encuentran frecuentemente sumidos este tipo de pacientes  provoca una gran necesidad de ayuda por nuestra parte ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "provoca",
            "lemma": "provocar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el cual se encuentran frecuentemente sumidos este tipo de pacientes ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "encuentran",
            "lemma": "encontrar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De nuevo es el paciente antinormativo con un 43.33 % el principal cuadro  que se asocia a esta emoci\u00f3n  ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se asocia a esta emoci\u00f3n ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "asocia",
            "lemma": "asociar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Es frecuente  que los pacientes m\u00e1s antinormativos cambien de facultativo en cada ingreso debido a  que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata    ",
        "verb": {
            "tag": "VSIP3S0",
            "form": "Es",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los pacientes m\u00e1s antinormativos cambien de facultativo en cada ingreso debido a  que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata   ",
        "verb": {
            "tag": "VMSP3P0",
            "form": "cambien",
            "lemma": "cambiar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "acaban",
            "lemma": "acabar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los trata ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "trata",
            "lemma": "tratar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En general ning\u00fan cuadro con un 49.16 % suscita esta emoci\u00f3n en los profesionales ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "suscita",
            "lemma": "suscitar"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Podr\u00edamos resaltar a los pacientes delirantes y maniacos  que con su falta de continencia verbal y de comportamiento hacen  que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa    ",
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "Podr\u00edamos",
            "lemma": "poder"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que con su falta de continencia verbal y de comportamiento hacen  que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa   ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3P0",
            "form": "hacen",
            "lemma": "hacer"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa  ",
        "verb": {
            "tag": "VSSP1S0",
            "form": "sea",
            "lemma": "ser"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Abrumadoramente con un 66.66 % ning\u00fan cuadro suscita esta emoci\u00f3n ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "suscita",
            "lemma": "suscitar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Un paciente psiqui\u00e1trico dif\u00edcilmente consigue  pasar inadvertido para un profesional  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "consigue",
            "lemma": "conseguir"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Resulta sorprendente  que triunfe ninguno con un 35,83 %  ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "Resulta",
            "lemma": "resultar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que triunfe ninguno con un 35,83 % ",
        "verb": {
            "tag": "VMSP3S0",
            "form": "triunfe",
            "lemma": "triunfar"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El estigma  que ha perseguido a l paciente psiqui\u00e1trico de forma hist\u00f3rica  sigue provocando una gran falta de empat\u00eda incluso entre los profesionales sanitarios de marcado car\u00e1cter vocacional ",
        "verb": {
            "tag": "VMIP3S0",
            "form": "sigue",
            "lemma": "seguir"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ha perseguido a l paciente psiqui\u00e1trico de forma hist\u00f3rica ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Seg\u00fan los condicionantes de sexo , a\u00f1os de profesi\u00f3n y unidad de trabajo y en cuanto a la intensidad y el control de las emociones obtendr\u00edamos las siguientes tablas ",
        "verb": {
            "tag": "VMIC1P0",
            "form": "obtendr\u00edamos",
            "lemma": "obtener"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se ha utilizado la media de Likert ",
        "verb": {
            "tag": "VAIP3S0",
            "form": "ha",
            "lemma": "haber"
        }
    }
]