[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A todos  los que la presente vieren  y entendieren ",
        "verb": {
            "form": "entendieren",
            "lemma": "entender",
            "tag": "VMSF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que las Cortes Generales han aprobado ",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Yo vengo en  sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica  ",
        "verb": {
            "form": "vengo",
            "lemma": "vengar",
            "tag": "VMIP1S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " I. El sistema universitario espa\u00f1ol ha experimentado profundos cambios en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Nuestra sociedad conf\u00eda hoy m\u00e1s que nunca en sus Universidades para  afrontar nuevos retos , los derivados de la sociedad de l conocimiento en los albores de l presente siglo  ",
        "verb": {
            "form": "conf\u00eda",
            "lemma": "confiar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas , la vieja instituci\u00f3n universitaria se ha transformado radicalmente ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Constituci\u00f3n consagr\u00f3 la autonom\u00eda de las Universidades ",
        "verb": {
            "form": "consagr\u00f3",
            "lemma": "consagrar",
            "tag": "VMIS3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " garantiz\u00f3 , con \u00e9sta , las libertades de c\u00e1tedra , de estudio y de investigaci\u00f3n , as\u00ed como la autonom\u00eda de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de sus propios recursos ",
        "verb": {
            "form": "garantiz\u00f3",
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMIS3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Durante este per\u00edodo , las Universidades se triplicaron , cre\u00e1ndo se centros universitarios en casi todas las poblaciones de m\u00e1s de cincuenta mil habitantes , en  los que hoy se estudian m\u00e1s de ciento treinta titulaciones diferentes  ",
        "verb": {
            "form": "triplicaron",
            "lemma": "triplicar",
            "tag": "VMIS3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que hoy se estudian m\u00e1s de ciento treinta titulaciones diferentes ",
        "verb": {
            "form": "estudian",
            "lemma": "estudiar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n culmin\u00f3 hace apenas unos a\u00f1os el proceso de descentralizaci\u00f3n universitaria , transfiri\u00e9ndo se a las Administraciones educativas auton\u00f3micas las competencias en materia de ense\u00f1anza superior ",
        "verb": {
            "form": "culmin\u00f3",
            "lemma": "culminar",
            "tag": "VMIS3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyos principales destinatarios son los propios estudiantes de nuestras universidades ,  que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada  ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada ",
        "verb": {
            "form": "reciben",
            "lemma": "recibir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No de menor magnitud ha sido la transformaci\u00f3n tan positiva en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica universitaria ,  cuyos principales destinatarios son los propios estudiantes de nuestras universidades ,  que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada   ,  sino que pueden beneficiar se de l esp\u00edritu cr\u00edtico y la extensi\u00f3n de la cultura , funciones ineludibles de la instituci\u00f3n universitaria  ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sino que pueden beneficiar se de l esp\u00edritu cr\u00edtico y la extensi\u00f3n de la cultura , funciones ineludibles de la instituci\u00f3n universitaria ",
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Este esfuerzo compartido por Universidades , Administraciones educativas y la propia sociedad ha sido extraordinario ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que ahora , conscientes de l camino recorrido , tambi\u00e9n lo somos de  que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria  ",
        "verb": {
            "form": "somos",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP1P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00c9sta , de forma coherente y global , debe sistematizar y  actualizar los m\u00faltiples aspectos acad\u00e9micos , de docencia , de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n ,  que permitan a las Universidades  abordar , en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento , los retos derivados de la innovaci\u00f3n en las formas de generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento    ",
        "verb": {
            "form": "debe",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitan a las Universidades  abordar , en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento , los retos derivados de la innovaci\u00f3n en las formas de generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento  ",
        "verb": {
            "form": "permitan",
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Si reconocemos  que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural , econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds  ",
        "verb": {
            "form": "reconocemos",
            "lemma": "reconocer",
            "tag": "VMIP1P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural , econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds ",
        "verb": {
            "form": "ocupan",
            "lemma": "ocupar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esta capacidad les permitir\u00e1  desarrollar a cada una de ellas planes espec\u00edficos acordes con sus caracter\u00edsticas propias , con la composici\u00f3n de su profesorado , su oferta de estudios y con sus procesos de gesti\u00f3n e innovaci\u00f3n  ",
        "verb": {
            "form": "permitir\u00e1",
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1n responder a l dinamismo de una sociedad avanzada como la espa\u00f1ola ",
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1n",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Y s\u00f3lo as\u00ed , la sociedad podr\u00e1 exigir de sus Universidades la m\u00e1s valiosa de las herencias para su futuro ",
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Desde esta perspectiva , se dise\u00f1a la moderna arquitectura normativa  que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para  mejorar su calidad docente , investigadora y de gesti\u00f3n   ",
        "verb": {
            "form": "dise\u00f1a",
            "lemma": "dise\u00f1ar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para  mejorar su calidad docente , investigadora y de gesti\u00f3n  ",
        "verb": {
            "form": "reclama",
            "lemma": "reclamar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " fomentar la movilidad de estudiantes y profesores  ; profundizar en la creaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento como eje de la actividad acad\u00e9mica  ;  responder a los retos derivados tanto de la ense\u00f1anza superior no presencial a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n como de la formaci\u00f3n a lo largo de la vida  , e  integrar se competitivamente junto a los mejores centros de ense\u00f1anza superior en el nuevo espacio universitario europeo  que se est\u00e1 comenzado a  configurar ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Todos somos conscientes de  que los cambios sociales operados en nuestra sociedad est\u00e9n estrechamente relacionados con  los que tienen lugar en otros \u00e1mbitos de actividad   ",
        "verb": {
            "form": "somos",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP1P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los cambios sociales operados en nuestra sociedad est\u00e9n estrechamente relacionados con  los que tienen lugar en otros \u00e1mbitos de actividad  ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e9n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impulsan esa continua puesta a l d\u00eda ",
        "verb": {
            "form": "impulsan",
            "lemma": "impulsar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " As\u00ed , la modernizaci\u00f3n de l sistema econ\u00f3mico impone exigencias cada vez m\u00e1s imperativas a los sectores  que impulsan esa continua puesta a l d\u00eda   ; y no podemos olvidar  que la Universidad ocupa un lugar de privilegio en ese proceso de continua renovaci\u00f3n , concretamente en los sectores vinculados a l desarrollo cultural , cient\u00edfico y t\u00e9cnico  ",
        "verb": {
            "form": "impone",
            "lemma": "imponer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Universidad ocupa un lugar de privilegio en ese proceso de continua renovaci\u00f3n , concretamente en los sectores vinculados a l desarrollo cultural , cient\u00edfico y t\u00e9cnico ",
        "verb": {
            "form": "ocupa",
            "lemma": "ocupar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Es por esto por  lo que nuestras Universidades necesitan  incrementar de manera urgente su eficacia , eficiencia y responsabilidad , principios todos ellos centrales de la propia autonom\u00eda universitaria   ",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que nuestras Universidades necesitan  incrementar de manera urgente su eficacia , eficiencia y responsabilidad , principios todos ellos centrales de la propia autonom\u00eda universitaria  ",
        "verb": {
            "form": "necesitan",
            "lemma": "necesitar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n la formaci\u00f3n y el conocimiento son factores clave en este escenario , caracterizado por vertiginosas transformaciones en los \u00e1mbitos sociales y econ\u00f3micos ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo la ense\u00f1anza universitaria es capaz de  proporcionar  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La sociedad exige , adem\u00e1s , una formaci\u00f3n permanente a lo largo de la vida , no s\u00f3lo en el orden macroecon\u00f3mico y estructural sino tambi\u00e9n como modo de autorrealizaci\u00f3n personal ",
        "verb": {
            "form": "exige",
            "lemma": "exigir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que persigue  conseguir el acceso masivo a la informaci\u00f3n  ",
        "verb": {
            "form": "persigue",
            "lemma": "perseguir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Estos nuevos escenarios y desaf\u00edos requieren nuevas formas de  abordar los   y  el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia    : articular la sociedad de l conocimiento en nuestro pa\u00eds  ;  con esta Ley se pretende  dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria   ",
        "verb": {
            "form": "requieren",
            "lemma": "requerir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia  ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria ",
        "verb": {
            "form": "estimule",
            "lemma": "estimular",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se pretende  alcanzar una Universidad moderna   que mejore su calidad  ,  que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad      ",
        "verb": {
            "form": "pretende",
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mejore su calidad ",
        "verb": {
            "form": "mejore",
            "lemma": "mejorar",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad   ",
        "verb": {
            "form": "sirva",
            "lemma": "servir",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "influya",
            "lemma": "influir",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esta Ley nace con el prop\u00f3sito de  impulsar la acci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General de l Estado en la vertebraci\u00f3n y cohesi\u00f3n de l sistema universitario , de  profundizar las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia de ense\u00f1anza superior , de  incrementar el grado de autonom\u00eda de las Universidades , y de  establecer los cauces necesarios para  fortalecer las relaciones y vinculaciones rec\u00edprocas entre Universidad y sociedad      ",
        "verb": {
            "form": "nace",
            "lemma": "nacer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Es una Ley de la sociedad para la Universidad , en  la que ambas dispondr\u00e1n de los mecanismos adecuados para  intensificar su necesaria y fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n   ",
        "verb": {
            "form": "Es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que ambas dispondr\u00e1n de los mecanismos adecuados para  intensificar su necesaria y fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n  ",
        "verb": {
            "form": "dispondr\u00e1n",
            "lemma": "disponer",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Constituye as\u00ed el marco adecuado para  vincular la autonom\u00eda universitaria con la rendici\u00f3n de cuentas a la sociedad  que la impulsa   ",
        "verb": {
            "form": "Constituye",
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la impulsa ",
        "verb": {
            "form": "impulsa",
            "lemma": "impulsar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la financia ",
        "verb": {
            "form": "financia",
            "lemma": "financiar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Y es el escenario normativo id\u00f3neo  para que la Universidad responda a la sociedad , potenciando la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de excelencia , tan necesarias en un espacio universitario espa\u00f1ol y europeo  que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social   ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que la Universidad responda a la sociedad , potenciando la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de excelencia , tan necesarias en un espacio universitario espa\u00f1ol y europeo  que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social  ",
        "verb": {
            "form": "responda",
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social ",
        "verb": {
            "form": "conf\u00eda",
            "lemma": "confiar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley articula los distintos niveles competenciales , los de las Universidades , las Comunidades Aut\u00f3nomas y la Administraci\u00f3n General de l Estado ",
        "verb": {
            "form": "articula",
            "lemma": "articular",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Dise\u00f1a un mayor autogobierno de las Universidades ",
        "verb": {
            "form": "Dise\u00f1a",
            "lemma": "dise\u00f1ar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " supone un incremento de l compromiso de las Comunidades Aut\u00f3nomas ,  lo que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y nuevas atribuciones de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n para las segundas  ",
        "verb": {
            "form": "supone",
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y nuevas atribuciones de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n para las segundas ",
        "verb": {
            "form": "implica",
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esto implica  dotar de nuevas competencias a las Universidades y a las Comunidades Aut\u00f3nomas respecto a la anterior legislaci\u00f3n , con el objetivo de  plasmar en el texto de forma inequ\u00edvoca la confianza de la sociedad en sus Universidades y la responsabilidad de \u00e9stas ante sus respectivas Administraciones educativas   ",
        "verb": {
            "form": "implica",
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " As\u00ed , las Universidades tendr\u00e1n , adem\u00e1s de las competencias actuales otras relacionadas con la contrataci\u00f3n de profesorado , el reingreso en el servicio activo de sus profesores , la creaci\u00f3n de centros y estructuras de ense\u00f1anza a distancia , el establecimiento de los procedimientos para la admisi\u00f3n de sus estudiantes , la constituci\u00f3n de fundaciones y otras figuras jur\u00eddicas para el desarrollo de sus fines y la colaboraci\u00f3n con otras entidades para la movilidad de su personal ",
        "verb": {
            "form": "tendr\u00e1n",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Y a las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas se a\u00f1aden , entre otras , la regulaci\u00f3n de l r\u00e9gimen jur\u00eddico y retributivo de l profesorado contratado , la capacidad para  establecer retribuciones adicionales para el profesorado , la aprobaci\u00f3n de programas de financiaci\u00f3n plurianual conducentes a contratos programa y la evaluaci\u00f3n de la calidad de las Universidades de su \u00e1mbito de responsabilidad  ",
        "verb": {
            "form": "a\u00f1aden",
            "lemma": "a\u00f1adir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La sociedad espa\u00f1ola necesita   que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de cara a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior y , como principio fundamental  ,  que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes  que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales    ",
        "verb": {
            "form": "necesita",
            "lemma": "necesitar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de cara a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior y , como principio fundamental ",
        "verb": {
            "form": "encuentre",
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes  que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales  ",
        "verb": {
            "form": "formen",
            "lemma": "formar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales ",
        "verb": {
            "form": "asumir\u00e1n",
            "lemma": "asumir",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea objetivo irrenunciable de la Ley la mejora de la calidad de l sistema universitario en su conjunto y en todas y cada una de sus vertientes ",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        }
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Se profundiza , por tanto , en la cultura de la evaluaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "profundiza",
            "lemma": "profundizar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se establecen nuevos mecanismos para el fomento de la excelencia ",
        "verb": {
            "form": "establecen",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garantice el m\u00e9rito y la capacidad en la selecci\u00f3n y el acceso de l profesorado ",
        "verb": {
            "form": "garantice",
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad  ",
        "verb": {
            "form": "permitir\u00e1n",
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Mejorar la calidad en todas las \u00e1reas de la actividad universitaria  es b\u00e1sico para ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la sociedad necesita ,   desarrollar la investigaci\u00f3n  ,   conservar  y  transmitir la cultura , enriqueci\u00e9ndo la con la aportaci\u00f3n creadora de cada generaci\u00f3n y , finalmente    ",
        "verb": {
            "form": "necesita",
            "lemma": "necesitar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea un referente para la sociedad espa\u00f1ola ",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " As\u00ed , la Ley crea las condiciones apropiadas  para que los agentes de la actividad universitaria , los genuinos protagonistas de la mejora y el cambio , estudiantes , profesores y personal de administraci\u00f3n y servicios , impulsen  ",
        "verb": {
            "form": "crea",
            "lemma": "creer",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que promuevan un sistema universitario mejor coordinado , m\u00e1s competitivo y de mayor calidad ",
        "verb": {
            "form": "promuevan",
            "lemma": "promover",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otro de los objetivos esenciales de la Ley es  impulsar la movilidad , tanto de estudiantes como de profesores e investigadores , dentro de l sistema espa\u00f1ol pero tambi\u00e9n de l europeo e internacional  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La movilidad supone una mayor riqueza y la apertura a una formaci\u00f3n de mejor calidad , por  lo que todos los actores implicados en la actividad universitaria deben contribuir a   facilitar la mayor movilidad posible  y  que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos    ",
        "verb": {
            "form": "supone",
            "lemma": "suponer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que todos los actores implicados en la actividad universitaria deben contribuir a   facilitar la mayor movilidad posible  y  que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos   ",
        "verb": {
            "form": "deben",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos ",
        "verb": {
            "form": "beneficie",
            "lemma": "beneficiar",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las pol\u00edticas de movilidad son determinantes  para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho   ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho  ",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tienen reconocida como un derecho ",
        "verb": {
            "form": "tienen",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1 a su alcance a trav\u00e9s de l distrito universitario abierto ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como son fundamentales tambi\u00e9n para el profesorado de las Universidades ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ya que introducen elementos de competencia con positivos efectos en la mejora de la calidad global de l sistema universitario ",
        "verb": {
            "form": "introducen",
            "lemma": "introducir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Despu\u00e9s de  definir en el T\u00edtulo preliminar las funciones de la Universidad y las dimensiones de la autonom\u00eda universitaria  , se establecen las condiciones y requisitos para la creaci\u00f3n , reconocimiento , funcionamiento y r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Universidades , con algunas precisiones  seg\u00fan sean \u00e9stas de naturaleza p\u00fablica o privada  ",
        "verb": {
            "form": "establecen",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " seg\u00fan sean \u00e9stas de naturaleza p\u00fablica o privada ",
        "verb": {
            "form": "sean",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que se refiere a las Universidades privadas ",
        "verb": {
            "form": "refiere",
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que conducen los estudios  que imparten  ",
        "verb": {
            "form": "conducen",
            "lemma": "conducir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que imparten ",
        "verb": {
            "form": "imparten",
            "lemma": "impartir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley pretende , de esta manera ,  introducir para las Universidades privadas exigencias ya requeridas a las Universidades p\u00fablicas , teniendo en cuenta  que ambas persiguen unos mismos objetivos   ",
        "verb": {
            "form": "pretende",
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ambas persiguen unos mismos objetivos ",
        "verb": {
            "form": "persiguen",
            "lemma": "perseguir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se implican en la mejora de la calidad de l sistema en su conjunto ",
        "verb": {
            "form": "implican",
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley establece una n\u00edtida distinci\u00f3n entre las funciones de gobierno , representaci\u00f3n , control y asesoramiento , correspondiendo cada una de \u00e9stas a un \u00f3rgano distinto en la estructura de la Universidad ",
        "verb": {
            "form": "establece",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Igualmente , se refuerzan los procesos ejecutivos de toma de decisiones por parte de l Rector  y  de l Consejo de Gobierno , y se establecen esquemas de coparticipaci\u00f3n y corresponsabilidad entre sociedad y Universidad ",
        "verb": {
            "form": "refuerzan",
            "lemma": "reforzar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para ello , respetando la autonom\u00eda de las Universidades , se completan las competencias de l Consejo Social  para que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad y el rendimiento de sus servicios  ",
        "verb": {
            "form": "completan",
            "lemma": "completar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad y el rendimiento de sus servicios ",
        "verb": {
            "form": "pueda",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se crea , como m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno universitario , el Consejo de Gobierno  que , presidido por el Rector , establecer\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas y program\u00e1ticas en los \u00e1mbitos de organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas , investigaci\u00f3n , recursos huma nos y econ\u00f3micos  ",
        "verb": {
            "form": "crea",
            "lemma": "creer",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , presidido por el Rector , establecer\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas y program\u00e1ticas en los \u00e1mbitos de organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas , investigaci\u00f3n , recursos huma nos y econ\u00f3micos ",
        "verb": {
            "form": "establecer\u00e1",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este dise\u00f1o , el Rector ,  que ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n , gobierno y gesti\u00f3n de la Universidad  , ser\u00e1 elegido directamente por la comunidad universitaria mediante sufragio universal , libre y secreto ",
        "verb": {
            "form": "ser\u00e1",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n , gobierno y gesti\u00f3n de la Universidad ",
        "verb": {
            "form": "ejercer\u00e1",
            "lemma": "ejercer",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otras novedades de l marco normativo son la creaci\u00f3n de l Consejo de Direcci\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asistir\u00e1 a l Rector en su actividad a l frente de la Universidad ",
        "verb": {
            "form": "asistir\u00e1",
            "lemma": "asistir",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Consejo Social se configura como el \u00f3rgano de relaci\u00f3n de la Universidad con la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "configura",
            "lemma": "configurar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A este \u00f3rgano le corresponde la supervisi\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de la Universidad y el rendimiento de los servicios , as\u00ed como la aprobaci\u00f3n de los presupuestos ",
        "verb": {
            "form": "corresponde",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su regulaci\u00f3n corresponde a la Ley de las Comunidades Aut\u00f3nomas ",
        "verb": {
            "form": "corresponde",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Estar\u00e1 constituido por personalidades de la vida cultural , profesional , econ\u00f3mica y social  que no podr\u00e1n ser de la propia comunidad acad\u00e9mica , a excepci\u00f3n de l Rector , Secretario general y Gerente  ",
        "verb": {
            "form": "Estar\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1n ser de la propia comunidad acad\u00e9mica , a excepci\u00f3n de l Rector , Secretario general y Gerente ",
        "verb": {
            "form": "podr\u00e1n",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria ser\u00e1 el m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo ",
        "verb": {
            "form": "ser\u00e1",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " de coordinaci\u00f3n de l sistema universitario , y se configura como foro de encuentro y debate entre las tres Administraciones  que convergen en el sistema universitario  ",
        "verb": {
            "form": "configura",
            "lemma": "configurar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que convergen en el sistema universitario ",
        "verb": {
            "form": "convergen",
            "lemma": "converger",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La existencia de un n\u00famero creciente de Universidades privadas recomienda su participaci\u00f3n en este foro , si bien con ciertas restricciones  cuando se traten cuestiones  que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas   ",
        "verb": {
            "form": "recomienda",
            "lemma": "recomendar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando se traten cuestiones  que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas  ",
        "verb": {
            "form": "traten",
            "lemma": "tratar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas ",
        "verb": {
            "form": "afecten",
            "lemma": "afectar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " V. Una de las principales innovaciones de la Ley viene dada por la introducci\u00f3n en el sistema universitario de mecanismos externos de evaluaci\u00f3n de su calidad , conforme a criterios objetivos y procedimientos transparentes ",
        "verb": {
            "form": "viene",
            "lemma": "venir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para ello se crea la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n  que , de manera independiente , desarrollar\u00e1 la actividad evaluadora propia de sistemas universitarios avanzados y tan necesaria para   medir el rendimiento de l servicio p\u00fablico de la ense\u00f1anza superior  y  reforzar su calidad , transparencia , cooperaci\u00f3n y competitividad    ",
        "verb": {
            "form": "crea",
            "lemma": "creer",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de manera independiente , desarrollar\u00e1 la actividad evaluadora propia de sistemas universitarios avanzados y tan necesaria para   medir el rendimiento de l servicio p\u00fablico de la ense\u00f1anza superior  y  reforzar su calidad , transparencia , cooperaci\u00f3n y competitividad   ",
        "verb": {
            "form": "desarrollar\u00e1",
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Agencia evaluar\u00e1 tanto las ense\u00f1anzas como la actividad investigadora , docente y de gesti\u00f3n , as\u00ed como los servicios y programas de las Universidades  ; su trabajo proporcionar\u00e1 una informaci\u00f3n adecuada para la toma de decisiones , tanto a los estudiantes a la hora de  elegir titulaciones o centros como a los profesores y a las Administraciones p\u00fablicas a l  elaborar las pol\u00edticas educativas  que les corresponden    ",
        "verb": {
            "form": "evaluar\u00e1",
            "lemma": "evaluar",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les corresponden ",
        "verb": {
            "form": "corresponden",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n promover\u00e1 ",
        "verb": {
            "form": "promover\u00e1",
            "lemma": "promover",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " garantizar\u00e1 la calidad de las Universidades , objetivo esencial de la pol\u00edtica universitaria ",
        "verb": {
            "form": "garantizar\u00e1",
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las ense\u00f1anzas y t\u00edtulos se regulan mediante el establecimiento de garant\u00edas en cuanto a la calidad de los t\u00edtulos oficiales y los planes de estudio , con distintos niveles de control de su adecuaci\u00f3n a la legalidad vigente y a par\u00e1metros m\u00ednimos de calidad ",
        "verb": {
            "form": "regulan",
            "lemma": "regular",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A partir de la entrada en vigor de la Ley , los planes de estudio ser\u00e1n evaluados tras un per\u00edodo inicial de implantaci\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "ser\u00e1n",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El auge de la sociedad de la informaci\u00f3n , el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y los procesos derivados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo tecnol\u00f3gico est\u00e1n transformando los modos de  organizar el aprendizaje y de   generar  y  transmitir el conocimiento    ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VAIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este contexto , la Universidad debe liderar este proceso de cambio y , en consecuencia ,  reforzar su actividad investigadora para  configurar un modelo  que tenga como eje el conocimiento    ",
        "verb": {
            "form": "debe",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tenga como eje el conocimiento ",
        "verb": {
            "form": "tenga",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley otorga , mediante un t\u00edtulo propio , carta de naturaleza a la actividad investigadora en la Universidad ",
        "verb": {
            "form": "otorga",
            "lemma": "otorgar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo anteriormente expuesto est\u00e1 en consonancia con el manifiesto compromiso de los poderes p\u00fablicos de   promover  y  estimular , en beneficio de l inter\u00e9s general , la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada en las Universidades como funci\u00f3n esencial de las mismas   ,  para que las innovaciones cient\u00edficas y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez y eficacia posibles a l conjunto de la sociedad  ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que las innovaciones cient\u00edficas y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez y eficacia posibles a l conjunto de la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "transfieran",
            "lemma": "transferir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se establecen en la Ley los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n , la importancia de la formaci\u00f3n de investigadores ",
        "verb": {
            "form": "establecen",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " su movilidad , y se contemplan distintos tipos de estructuras , incluida la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica , para   difundir  y  explotar sus resultados en la sociedad   ",
        "verb": {
            "form": "contemplan",
            "lemma": "contemplar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley realza la importancia presente , y sobre todo futura ,  que la investigaci\u00f3n tiene como factor diferenciador y de calidad en el desarrollo competitivo de la Universidad   ; y reconoce , a l mismo tiempo , el positivo impacto de la actividad cient\u00edfica en la sociedad , en la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos y en la creaci\u00f3n de riqueza ",
        "verb": {
            "form": "realza",
            "lemma": "realzar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la investigaci\u00f3n tiene como factor diferenciador y de calidad en el desarrollo competitivo de la Universidad ",
        "verb": {
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establece sus derechos b\u00e1sicos , sin perjuicio de  lo que posteriormente fijen los estatutos de cada Universidad  ",
        "verb": {
            "form": "establece",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que posteriormente fijen los estatutos de cada Universidad ",
        "verb": {
            "form": "fijen",
            "lemma": "fijar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En otro orden de cosas , para  propiciar la movilidad y la igualdad en las condiciones de acceso a los estudios universitarios , reguladas en esta norma  , se prev\u00e9 una pol\u00edtica activa y diversificada de becas y ayudas a l estudio , en consonancia con la implantaci\u00f3n de l distrito universitario abierto ",
        "verb": {
            "form": "prev\u00e9",
            "lemma": "prever",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Sobre el profesorado , piedra angular de la Universidad , la Ley adopta medidas consideradas un\u00e1nimemente prioritarias para la comunidad universitaria , garantizando los principios de igualdad , m\u00e9rito y capacidad en la selecci\u00f3n de l profesorado funcionario y contratado ",
        "verb": {
            "form": "adopta",
            "lemma": "adoptar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se articulan distintos mecanismos  que garanticen una ense\u00f1anza de calidad en el marco de la ense\u00f1anza superior  ",
        "verb": {
            "form": "articulan",
            "lemma": "articular",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garanticen una ense\u00f1anza de calidad en el marco de la ense\u00f1anza superior ",
        "verb": {
            "form": "garanticen",
            "lemma": "garantizar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " As\u00ed , la Ley establece un sistema de selecci\u00f3n m\u00e1s abierto , competitivo y transparente ,  que mejorar\u00e1 la calidad a trav\u00e9s de un proceso de habilitaci\u00f3n  que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos    ,  garantiza la objetividad en las pruebas de selecci\u00f3n de l profesorado ",
        "verb": {
            "form": "establece",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mejorar\u00e1 la calidad a trav\u00e9s de un proceso de habilitaci\u00f3n  que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos  ",
        "verb": {
            "form": "mejorar\u00e1",
            "lemma": "mejorar",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos ",
        "verb": {
            "form": "otorga",
            "lemma": "otorgar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan sido habilitados ",
        "verb": {
            "form": "hayan",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VASP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se dise\u00f1a , tambi\u00e9n , el desarrollo de una carrera acad\u00e9mica equilibrada y coherente , mediante la creaci\u00f3n de nuevas figuras contractuales y la introducci\u00f3n de incentivos , seg\u00fan par\u00e1metros de calidad , por parte de la Administraci\u00f3n General de l Estado , las Comunidades Aut\u00f3nomas y las propias Universidades ",
        "verb": {
            "form": "dise\u00f1a",
            "lemma": "dise\u00f1ar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley fomenta el principio b\u00e1sico de la movilidad , as\u00ed como las medidas  que contiene tanto para el profesorado funcionario como para el profesorado contratado  ",
        "verb": {
            "form": "fomenta",
            "lemma": "fomentar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que contiene tanto para el profesorado funcionario como para el profesorado contratado ",
        "verb": {
            "form": "contiene",
            "lemma": "contener",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que las Universidades puedan desarrollar su pol\u00edtica de profesorado ",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " en este sentido , se posibilita la contrataci\u00f3n de hasta un m\u00e1ximo de l 49 % de l total el porcentaje de profesores contratados ,  cuya regulaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas , correspondi\u00e9ndo se as\u00ed los instrumentos financieros de  los que son responsables con los normativos  que ahora asumen    ",
        "verb": {
            "form": "posibilita",
            "lemma": "posibilitar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya regulaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas , correspondi\u00e9ndo se as\u00ed los instrumentos financieros de  los que son responsables con los normativos  que ahora asumen   ",
        "verb": {
            "form": "ser\u00e1n",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los que son responsables con los normativos  que ahora asumen  ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ahora asumen ",
        "verb": {
            "form": "asumen",
            "lemma": "asumir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Y , por \u00faltimo , se crean nuevas figuras , como la de l profesor ayudante doctor y la de l profesor contratado doctor ",
        "verb": {
            "form": "crean",
            "lemma": "crear",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se introducen criterios de calidad para la contrataci\u00f3n estable de este profesorado por parte de las Universidades , dotando a l procedimiento de selecci\u00f3n de un alto nivel de transparencia y rigor mediante el requisito de la evaluaci\u00f3n externa de la actividad previa de los candidatos ",
        "verb": {
            "form": "introducen",
            "lemma": "introducir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " X. La Ley reconoce expresamente la autonom\u00eda econ\u00f3mica y financiera de las Universidades , aspecto fundamental de la autonom\u00eda universitaria ",
        "verb": {
            "form": "reconoce",
            "lemma": "reconocer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cada Universidad , en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas diferenciadas , establecer\u00e1 su r\u00e9gimen econ\u00f3mico atendiendo a los principios  que se establecen en la Ley  ",
        "verb": {
            "form": "establecer\u00e1",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se establecen en la Ley ",
        "verb": {
            "form": "establecen",
            "lemma": "establecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se introducen mecanismos de flexibilidad facilitando  que , de acuerdo con la normativa auton\u00f3mica correspondiente , puedan crear se fundaciones o entidades jur\u00eddicas  que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad    ",
        "verb": {
            "form": "introducen",
            "lemma": "introducir",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de acuerdo con la normativa auton\u00f3mica correspondiente , puedan crear se fundaciones o entidades jur\u00eddicas  que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad   ",
        "verb": {
            "form": "puedan",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad  ",
        "verb": {
            "form": "permitan",
            "lemma": "permitir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Asimismo , el Estado ejercer\u00e1 su responsabilidad de vertebraci\u00f3n de l sistema universitario mediante la financiaci\u00f3n de programas orientados a  dar cumplimiento a los objetivos previstos en la Ley , como los de   mejorar la calidad de l sistema universitario  ,   fomentar la movilidad  y  promover la integraci\u00f3n de las Universidades en el espacio europeo de ense\u00f1anza superior     ",
        "verb": {
            "form": "ejercer\u00e1",
            "lemma": "ejercer",
            "tag": "VMIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se ha hecho referencia ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan de  realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales  que emanen de este espacio   ",
        "verb": {
            "form": "hayan",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que emanen de este espacio ",
        "verb": {
            "form": "emanen",
            "lemma": "emanar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Asimismo , se recogen previsiones sobre el acceso de los nacionales de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea a l desarrollo de la funci\u00f3n docente e investigadora en las Universidades espa\u00f1olas , como personal funcionario o como contratado ,  de modo que se facilita la movilidad de l profesorado  ",
        "verb": {
            "form": "recogen",
            "lemma": "recoger",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " de modo que se facilita la movilidad de l profesorado ",
        "verb": {
            "form": "facilita",
            "lemma": "facilitar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En definitiva , esta Ley es el resultado de un trabajo constructivo en un proyecto com\u00fan  que expresa el compromiso de la sociedad con el sistema universitario espa\u00f1ol  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que expresa el compromiso de la sociedad con el sistema universitario espa\u00f1ol ",
        "verb": {
            "form": "expresa",
            "lemma": "expresar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Pretende  ser el marco innovador , abierto y flexible   que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas  y  que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior     ",
        "verb": {
            "form": "Pretende",
            "lemma": "pretender",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas ",
        "verb": {
            "form": "proporcione",
            "lemma": "proporcionar",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior  ",
        "verb": {
            "form": "responda",
            "lemma": "responder",
            "tag": "VMSP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior ",
        "verb": {
            "form": "sirve",
            "lemma": "servir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Universidad realiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior mediante la investigaci\u00f3n , la docencia y el estudio ",
        "verb": {
            "form": "realiza",
            "lemma": "realizar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Son funciones de la Universidad a l servicio de la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "Son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que exijan la aplicaci\u00f3n de conocimientos y m\u00e9todos cient\u00edficos y para la creaci\u00f3n art\u00edstica ",
        "verb": {
            "form": "exijan",
            "lemma": "exigir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Universidades est\u00e1n dotadas de personalidad jur\u00eddica ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " desarrollan sus funciones en r\u00e9gimen de autonom\u00eda y de coordinaci\u00f3n entre todas ellas ",
        "verb": {
            "form": "desarrollan",
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Universidades privadas tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica propia , adoptando alguna de las formas admitidas en Derecho ",
        "verb": {
            "form": "tendr\u00e1n",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIF3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su objeto social exclusivo ser\u00e1 la educaci\u00f3n superior mediante la realizaci\u00f3n de las funciones a  las que se refiere el apartado 2 de l art\u00edculo 1  ",
        "verb": {
            "form": "ser\u00e1",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIF3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que se refiere el apartado 2 de l art\u00edculo 1 ",
        "verb": {
            "form": "refiere",
            "lemma": "referir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los t\u00e9rminos de la presente Ley , la autonom\u00eda de las Universidades comprende ",
        "verb": {
            "form": "comprende",
            "lemma": "comprender",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que act\u00faen como soporte de la investigaci\u00f3n y de la docencia ",
        "verb": {
            "form": "act\u00faen",
            "lemma": "actuar",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que han de  desarrollar sus actividades  ",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La actividad de la Universidad , as\u00ed como su autonom\u00eda , se fundamentan en el principio de libertad acad\u00e9mica ,  que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra , de investigaci\u00f3n y de estudio  ",
        "verb": {
            "form": "fundamentan",
            "lemma": "fundamentar",
            "tag": "VMIP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra , de investigaci\u00f3n y de estudio ",
        "verb": {
            "form": "manifiesta",
            "lemma": "manifestar",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La autonom\u00eda universitaria exige ",
        "verb": {
            "form": "exige",
            "lemma": "exigir",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que docentes , investigadores y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades , en orden a la satisfacci\u00f3n de las necesidades educativas , cient\u00edficas y profesionales de la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "cumplan",
            "lemma": "cumplir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hace posible  que docentes , investigadores y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades , en orden a la satisfacci\u00f3n de las necesidades educativas , cient\u00edficas y profesionales de la sociedad  , as\u00ed como  que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios y recursos a la sociedad  ",
        "verb": {
            "form": "hace",
            "lemma": "hacer",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios y recursos a la sociedad ",
        "verb": {
            "form": "rindan",
            "lemma": "rendir",
            "tag": "VMSP3P0"
        }
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Sin perjuicio de las funciones atribuidas a l Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria , corresponde a cada Comunidad Aut\u00f3noma las tareas de coordinaci\u00f3n de las Universidades de su competencia ",
        "verb": {
            "form": "corresponde",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3S0"
        }
    }
]