[
    {
        "clause": " La depresi\u00f3n constituye un constructo  que en d\u00e9cadas pasadas se estudiaba entre la poblaci\u00f3n adulta  ",
        "verb": {
            "form": "constituye",
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en d\u00e9cadas pasadas se estudiaba entre la poblaci\u00f3n adulta ",
        "verb": {
            "form": "estudiaba",
            "lemma": "estudiar",
            "tag": "VMII3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " a \u00faltimas fechas se ha reconocido como un problema de salud cada vez m\u00e1s creciente entre la poblaci\u00f3n adolescente ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Se le ha achacado su presencia a los cambios f\u00edsicos , afectivo-emocionales , sociales e intelectuales  que la etapa de la adolescencia representa en   el ser humano  y   que puede ser una queja pasajera  o  constituir se como una entidad  que de  agravar  se puede traer consecuencias asociadas con el consumo de drogas , la violencia , las dificultades escolares , la propensi\u00f3n a los accidentes o hasta el suicidio      ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la etapa de la adolescencia representa en   el ser humano  y   que puede ser una queja pasajera  o  constituir se como una entidad  que de  agravar  se puede traer consecuencias asociadas con el consumo de drogas , la violencia , las dificultades escolares , la propensi\u00f3n a los accidentes o hasta el suicidio     ",
        "verb": {
            "form": "representa",
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que puede ser una queja pasajera ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que de  agravar  se puede traer consecuencias asociadas con el consumo de drogas , la violencia , las dificultades escolares , la propensi\u00f3n a los accidentes o hasta el suicidio ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Su detecci\u00f3n oportuna constituye una de las primeras tareas de la psicolog\u00eda para el establecimiento de estrategias de intervenci\u00f3n entre los j\u00f3venes , por  lo que en esta investigaci\u00f3n el objetivo fue  describir los niveles de aparici\u00f3n de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior ( preparatoria ) a trav\u00e9s de l Cuestionario Cl\u00ednico para el Diagn\u00f3stico de l S\u00edndrome Depresivo ( CCDSD ) , encontr\u00e1ndo se  que s\u00ed existen casos de depresi\u00f3n incipiente , media y severa , en esta muestra de 2469 j\u00f3venes    ",
        "verb": {
            "form": "constituye",
            "lemma": "constituir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que en esta investigaci\u00f3n el objetivo fue  describir los niveles de aparici\u00f3n de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior ( preparatoria ) a trav\u00e9s de l Cuestionario Cl\u00ednico para el Diagn\u00f3stico de l S\u00edndrome Depresivo ( CCDSD ) , encontr\u00e1ndo se  que s\u00ed existen casos de depresi\u00f3n incipiente , media y severa , en esta muestra de 2469 j\u00f3venes   ",
        "verb": {
            "form": "fue",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que s\u00ed existen casos de depresi\u00f3n incipiente , media y severa , en esta muestra de 2469 j\u00f3venes ",
        "verb": {
            "form": "existen",
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Sentir se abatido y triste son emociones comunes en la mayor\u00eda de los seres huma nos ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que caracterizan a la depresi\u00f3n cl\u00ednica , a pesar de  que hay una relaci\u00f3n entre la tristeza humana normal y los trastornos depresivos  ",
        "verb": {
            "form": "caracterizan",
            "lemma": "caracterizar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hay una relaci\u00f3n entre la tristeza humana normal y los trastornos depresivos ",
        "verb": {
            "form": "hay",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " no todos los pacientes deprimidos est\u00e1n tristes ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " todas las personas tristes est\u00e1n deprimidas ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Por lo tanto , no deben confundir se las variaciones de l humor debidas a problem\u00e1ticas sociales y emocionales de la vida cotidiana con  lo que es propiamente el trastorno depresivo  ",
        "verb": {
            "form": "deben",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que es propiamente el trastorno depresivo ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Entre los conceptos de depresi\u00f3n , destaca el de Calder\u00f3n ,  quien indica  que \u00e9sta es un conjunto de manifestaciones ideativas , de conducta y afectivas , caracterizadas por la disminuci\u00f3n de la autoestima , la aparici\u00f3n de variados s\u00edntomas f\u00edsicos y en general , de un sufrimiento mental   ",
        "verb": {
            "form": "destaca",
            "lemma": "destacar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " quien indica  que \u00e9sta es un conjunto de manifestaciones ideativas , de conducta y afectivas , caracterizadas por la disminuci\u00f3n de la autoestima , la aparici\u00f3n de variados s\u00edntomas f\u00edsicos y en general , de un sufrimiento mental  ",
        "verb": {
            "form": "indica",
            "lemma": "indicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9sta es un conjunto de manifestaciones ideativas , de conducta y afectivas , caracterizadas por la disminuci\u00f3n de la autoestima , la aparici\u00f3n de variados s\u00edntomas f\u00edsicos y en general , de un sufrimiento mental ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En este cuadro , destacan los trastornos de tipo afectivo , intelectual , conductual y som\u00e1tico ",
        "verb": {
            "form": "destacan",
            "lemma": "destacar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La depresi\u00f3n se ha convertido en uno de los trastornos m\u00e1s frecuentes ente la poblaci\u00f3n de diferentes pa\u00edses , de ah\u00ed  que sea reconocida como un problema de salud p\u00fablica  ",
        "verb": {
            "form": "ha",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea reconocida como un problema de salud p\u00fablica ",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud , la depresi\u00f3n ocupa el cuarto lugar entre las enfermedades m\u00e1s incapacitantes ",
        "verb": {
            "form": "ocupa",
            "lemma": "ocupar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximadamente de 100 a 200 millones de personas la padecen ",
        "verb": {
            "form": "padecen",
            "lemma": "padecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La depresi\u00f3n es un estado  que cualquier persona en alg\u00fan momento de su vida puede padecer  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que cualquier persona en alg\u00fan momento de su vida puede padecer ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se puede manifestar en personas sanas o enfermas , ni\u00f1os , adolescentes , adultos y ancianos , como en cualquier nivel de la escala social , intelectual o entre g\u00e9neros ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se puede padecer , entre  los que se incluye la adolescencia , periodo en  el que normalmente deben elaborar se duelos por varias p\u00e9rdidas   ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " los que se incluye la adolescencia , periodo en  el que normalmente deben elaborar se duelos por varias p\u00e9rdidas  ",
        "verb": {
            "form": "incluye",
            "lemma": "incluir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que normalmente deben elaborar se duelos por varias p\u00e9rdidas ",
        "verb": {
            "form": "deben",
            "lemma": "deber",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que esto implica ",
        "verb": {
            "form": "implica",
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La adolescencia es una etapa acompa\u00f1ada de una serie de emociones e incertidumbres inherentes a l proceso  que implica el paso de la ni\u00f1ez a la edad adulta  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que implica el paso de la ni\u00f1ez a la edad adulta ",
        "verb": {
            "form": "implica",
            "lemma": "implicar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Aunque esta etapa es generalmente superada sin mayores problemas ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " es importante  empezar por  enfatizar   que la depresi\u00f3n en el adolescente puede ser una agobiante realidad  ,  que puede alterar el funcionamiento normal de l joven en m\u00faltiples \u00e1reas , desde la som\u00e1tica , la intelectual , la social y la psicol\u00f3gica     ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la depresi\u00f3n en el adolescente puede ser una agobiante realidad ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que puede alterar el funcionamiento normal de l joven en m\u00faltiples \u00e1reas , desde la som\u00e1tica , la intelectual , la social y la psicol\u00f3gica ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De acuerdo con Cabildo , muchos adolescentes experimentan sentimientos de tensi\u00f3n , confusi\u00f3n e indecisi\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "experimentan",
            "lemma": "experimentar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si aunado a esto se presentan obst\u00e1culos de tipo familiar y social ",
        "verb": {
            "form": "presentan",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pueden dar lugar a l bajo rendimiento o la deserci\u00f3n escolar , la delincuencia , adicciones e inclusive el suicidio entre la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes ",
        "verb": {
            "form": "pueden",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no todos los adolescentes desarrollan alteraciones ",
        "verb": {
            "form": "desarrollan",
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que s\u00ed las desarrollan ",
        "verb": {
            "form": "desarrollan",
            "lemma": "desarrollar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Moreno , De l Barrio y Mestre , indican  que no todos los adolescentes desarrollan alteraciones   ; sin embargo , los casos en  los que s\u00ed las desarrollan  suelen estar asociados a situaciones externas como el divorcio , muerte de personas pr\u00f3ximas , problemas con compa\u00f1eros , cambios dr\u00e1sticos en la norma de vida y a procesos internos de l joven  como son los duelos realizados por la p\u00e9rdida de l cuerpo infantil , por el rol y la identidad infantil  que se pierden y finalmente , el duelo por los padres de la infancia   ",
        "verb": {
            "form": "indican",
            "lemma": "indicar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " como son los duelos realizados por la p\u00e9rdida de l cuerpo infantil , por el rol y la identidad infantil  que se pierden y finalmente , el duelo por los padres de la infancia  ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se pierden y finalmente , el duelo por los padres de la infancia ",
        "verb": {
            "form": "pierden",
            "lemma": "perder",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se plantea la elaboraci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n ,  cuyo objetivo general es  describir los niveles de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior ( preparatoria )   ",
        "verb": {
            "form": "plantea",
            "lemma": "plantear",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo objetivo general es  describir los niveles de depresi\u00f3n en adolescentes de l nivel escolar medio superior ( preparatoria )  ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Este trabajo de investigaci\u00f3n representa una primera aproximaci\u00f3n para la detecci\u00f3n de l impacto  que tiene este s\u00edndrome entre los adolescentes de la Universidad Aut\u00f3noma de l Estado de M\u00e9xico  ",
        "verb": {
            "form": "representa",
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tiene este s\u00edndrome entre los adolescentes de la Universidad Aut\u00f3noma de l Estado de M\u00e9xico ",
        "verb": {
            "form": "tiene",
            "lemma": "tener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El beneficio inmediato de este estudio se expresa a trav\u00e9s de la contribuci\u00f3n de datos cient\u00edficos acerca de la depresi\u00f3n y la generaci\u00f3n de expectativas para posteriores estudios con la poblaci\u00f3n adolescente de la Universidad y de otros sectores nacionales y de pa\u00edses diferentes a M\u00e9xico ",
        "verb": {
            "form": "expresa",
            "lemma": "expresar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La poblaci\u00f3n se conform\u00f3 por los alumnos de primer ingreso de la generaci\u00f3n 2003 de los cinco planteles de la Escuela Preparatoria de la Universidad Aut\u00f3noma de l Estado de M\u00e9xico ( cinco planteles localizados en regiones urbanas de la Ciudad de Toluca , Estado de M\u00e9xico ) ,  que en conjunto sumaron 2469 alumnos en el momento de ingreso , 1271 mujeres y 1198 varones  ",
        "verb": {
            "form": "conform\u00f3",
            "lemma": "conformar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en conjunto sumaron 2469 alumnos en el momento de ingreso , 1271 mujeres y 1198 varones ",
        "verb": {
            "form": "sumaron",
            "lemma": "sumar",
            "tag": "VMIS3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se utiliz\u00f3 el Cuestionario Cl\u00ednico para el Diagn\u00f3stico de l S\u00edndrome Depresivo ( CCDSD ) , elaborado por Calder\u00f3n-Narv\u00e1ez ,   que incluye una serie de s\u00edntomas asociados con la depresi\u00f3n  y  que se han adaptado a la realidad sociocultural mexicana   ",
        "verb": {
            "form": "utiliz\u00f3",
            "lemma": "utilizar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que incluye una serie de s\u00edntomas asociados con la depresi\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "incluye",
            "lemma": "incluir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se han adaptado a la realidad sociocultural mexicana ",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Este cuestionario consta de 20 preguntas ,  donde la persona elige de cada s\u00edntoma el grado de intensidad en  que aparece , bas\u00e1ndo se en una escala de 1 a l 4 , correspondiendo a l 1 la respuesta no y los otros restantes el s\u00ed , pero con diferentes intensidades ( poco , regular y mucho )   ",
        "verb": {
            "form": "consta",
            "lemma": "constar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde la persona elige de cada s\u00edntoma el grado de intensidad en  que aparece , bas\u00e1ndo se en una escala de 1 a l 4 , correspondiendo a l 1 la respuesta no y los otros restantes el s\u00ed , pero con diferentes intensidades ( poco , regular y mucho )  ",
        "verb": {
            "form": "elige",
            "lemma": "elegir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que aparece , bas\u00e1ndo se en una escala de 1 a l 4 , correspondiendo a l 1 la respuesta no y los otros restantes el s\u00ed , pero con diferentes intensidades ( poco , regular y mucho ) ",
        "verb": {
            "form": "aparece",
            "lemma": "aparecer",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La calificaci\u00f3n se obtiene sumando los puntos e indicando un puntaje m\u00ednimo de 20 y m\u00e1ximo de 80 , con diferentes clasificaciones seg\u00fan la intensidad de la depresi\u00f3n ,  que va desde personas normales a estado depresivo severo  ",
        "verb": {
            "form": "obtiene",
            "lemma": "obtener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que va desde personas normales a estado depresivo severo ",
        "verb": {
            "form": "va",
            "lemma": "ir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Se obtuvo el permiso con las autoridades escolares de cada plantel ",
        "verb": {
            "form": "obtuvo",
            "lemma": "obtener",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se aplic\u00f3 la prueba de forma grupal , explicando el objetivo de la investigaci\u00f3n , resolviendo dudas en la contestaci\u00f3n de l instrumento y recogiendo los cuestionarios una vez contestados , para luego  procesar los estad\u00edsticamente  ",
        "verb": {
            "form": "aplic\u00f3",
            "lemma": "aplicar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Seg\u00fan el autor de l instrumento , el CCDSD presenta 5 clasificaciones diagn\u00f3sticas para la depresi\u00f3n , determinadas por el puntaje  que obtiene la persona evaluada   :de 20 a 35 puntos , personas normales ; de 36 a 39 puntos , corresponde un estado de ansiedad  que puede ser ocasionado por la simple aplicaci\u00f3n de l instrumento  ",
        "verb": {
            "form": "presenta",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que obtiene la persona evaluada   :de 20 a 35 puntos , personas normales ; de 36 a 39 puntos , corresponde un estado de ansiedad  que puede ser ocasionado por la simple aplicaci\u00f3n de l instrumento ",
        "verb": {
            "form": "obtiene",
            "lemma": "obtener",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " de 66 a 80 puntos , corresponde a un estado depresivo severo ",
        "verb": {
            "form": "corresponde",
            "lemma": "corresponder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Atendiendo a estas ubicaciones indicadas de calificaci\u00f3n de l instrumento , se obtuvieron los puntajes grupales  que ubican a los adolescentes en alguna de las 5 gradaciones de ubicaci\u00f3n de l CCDSD , mismas  que se muestran en la tabla 1   ",
        "verb": {
            "form": "obtuvieron",
            "lemma": "obtener",
            "tag": "VMIS3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ubican a los adolescentes en alguna de las 5 gradaciones de ubicaci\u00f3n de l CCDSD , mismas  que se muestran en la tabla 1  ",
        "verb": {
            "form": "ubican",
            "lemma": "ubicar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se muestran en la tabla 1 ",
        "verb": {
            "form": "muestran",
            "lemma": "mostrar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Como se puede observar  , el 70 % de la poblaci\u00f3n se encuentra en el rango normal ",
        "verb": {
            "form": "encuentra",
            "lemma": "encontrar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Como se puede observar ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " el 30 % restante se ubic\u00f3 en los otros cuatro rangos de diagn\u00f3stico de CCDSD ",
        "verb": {
            "form": "ubic\u00f3",
            "lemma": "ubicar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los resultados obtenidos indican  que un 30 % de la poblaci\u00f3n estudiada presenta alg\u00fan grado de depresi\u00f3n   ; este dato corrobora los resultados obtenidos en los estudios   que se han hecho con otras poblaciones generales  ,  que padecen depresi\u00f3n en un 14 % en promedio  , aunque  como se puede observar  , en esta investigaci\u00f3n con adolescentes ,  la prevalencia es mucho mayor , fen\u00f3meno  que coincide con lo mencionado por Balc\u00e1zar y Mercado , acerca de  que en la poblaci\u00f3n adolescente mexicana se muestra una prevalencia de depresi\u00f3n aproximadamente de l 20 %   ",
        "verb": {
            "form": "indican",
            "lemma": "indicar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " este dato corrobora los resultados obtenidos en los estudios ",
        "verb": {
            "form": "corrobora",
            "lemma": "corroborar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se han hecho con otras poblaciones generales  ,  que padecen depresi\u00f3n en un 14 % en promedio ",
        "verb": {
            "form": "han",
            "lemma": "haber",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que un 30 % de la poblaci\u00f3n estudiada presenta alg\u00fan grado de depresi\u00f3n   ; este dato corrobora los resultados obtenidos en los estudios   que se han hecho con otras poblaciones generales  ,  que padecen depresi\u00f3n en un 14 % en promedio  , aunque  como se puede observar  , en esta investigaci\u00f3n con adolescentes ,  la prevalencia es mucho mayor , fen\u00f3meno  que coincide con lo mencionado por Balc\u00e1zar y Mercado , acerca de  que en la poblaci\u00f3n adolescente mexicana se muestra una prevalencia de depresi\u00f3n aproximadamente de l 20 % ",
        "verb": {
            "form": "presenta",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " como se puede observar ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Por otro lado , confirma lo ya mencionado por los te\u00f3ricos ",
        "verb": {
            "form": "confirma",
            "lemma": "confirmar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que en la adolescencia se presente el s\u00edndrome depresivo ",
        "verb": {
            "form": "presente",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " es normal  que en la adolescencia se presente el s\u00edndrome depresivo  ,  ya que la mayor\u00eda de los s\u00edntomas depresivos aparecen en mayor o menor intensidad como una respuesta a los duelos por  los que atraviesa el adolescente   ",
        "verb": {
            "form": "es",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ya que la mayor\u00eda de los s\u00edntomas depresivos aparecen en mayor o menor intensidad como una respuesta a los duelos por  los que atraviesa el adolescente  ",
        "verb": {
            "form": "aparecen",
            "lemma": "aparecer",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que atraviesa el adolescente ",
        "verb": {
            "form": "atraviesa",
            "lemma": "atravesar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los cuales existe la p\u00e9rdida de una condici\u00f3n  que posteriormente conllevan a una nueva identificaci\u00f3n  ",
        "verb": {
            "form": "existe",
            "lemma": "existir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " que posteriormente conllevan a una nueva identificaci\u00f3n ",
        "verb": {
            "form": "conllevan",
            "lemma": "conllevar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Le Halle menciona   que los s\u00edndromes depresivos son interpretables en el marco de l desarrollo psicol\u00f3gico normal en la adolescencia  y  que efectivamente , el crecimiento puberal conduce simult\u00e1neamente a la ausencia de catexia en los antiguos objetos libidinales y a la b\u00fasqueda de nuevos objetos   ",
        "verb": {
            "form": "menciona",
            "lemma": "mencionar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los s\u00edndromes depresivos son interpretables en el marco de l desarrollo psicol\u00f3gico normal en la adolescencia ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que efectivamente , el crecimiento puberal conduce simult\u00e1neamente a la ausencia de catexia en los antiguos objetos libidinales y a la b\u00fasqueda de nuevos objetos ",
        "verb": {
            "form": "conduce",
            "lemma": "conducir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Sin embargo , esta evoluci\u00f3n no puede realizar se sin un trance depresivo , es decir , sin un periodo en  el que la realizaci\u00f3n de la libido objetal sea problem\u00e1tica  ",
        "verb": {
            "form": "puede",
            "lemma": "poder",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que la realizaci\u00f3n de la libido objetal sea problem\u00e1tica ",
        "verb": {
            "form": "sea",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSSP1S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Grinberg tambi\u00e9n coincide en  que en esta etapa se admite   y  comprende una aparente patolog\u00eda ",
        "verb": {
            "form": "coincide",
            "lemma": "coincidir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en esta etapa se admite ",
        "verb": {
            "form": "admite",
            "lemma": "admitir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " menciona  que microdepresiones y duelos son  los que preparan a l yo ante el peligro de depresiones m\u00e1s severas ,  las cuales ya representar\u00edan una verdadera patolog\u00eda    ",
        "verb": {
            "form": "menciona",
            "lemma": "mencionar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que microdepresiones y duelos son  los que preparan a l yo ante el peligro de depresiones m\u00e1s severas ,  las cuales ya representar\u00edan una verdadera patolog\u00eda   ",
        "verb": {
            "form": "son",
            "lemma": "ser",
            "tag": "VSIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que preparan a l yo ante el peligro de depresiones m\u00e1s severas ,  las cuales ya representar\u00edan una verdadera patolog\u00eda  ",
        "verb": {
            "form": "preparan",
            "lemma": "preparar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " las cuales ya representar\u00edan una verdadera patolog\u00eda ",
        "verb": {
            "form": "representar\u00edan",
            "lemma": "representar",
            "tag": "VMIC3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A el respecto , Calder\u00f3n tambi\u00e9n menciona ",
        "verb": {
            "form": "menciona",
            "lemma": "mencionar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la p\u00e9rdida de objeto en la adolescencia coincide con la p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n familiar ",
        "verb": {
            "form": "coincide",
            "lemma": "coincidir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " supremos e infalibles origina depresi\u00f3n ,  lo que se manifiesta como una reacci\u00f3n de rebeld\u00eda y desaf\u00edo  ",
        "verb": {
            "form": "origina",
            "lemma": "originar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que se manifiesta como una reacci\u00f3n de rebeld\u00eda y desaf\u00edo ",
        "verb": {
            "form": "manifiesta",
            "lemma": "manifestar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que a l adolescente le est\u00e1n afectando los cambios de tipo corporal , en la familia , de l rol  que desempe\u00f1aba hasta entonces y las presiones sociales  ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1n",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VAIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que desempe\u00f1aba hasta entonces y las presiones sociales ",
        "verb": {
            "form": "desempe\u00f1aba",
            "lemma": "desempe\u00f1ar",
            "tag": "VMII3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " tambi\u00e9n habla de  que cuenta con un antecedente psicol\u00f3gico m\u00e1s o menos sano ,  que est\u00e1 respaldado por sus padres ,  quienes m\u00e1s  que limitar lo  , lo preparan para dicho cambio     ,  lo gu\u00edan ",
        "verb": {
            "form": "habla",
            "lemma": "hablar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que cuenta con un antecedente psicol\u00f3gico m\u00e1s o menos sano ,  que est\u00e1 respaldado por sus padres ,  quienes m\u00e1s  que limitar lo  , lo preparan para dicho cambio   ",
        "verb": {
            "form": "cuenta",
            "lemma": "contar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que est\u00e1 respaldado por sus padres ,  quienes m\u00e1s  que limitar lo  , lo preparan para dicho cambio  ",
        "verb": {
            "form": "est\u00e1",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " quienes m\u00e1s  que limitar lo  , lo preparan para dicho cambio ",
        "verb": {
            "form": "preparan",
            "lemma": "preparar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comprenden su situaci\u00f3n , condiciones  que preparan a l adolescente para  ",
        "verb": {
            "form": "comprenden",
            "lemma": "comprender",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que preparan a l adolescente para ",
        "verb": {
            "form": "preparan",
            "lemma": "preparar",
            "tag": "VMIP3P0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A menor sintomatolog\u00eda o intensidad en ella se infiere  que a l adolescente le est\u00e1n afectando los cambios de tipo corporal , en la familia , de l rol  que desempe\u00f1aba hasta entonces y las presiones sociales    ;  tambi\u00e9n habla de  que cuenta con un antecedente psicol\u00f3gico m\u00e1s o menos sano ,  que est\u00e1 respaldado por sus padres ,  quienes m\u00e1s  que limitar lo  , lo preparan para dicho cambio     ,  lo gu\u00edan   ,  comprenden su situaci\u00f3n , condiciones  que preparan a l adolescente para    enfrentan las normas y exigencias sociales  para que finalmente alcance una identidad  ",
        "verb": {
            "form": "infiere",
            "lemma": "inferir",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " para que finalmente alcance una identidad ",
        "verb": {
            "form": "alcance",
            "lemma": "alcanzar",
            "tag": "VMSP3S0"
        },
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " A mayor sintomatolog\u00eda o intensidad de la misma se estar\u00eda hablando de lo contrario , de  que probablemente el adolescente desconoce   y  percibe como negativos los cambios en su cuerpo , de la existencia de un ambiente familiar de inseguridad , poca comunicaci\u00f3n , con prohibiciones ,  donde no se le prepar\u00f3  ",
        "verb": {
            "form": "estar\u00eda",
            "lemma": "estar",
            "tag": "VAIC1S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que probablemente el adolescente desconoce   y  percibe como negativos los cambios en su cuerpo , de la existencia de un ambiente familiar de inseguridad , poca comunicaci\u00f3n , con prohibiciones ,  donde no se le prepar\u00f3 ",
        "verb": {
            "form": "desconoce",
            "lemma": "desconocer",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " inform\u00f3 de dicho cambio o simplemente , no de la manera adecuada ",
        "verb": {
            "form": "inform\u00f3",
            "lemma": "informar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que aporta pocas alternativas de crecimiento o desarrollo para el adolescente ",
        "verb": {
            "form": "aporta",
            "lemma": "aportar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tambi\u00e9n se hablar\u00eda de un ambiente social exigente  que aporta pocas alternativas de crecimiento o desarrollo para el adolescente   ; ante esta incertidumbre , el joven se puede confundir ,  intensificar sus inseguridades y en alg\u00fan momento   deprimir se  y  buscar como alternativa para  combatir dicho sentimiento , el uso de drogas , la recurrencia a conformar grupos de pandillas o incluso el suicidio     ",
        "verb": {
            "form": "hablar\u00eda",
            "lemma": "hablar",
            "tag": "VMIC3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Como se observ\u00f3 en los resultados , despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de l instrumento ",
        "verb": {
            "form": "observ\u00f3",
            "lemma": "observar",
            "tag": "VMIS3S0"
        },
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " ya que este grupo adem\u00e1s de  presentar muchos de los s\u00edntomas de la depresi\u00f3n  , los presenta en una alta intensidad ",
        "verb": {
            "form": "presenta",
            "lemma": "presentar",
            "tag": "VMIP3S0"
        },
        "subject": "SUBJECT"
    }
]