[
    {
        "clause": "  Ni\u00f1a de educaci\u00f3n infantil con gran absentismo escolar principalmente por problemas m\u00e9dicos , seg\u00fan los padres , aunque ni la profesora ni nosotros estemos de acuerdo con esta informaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se decide  tener una entrevista con la tutora , con los padres y con la ni\u00f1a con objeto de  intentar  encontrar la etiolog\u00eda fundamental de l caso     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Parece  ser ,  que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado        y  as\u00ed puede hacer  lo que quiere    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Parece  ser ,  que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado       ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ser ,  que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que existe un apego de la ni\u00f1a hacia la madre  que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que provoca  que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que aquella prefiera  quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quedar se en casa  porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " porque la profesora seg\u00fan la ni\u00f1a , le exige demasiado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " as\u00ed puede hacer  lo que quiere  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " lo que quiere ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Por lo tanto parece  tratar se de una depresi\u00f3n    f\u00f3bica , recomendandose la incorporaci\u00f3n escolar de la ni\u00f1a lo antes posible y la puesta en pr\u00e1ctica de una psicoterapia din\u00e1mica hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Por lo tanto parece  tratar se de una depresi\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n , es necesaria una terapia familiar , en especial de la madre  que defiende constantemente la actitud de la ni\u00f1a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que defiende constantemente la actitud de la ni\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se propone la aceptaci\u00f3n por parte de la profesora de las pautas propuestas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El caso  que a continuaci\u00f3n presento  es un hecho real en  el que estoy interviniendo actualmente en el contexto de trabajo e intervenci\u00f3n de un Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que a continuaci\u00f3n presento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " el que estoy interviniendo actualmente en el contexto de trabajo e intervenci\u00f3n de un Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se trata de una ni\u00f1a matriculada en Educaci\u00f3n Infantil de 5 a\u00f1os  que a l  parecer s\u00f3lo  ha asistido a la escuela unos diez d\u00edas desde  que comenz\u00f3 el curso    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que a l  parecer s\u00f3lo  ha asistido a la escuela unos diez d\u00edas desde  que comenz\u00f3 el curso  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que comenz\u00f3 el curso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las funciones  que tienen los EOEP  est\u00e1n relacionadas , por una parte , con el sector geogr\u00e1fico correspondiente y por otra , con los centros educativos asignados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tienen los EOEP ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ante las numerosas funciones  que se tienen encomendadas  , se requieren prioridades  ; es por ello  que enfatizamos las funciones  que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Ante las numerosas funciones  que se tienen encomendadas  , se requieren prioridades ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se tienen encomendadas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " es por ello  que enfatizamos las funciones  que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que enfatizamos las funciones  que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que tienen que ver directamente con los centros , dejando las de sector en un segundo plano ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dentro de estas funciones espec\u00edficas , existen una gran variedad de intervenciones con los centros  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Unas relacionadas con la elaboraci\u00f3n , desarrollo y evaluaci\u00f3n de l curr\u00edculo ;otras referidas a la atenci\u00f3n a alumnos con necesidades educativas especiales y todo  lo que ello implica y las \u00faltimas  que guardan relaci\u00f3n con las familias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que ello implica y las \u00faltimas  que guardan relaci\u00f3n con las familias  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que guardan relaci\u00f3n con las familias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  De todas las funciones , destaco aquellas  que son relevantes para este estudio de caso   :",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " De todas las funciones , destaco aquellas  que son relevantes para este estudio de caso  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que son relevantes para este estudio de caso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Favorecer la escolarizaci\u00f3n de los alumnos desde los primeros niveles de Educaci\u00f3n Infantil  ; atender las demandas   que muestran su impedimento  y  dar una respuesta ajustada a cada situaci\u00f3n concreta , actuando con un car\u00e1cter preventivo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " atender las demandas   que muestran su impedimento  y  dar una respuesta ajustada a cada situaci\u00f3n concreta , actuando con un car\u00e1cter preventivo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que muestran su impedimento  y  dar una respuesta ajustada a cada situaci\u00f3n concreta , actuando con un car\u00e1cter preventivo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que muestran su impedimento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  C\u00f3mo surge la demanda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El centro a l  que voy a  hacer referencia   es un centro rural  que escolariza a los alumnos de Educaci\u00f3n Infantil , Educaci\u00f3n Primaria y Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que voy a  hacer referencia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que escolariza a los alumnos de Educaci\u00f3n Infantil , Educaci\u00f3n Primaria y Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La profesora de la ni\u00f1a , en una conversaci\u00f3n informal y hablando de otros alumnos , nos comenta  que Mar\u00eda lleva sin  aparecer por el colegio pr\u00e1cticamente todo el curso    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que Mar\u00eda lleva sin  aparecer por el colegio pr\u00e1cticamente todo el curso  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Seg\u00fan los padres ( informaci\u00f3n que dieron a la tutora ) siempre se debe a problemas m\u00e9dicos y enfermedades de todo tipo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    La profesora no est\u00e1 de acuerdo con esta informaci\u00f3n de los padres  y  argumenta  que no est\u00e1 dispuesta a  hacer mucho  porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio        y  son  los que la consienten todos los caprichos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La profesora no est\u00e1 de acuerdo con esta informaci\u00f3n de los padres  y  argumenta  que no est\u00e1 dispuesta a  hacer mucho  porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no est\u00e1 dispuesta a  hacer mucho  porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " hacer mucho  porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " porque los padres son  los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que no quieren  traer a la ni\u00f1a a l colegio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " son  los que la consienten todos los caprichos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que la consienten todos los caprichos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Nosotros quedamos sorprendidos puesto  que desconoc\u00edamos su absentismo   y  tratamos de  recoger la informaci\u00f3n necesaria para   recomponer el caso  y  comenzar la intervenci\u00f3n      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Nosotros quedamos sorprendidos puesto  que desconoc\u00edamos su absentismo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que desconoc\u00edamos su absentismo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " tratamos de  recoger la informaci\u00f3n necesaria para   recomponer el caso  y  comenzar la intervenci\u00f3n    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Para ello , comenzamos por recoge datos sobre las actuaciones de la profesora y de la familia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Dado el absentismo de la ni\u00f1a , ante una oportunidad  que se presenta de  hablar con la madre   le manifiesta con cierta ` imposici\u00f3n '   que la ni\u00f1a tiene que ir a l colegio  y  que adem\u00e1s tiene que aprender a  separar se de la madre     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se presenta de  hablar con la madre  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que la ni\u00f1a tiene que ir a l colegio  y  que adem\u00e1s tiene que aprender a  separar se de la madre   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la ni\u00f1a tiene que ir a l colegio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que adem\u00e1s tiene que aprender a  separar se de la madre  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Este comentario no fue bien recibido por parte de la madre  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ante la angustia manifestada por Mar\u00eda y la preocupaci\u00f3n  que ello les ocasiona  , deciden , por su propia cuenta ,  recurrir a l Servicio de Psiquiatr\u00eda Infantil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ello les ocasiona ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Seg\u00fan parec\u00eda  , la ni\u00f1a estaba mostrando algunos s\u00edntomas de depresi\u00f3n infantil y una posible fobia a la escuela  , pero  faltaba  concluir la valoraci\u00f3n seg\u00fan las pruebas cl\u00ednicas  que ellos acostumbran a pasar     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Seg\u00fan parec\u00eda  , la ni\u00f1a estaba mostrando algunos s\u00edntomas de depresi\u00f3n infantil y una posible fobia a la escuela ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Seg\u00fan parec\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " faltaba  concluir la valoraci\u00f3n seg\u00fan las pruebas cl\u00ednicas  que ellos acostumbran a pasar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " concluir la valoraci\u00f3n seg\u00fan las pruebas cl\u00ednicas  que ellos acostumbran a pasar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ellos acostumbran a pasar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Decidimos  seguir en contacto   y  demandan nuestra intervenci\u00f3n espec\u00edfica en el centro y con la familia   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Decidimos  seguir en contacto  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " demandan nuestra intervenci\u00f3n espec\u00edfica en el centro y con la familia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   A partir de este momento retomamos el caso  y  decidimos  comenzar por una entrevista con la tutora ( a cargo de la Trabajadora social y yo , la psicopedagog\u00eda ) , para despu\u00e9s  pasar a una entrevista con la familia y otra con la ni\u00f1a     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " A partir de este momento retomamos el caso ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " decidimos  comenzar por una entrevista con la tutora ( a cargo de la Trabajadora social y yo , la psicopedagog\u00eda ) , para despu\u00e9s  pasar a una entrevista con la familia y otra con la ni\u00f1a   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Este ser\u00eda el punto de arranque  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A trav\u00e9s de esta t\u00e9cnica tratamos de  recoger informaci\u00f3n  que nos ayudase a  buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " recoger informaci\u00f3n  que nos ayudase a  buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que nos ayudase a  buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " buscar posibles causas - alguna situaci\u00f3n an\u00f3mala que provocara su absentismo , deficientes relaciones con otros ni\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " , etc.- y de  hacer  reflexionar a la profesora sobre todo aquello  que pudiera haber influido de forma negativa sobre el comportamiento de la ni\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " hacer  reflexionar a la profesora sobre todo aquello  que pudiera haber influido de forma negativa sobre el comportamiento de la ni\u00f1a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " reflexionar a la profesora sobre todo aquello  que pudiera haber influido de forma negativa sobre el comportamiento de la ni\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pudiera haber influido de forma negativa sobre el comportamiento de la ni\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En opini\u00f3n de la profesora no hab\u00eda motivos  que justificaran el comportamiento de Mar\u00eda   y  las relaciones en el centro ( los pocos d\u00edas que asisti\u00f3 ) hab\u00edan sido normales , aunque escasas   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " En opini\u00f3n de la profesora no hab\u00eda motivos  que justificaran el comportamiento de Mar\u00eda  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que justificaran el comportamiento de Mar\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las relaciones en el centro ( los pocos d\u00edas que asisti\u00f3 ) hab\u00edan sido normales , aunque escasas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las conductas observadas en la escuela , destacadas por la profesora y  que nos pod\u00edan servir como s\u00edntomas  eran  : Distracci\u00f3n , lentitud , escasa movilidad , poca comunicaci\u00f3n , negaci\u00f3n a  realizar determinadas tareas y absentismo escolar  cuando el d\u00eda anterior se le hab\u00eda exigido mayor esfuerzo   o se le hab\u00eda dicho  que repitiese alguna actividad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las conductas observadas en la escuela , destacadas por la profesora y  que nos pod\u00edan servir como s\u00edntomas  eran ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que nos pod\u00edan servir como s\u00edntomas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Distracci\u00f3n , lentitud , escasa movilidad , poca comunicaci\u00f3n , negaci\u00f3n a  realizar determinadas tareas y absentismo escolar  cuando el d\u00eda anterior se le hab\u00eda exigido mayor esfuerzo   o se le hab\u00eda dicho  que repitiese alguna actividad  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " realizar determinadas tareas y absentismo escolar  cuando el d\u00eda anterior se le hab\u00eda exigido mayor esfuerzo  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando el d\u00eda anterior se le hab\u00eda exigido mayor esfuerzo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que repitiese alguna actividad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A trav\u00e9s de ellos buscamos informaci\u00f3n sobre posibles antecedentes depresivos , fobias escolares en los dem\u00e1s hijos , relaciones con sus hijos y entre ellos a su vez , aficiones de la ni\u00f1a , comportamiento de la ni\u00f1a en casa , expectativas de los padres , su relaci\u00f3n con la escuela  ..",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " A trav\u00e9s de ellos buscamos informaci\u00f3n sobre posibles antecedentes depresivos , fobias escolares en los dem\u00e1s hijos , relaciones con sus hijos y entre ellos a su vez , aficiones de la ni\u00f1a , comportamiento de la ni\u00f1a en casa , expectativas de los padres , su relaci\u00f3n con la escuela ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Entre la informaci\u00f3n relevante  que cogimos  , es importante  destacar  que la ni\u00f1a dej\u00f3 de  asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma      :un d\u00eda gripe , otro fiebre , a l d\u00eda siguiente dolor de cabeza , etc.A el mismo tiempo hacia comentarios de l tipo : ` no quiero  ir a l    cole '  ,  ` no me gusta la se\u00f1orita ' , ` grita a los ni\u00f1os '  ,  ` no quiero  ir con ella '   etc. Seg\u00fan los padres la excusa  que siempre pon\u00eda  era la profesora  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Entre la informaci\u00f3n relevante  que cogimos  , es importante  destacar  que la ni\u00f1a dej\u00f3 de  asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma      :un d\u00eda gripe , otro fiebre , a l d\u00eda siguiente dolor de cabeza , etc.A el mismo tiempo hacia comentarios de l tipo : ` no quiero  ir a l    cole '  ,  ` no me gusta la se\u00f1orita ' , ` grita a los ni\u00f1os '  ,  ` no quiero  ir con ella '  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que cogimos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " destacar  que la ni\u00f1a dej\u00f3 de  asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la ni\u00f1a dej\u00f3 de  asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " asistir a la escuela ( a l poco tiempo de comenzar el curso ) alegando  que estaba enferma  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que estaba enferma ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ` no quiero  ir a l  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Seg\u00fan los padres la excusa  que siempre pon\u00eda  era la profesora ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que siempre pon\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Contin\u00faan contando  que con el paso de los d\u00edas los s\u00edntomas se agudizaron y su estado de \u00e1nimo tambi\u00e9n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que con el paso de los d\u00edas los s\u00edntomas se agudizaron y su estado de \u00e1nimo tambi\u00e9n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Era , sobre todo , por las noches  cuando peor lo pasaba   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando peor lo pasaba ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los principales s\u00edntomas  que manifestaba Mar\u00eda seg\u00fan el relato de los padres  eran  :Quejas som\u00e1ticas por la ma\u00f1ana , aspecto triste a l  legar la noche , llanto frecuente especialmente por la noche , negaci\u00f3n a   ir a la escuela  ,   esconder se por las noches  y  llorar , aislamiento en las horas de recreo e inter\u00e9s por  aprender  cuando estaba en casa       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los principales s\u00edntomas  que manifestaba Mar\u00eda seg\u00fan el relato de los padres  eran ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que manifestaba Mar\u00eda seg\u00fan el relato de los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " legar la noche , llanto frecuente especialmente por la noche , negaci\u00f3n a   ir a la escuela  ,   esconder se por las noches  y  llorar , aislamiento en las horas de recreo e inter\u00e9s por  aprender  cuando estaba en casa      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  ir a la escuela  ,   esconder se por las noches  y  llorar , aislamiento en las horas de recreo e inter\u00e9s por  aprender  cuando estaba en casa     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " llorar , aislamiento en las horas de recreo e inter\u00e9s por  aprender  cuando estaba en casa   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " aprender  cuando estaba en casa  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando estaba en casa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Seg\u00fan los padres durante el d\u00eda estaba bien  pero  los s\u00edntomas m\u00e1s llamativos los mostraba por la noche   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Seg\u00fan los padres durante el d\u00eda estaba bien ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " los s\u00edntomas m\u00e1s llamativos los mostraba por la noche ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    Las relaciones con sus hermanos eran muy buenas  ,  quiz\u00e1s le consent\u00edan demasiado por  ser la peque\u00f1a    y  la madre reconoc\u00eda  tener la sobreprotegida y mimada    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las relaciones con sus hermanos eran muy buenas  ,  quiz\u00e1s le consent\u00edan demasiado por  ser la peque\u00f1a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la madre reconoc\u00eda  tener la sobreprotegida y mimada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Como datos importantes hay que destacar  que el padre estaba jubilado por enfermedad   y  la madre no trabajaba ,  lo que hac\u00eda  que pasaran mucho tiempo con ella    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Como datos importantes hay que destacar  que el padre estaba jubilado por enfermedad  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que el padre estaba jubilado por enfermedad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la madre no trabajaba ,  lo que hac\u00eda  que pasaran mucho tiempo con ella   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que hac\u00eda  que pasaran mucho tiempo con ella  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pasaran mucho tiempo con ella ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n es muy importante  saber  que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron     ;   la madre pas\u00f3 parte de su infancia y juventud en un internado ,  lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida   y  el padre ven\u00eda de familia de militar se   y  tambi\u00e9n paso una dura infancia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Tambi\u00e9n es muy importante  saber  que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " saber  que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la infancia de los padres no fue muy buena  seg\u00fan relataron  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " seg\u00fan relataron ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   la madre pas\u00f3 parte de su infancia y juventud en un internado ,  lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida   y  el padre ven\u00eda de familia de militar se   y  tambi\u00e9n paso una dura infancia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  la madre pas\u00f3 parte de su infancia y juventud en un internado ,  lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida   y  el padre ven\u00eda de familia de militar se  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo cual , le hab\u00eda dejado marcada para el resto de su vida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tambi\u00e9n paso una dura infancia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Esto , a l parecer les hab\u00eda influido mucho a la hora de educar a sus hijos y especialmente en el caso de la madre  que mostraba una actitud sobreprotectora hacia los hijos y sobre todo hacia Mar\u00eda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que mostraba una actitud sobreprotectora hacia los hijos y sobre todo hacia Mar\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Tambi\u00e9n es preciso  comentar  que la actitud de l padre , su tono de voz y su apariencia f\u00edsica le hacen una persona con car\u00e1cter ` fuerte ' , Reconoce  que algunas veces es r\u00edgido con los hijos     y  levanta el tono de voz  cuando lo considera oportuno    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Tambi\u00e9n es preciso  comentar  que la actitud de l padre , su tono de voz y su apariencia f\u00edsica le hacen una persona con car\u00e1cter ` fuerte ' , Reconoce  que algunas veces es r\u00edgido con los hijos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comentar  que la actitud de l padre , su tono de voz y su apariencia f\u00edsica le hacen una persona con car\u00e1cter ` fuerte ' , Reconoce  que algunas veces es r\u00edgido con los hijos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la actitud de l padre , su tono de voz y su apariencia f\u00edsica le hacen una persona con car\u00e1cter ` fuerte ' , Reconoce  que algunas veces es r\u00edgido con los hijos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que algunas veces es r\u00edgido con los hijos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " levanta el tono de voz  cuando lo considera oportuno  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando lo considera oportuno ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Esta informaci\u00f3n es importante  porque fue un dato  que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " porque fue un dato  que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que contradec\u00eda las excusas de la ni\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No entend\u00edamos   c\u00f3mo estando acostumbrada , en ocasiones , a  o\u00edr gritos  , tonos de voz fuertes y expresiones duras , pod\u00eda asustar se por los gritos ` ocasionales ' de su profesora  , y  que adem\u00e1s no manifestaba  que fueran dirigidos a ella     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  c\u00f3mo estando acostumbrada , en ocasiones , a  o\u00edr gritos  , tonos de voz fuertes y expresiones duras , pod\u00eda asustar se por los gritos ` ocasionales ' de su profesora  , y  que adem\u00e1s no manifestaba  que fueran dirigidos a ella   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo estando acostumbrada , en ocasiones , a  o\u00edr gritos  , tonos de voz fuertes y expresiones duras , pod\u00eda asustar se por los gritos ` ocasionales ' de su profesora ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que adem\u00e1s no manifestaba  que fueran dirigidos a ella  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que fueran dirigidos a ella ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    La madre expres\u00f3 su disconformidad hacia la profesora  y  realmente dudaba de ella   pero  nunca le dijo que el rechazo de la ni\u00f1a fuera hacia ella y no tanto hacia la escuela   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La madre expres\u00f3 su disconformidad hacia la profesora  y  realmente dudaba de ella  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " nunca le dijo que el rechazo de la ni\u00f1a fuera hacia ella y no tanto hacia la escuela ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Recogimos otro tipo de informaci\u00f3n menos relevante hasta  que llegamos a l modo  que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema      :  Lo que m\u00e1s les preocup\u00f3  fue  encontrar la escondida en el armario de alguna habitaci\u00f3n llorando entre gemidos   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que llegamos a l modo  que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que eligieron los padres de  actuar y de  solucionar el problema   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Lo que m\u00e1s les preocup\u00f3 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Decidieron   que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico  y  que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho       o  realmente estaba ocurriendo algo m\u00e1s serio   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Decidieron   que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico  y  que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico  y  que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la respuesta pod\u00eda estar en alg\u00fan servicio m\u00e9dico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que necesitaban  saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " saber  si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si no quer\u00eda  ir a l colegio por simple capricho  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " realmente estaba ocurriendo algo m\u00e1s serio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por tanto , acudieron a Psiquiatr\u00eda Infantil  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Llegados a este momento nos encontramos ante dos tipos de informaci\u00f3n totalmente distintos  ;por un lado la de la profesora  que opinaba  que a la ni\u00f1a no le pasaba nada y por otro lado la de los padres   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Llegados a este momento nos encontramos ante dos tipos de informaci\u00f3n totalmente distintos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que opinaba  que a la ni\u00f1a no le pasaba nada y por otro lado la de los padres  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que a la ni\u00f1a no le pasaba nada y por otro lado la de los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Comprend\u00edamos  que los datos de la profesora pod\u00edan no ser completos  ,  dado que no hab\u00eda tenido demasiadas oportunidades para   conocer la  y  expresar su opini\u00f3n     , y  en cambio la familia era  quien pasaba la mayor parte de l tiempo con ella    y  pod\u00eda tener m\u00e1s informaci\u00f3n que aportar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Comprend\u00edamos  que los datos de la profesora pod\u00edan no ser completos  ,  dado que no hab\u00eda tenido demasiadas oportunidades para   conocer la  y  expresar su opini\u00f3n     , y  en cambio la familia era  quien pasaba la mayor parte de l tiempo con ella   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que los datos de la profesora pod\u00edan no ser completos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " dado que no hab\u00eda tenido demasiadas oportunidades para   conocer la  y  expresar su opini\u00f3n     , y  en cambio la familia era  quien pasaba la mayor parte de l tiempo con ella ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " pod\u00eda tener m\u00e1s informaci\u00f3n que aportar ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Recogida toda la informaci\u00f3n decidimos  acudir a l domicilio para   ver a la ni\u00f1a  y  poder completar todos los datos     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  De esta observaci\u00f3n y entrevista en casa con Mar\u00eda s\u00f3lo es importante  destacar su negativa a la escuela y en concreto hacia la profesora   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A trav\u00e9s de una escala de desarrollo comprobamos  que no hab\u00eda s\u00edntomas de regresi\u00f3n en su desarrollo evolutivo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que no hab\u00eda s\u00edntomas de regresi\u00f3n en su desarrollo evolutivo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "   Muy a l contrario mostraba una capacidad general adecuada para su edad e incluso , en alg\u00fan aspecto  ,  daba puntuaciones m\u00e1s altas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Muy a l contrario mostraba una capacidad general adecuada para su edad e incluso , en alg\u00fan aspecto ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " daba puntuaciones m\u00e1s altas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Aparentaba  encontrar se muy bien estando en casa   ; mostraba  tener adquiridas ciertas habilidades ling\u00fc\u00edsticas , respuestas oportunas , y algunas estrategias para   recibir la atenci\u00f3n de la madre  y  manejar ciertas situaciones sociales     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " encontrar se muy bien estando en casa   ; mostraba  tener adquiridas ciertas habilidades ling\u00fc\u00edsticas , respuestas oportunas , y algunas estrategias para   recibir la atenci\u00f3n de la madre  y  manejar ciertas situaciones sociales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En este momento decidimos   analizar toda la informaci\u00f3n individualmente ( la trabajadora social por su cuenta y con sus datos y yo por la m\u00eda ) para , de forma consensuada  ,  adoptar una postura  que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  analizar toda la informaci\u00f3n individualmente ( la trabajadora social por su cuenta y con sus datos y yo por la m\u00eda ) para , de forma consensuada  ,  adoptar una postura  que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " adoptar una postura  que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que nos llevara a las posibles causas y el diagn\u00f3stico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Todos coincidimos en  que , sin  importar nos demasiado las causas  , ( nuestra intenci\u00f3n era buscar la respuesta educativa m\u00e1s adecuada y conseguir que la ni\u00f1a fuera a la escuela ) era conveniente  buscar la ra\u00edz de l problema    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que , sin  importar nos demasiado las causas  , ( nuestra intenci\u00f3n era buscar la respuesta educativa m\u00e1s adecuada y conseguir que la ni\u00f1a fuera a la escuela ) era conveniente  buscar la ra\u00edz de l problema  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Entend\u00edamos  que la sobreprotecci\u00f3n de la madre , la influencia de la infancia vivida por los padres , el apego de la ni\u00f1a hacia la madre y el aprendizaje eficaz de Mar\u00eda para  conseguir sus prop\u00f3sitos  , eran factores  que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que la sobreprotecci\u00f3n de la madre , la influencia de la infancia vivida por los padres , el apego de la ni\u00f1a hacia la madre y el aprendizaje eficaz de Mar\u00eda para  conseguir sus prop\u00f3sitos  , eran factores  que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que estaban incidiendo de forma negativa en su escolarizaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La ni\u00f1a se encontraba muy bien en su casa  y  no encontraba razones para  ir a l colegio    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La ni\u00f1a se encontraba muy bien en su casa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no encontraba razones para  ir a l colegio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Hab\u00eda conseguido una buena excusa  : ` la se\u00f1orita no me gusta  porque chilla ' , y por tanto pod\u00eda hacer  lo que m\u00e1s le apetec\u00eda    : estar en casa con su madre  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Hab\u00eda conseguido una buena excusa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ` la se\u00f1orita no me gusta  porque chilla ' , y por tanto pod\u00eda hacer  lo que m\u00e1s le apetec\u00eda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " porque chilla ' , y por tanto pod\u00eda hacer  lo que m\u00e1s le apetec\u00eda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " lo que m\u00e1s le apetec\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Hab\u00eda aprendido a  conseguir  lo que quer\u00eda    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " conseguir  lo que quer\u00eda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " lo que quer\u00eda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Por tanto , consideramos  que se trataba de una depresi\u00f3n    f\u00f3bica ( siguiendo la clasificaci\u00f3n de Eva Frommer ) y  que lo mejor era  que se escolarizara lo antes posible    aunque  ello significara  adoptar las medidas educativas  que fueran necesarias    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Por tanto , consideramos  que se trataba de una depresi\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se trataba de una depresi\u00f3n ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que lo mejor era  que se escolarizara lo antes posible  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se escolarizara lo antes posible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ello significara  adoptar las medidas educativas  que fueran necesarias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " adoptar las medidas educativas  que fueran necesarias  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que fueran necesarias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para ello lo m\u00e1s importante ser\u00eda  contar con el inter\u00e9s y el esfuerzo de la profesora para   aceptar lo  y  comprometer se a  hacer lo lo mejor posible y el compromiso firme de los padres para  llevar la a la escuela       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Antes de  llegar a acuerdos  y  decidir  como y   cuando empezar  , esperamos a  recabar la informaci\u00f3n definitiva de l Departamento de Psiquiatr\u00eda Infantil tras la valoraci\u00f3n realizada   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  cuando empezar  , esperamos a  recabar la informaci\u00f3n definitiva de l Departamento de Psiquiatr\u00eda Infantil tras la valoraci\u00f3n realizada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Este servicio inform\u00f3 a favor de nuestras valoraciones previas , recomendando a la familia la inmediata incorporaci\u00f3n de Mar\u00eda a la escuela  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Coincidiendo en sus resultados con nuestras apreciaciones , decidimos  encargar nos de las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n m\u00e1s oportunas , la forma de  llevar las a cabo y las implicaciones educativas m\u00e1s relevantes    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La primera medida puesta en pr\u00e1ctica fue la psicoterapia din\u00e1mica de la depresi\u00f3n infantil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Pusimos en pr\u00e1ctica algunas de las ideas de esta t\u00e9cnica de intervenci\u00f3n como la clarificaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n  dado que pens\u00e1bamos  que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " dado que pens\u00e1bamos  que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que la separaci\u00f3n de la madre era una de las causas  que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que provocaban ansiedad en Mar\u00eda y una sensaci\u00f3n de desamparo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el momento de  entrevistar nos con la ni\u00f1a  tratamos de  que expresara sus sentimientos , deseos y todo aquello  que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que expresara sus sentimientos , deseos y todo aquello  que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que provocaba ese rechazo a la escuela y a la profesora ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Mantuvimos una relaci\u00f3n amistosa con ella  y  decidimos  que esta intervenci\u00f3n continuar\u00eda hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda hacia el centro escolar     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Mantuvimos una relaci\u00f3n amistosa con ella ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " decidimos  que esta intervenci\u00f3n continuar\u00eda hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda hacia el centro escolar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que esta intervenci\u00f3n continuar\u00eda hasta  conseguir el cambio de actitud de Mar\u00eda hacia el centro escolar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Pensamos  que una primera medida adecuada  que se pod\u00eda tomar  era la de  incluir un periodo de adaptaci\u00f3n a la escuela  que fue negociado con la profesora y los padres     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que una primera medida adecuada  que se pod\u00eda tomar  era la de  incluir un periodo de adaptaci\u00f3n a la escuela  que fue negociado con la profesora y los padres   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se pod\u00eda tomar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " incluir un periodo de adaptaci\u00f3n a la escuela  que fue negociado con la profesora y los padres  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que fue negociado con la profesora y los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Durante las primeras semanas yo visitar\u00eda el aula las dos primeras horas de la ma\u00f1ana para   observar a Mar\u00eda  y  mantener un contacto directo con ella en la clase  dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  observar a Mar\u00eda  y  mantener un contacto directo con ella en la clase  dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " mantener un contacto directo con ella en la clase  dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " dado que fue un acuerdo  que ella acept\u00f3  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que ella acept\u00f3 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Adem\u00e1s de esta intervenci\u00f3n directa con la ni\u00f1a , consideramos  que la participaci\u00f3n de la familia , en especial de la madre , era fundamental , puesto  que estaba exagerando el caso    y  defend\u00eda de alguna manera la actitud de la ni\u00f1a , por los traumas infantiles por  los que pas\u00f3 , por la angustia  que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed     y  porque es una persona excesivamente sensible  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Adem\u00e1s de esta intervenci\u00f3n directa con la ni\u00f1a , consideramos  que la participaci\u00f3n de la familia , en especial de la madre , era fundamental , puesto  que estaba exagerando el caso   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que la participaci\u00f3n de la familia , en especial de la madre , era fundamental , puesto  que estaba exagerando el caso  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que estaba exagerando el caso ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " defend\u00eda de alguna manera la actitud de la ni\u00f1a , por los traumas infantiles por  los que pas\u00f3 , por la angustia  que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " los que pas\u00f3 , por la angustia  que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que le generaba  ver a la ni\u00f1a as\u00ed  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " porque es una persona excesivamente sensible ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Dado que estaban dispuestos a  colaborar   , llevamos a cabo una terapia familiar  que inclu\u00eda   : \u00b7 Mantener se firmes en la decisi\u00f3n de  llevar la a la escuela todos los d\u00edas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Dado que estaban dispuestos a  colaborar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que inclu\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00b7 Durante 15 d\u00edas s\u00f3lo acudir\u00eda dos horas por la ma\u00f1ana y despu\u00e9s en funci\u00f3n de  c\u00f3mo evolucionase    tomar\u00edamos otras decisiones ( s\u00f3lo ma\u00f1anas o tambi\u00e9n tardes )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00b7 Durante 15 d\u00edas s\u00f3lo acudir\u00eda dos horas por la ma\u00f1ana y despu\u00e9s en funci\u00f3n de  c\u00f3mo evolucionase  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo evolucionase ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " tomar\u00edamos otras decisiones ( s\u00f3lo ma\u00f1anas o tambi\u00e9n tardes ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   \u00b7 El padre la llevar\u00eda a la clase  y  la madre se quedar\u00eda fuera   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00b7 El padre la llevar\u00eda a la clase ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la madre se quedar\u00eda fuera ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   \u00b7 S\u00f3lo se pod\u00eda quedar en casa  si realmente estaba enferma   y  el m\u00e9dico as\u00ed lo diagnosticaba   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00b7 S\u00f3lo se pod\u00eda quedar en casa  si realmente estaba enferma  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si realmente estaba enferma ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " el m\u00e9dico as\u00ed lo diagnosticaba ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00b7 En el hogar se valorar\u00eda el trabajo realizado en la escuela pudiendo emplear refuerzos materiales  si fuera necesario ( s\u00f3lo temporalmente )   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si fuera necesario ( s\u00f3lo temporalmente ) ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si tuvieran alg\u00fan problema y en todo caso ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " hablar\u00edamos cada tres d\u00edas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A el cabo de 15 d\u00edas nos reunir\u00edamos con ellos en su domicilio para   hacer el seguimiento  y  ver tambi\u00e9n a Mar\u00eda    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Aqu\u00ed decidir\u00edamos la ampliaci\u00f3n o no de l periodo de escolarizaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Por \u00faltimo , adem\u00e1s de estas intervenciones era necesario  adoptar pautas generales en la escuela   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La profesora acept\u00f3 todo  lo que le propusimos   , aunque  no era muy partidaria de tantas contemplaciones   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La profesora acept\u00f3 todo  lo que le propusimos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que le propusimos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " no era muy partidaria de tantas contemplaciones ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Pero , a pesar de ello , realiz\u00f3 muy bien su papel frente a este caso  :\u00b7 Acept\u00f3 el periodo de adaptaci\u00f3n y mi entrada en el aula ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Pero , a pesar de ello , realiz\u00f3 muy bien su papel frente a este caso ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   \u00b7 Se propuso como primera meta  que Mar\u00eda fuera a la escuela   aunque  no realizara tareas escolares   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00b7 Se propuso como primera meta  que Mar\u00eda fuera a la escuela  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " no realizara tareas escolares ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  \u00b7 Consider\u00f3 oportuno  facilitar a los padres material de trabajo para la ni\u00f1a en el hogar , de manera  que recuperara parte de lo perdido   , aunque iba a  ser dif\u00edcil por  tratar se de una etapa educativa muy importante en la educaci\u00f3n y desarrollo de l ni\u00f1o y en  donde se hace necesaria la intervenci\u00f3n de un profesor / a     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " facilitar a los padres material de trabajo para la ni\u00f1a en el hogar , de manera  que recuperara parte de lo perdido  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que recuperara parte de lo perdido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ser dif\u00edcil por  tratar se de una etapa educativa muy importante en la educaci\u00f3n y desarrollo de l ni\u00f1o y en  donde se hace necesaria la intervenci\u00f3n de un profesor / a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tratar se de una etapa educativa muy importante en la educaci\u00f3n y desarrollo de l ni\u00f1o y en  donde se hace necesaria la intervenci\u00f3n de un profesor / a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde se hace necesaria la intervenci\u00f3n de un profesor / a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Por el momento , ha asistido a la escuela durante 10 d\u00edas  y  parece animada   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Por el momento , ha asistido a la escuela durante 10 d\u00edas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " parece animada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   A el menos asiste  , aunque  ahora ha decidido  no hacer nada en el aula    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " A el menos asiste ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ahora ha decidido  no hacer nada en el aula  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Se dedica a  jugar   , pero  apenas realiza tareas escolares  porque no quiere    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Se dedica a  jugar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " apenas realiza tareas escolares  porque no quiere  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " porque no quiere ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La profesora , de momento lo consiente puesto  que el objetivo es  que asista    , pero  no est\u00e1 conforme con la actitud  que muestra    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La profesora , de momento lo consiente puesto  que el objetivo es  que asista   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el objetivo es  que asista  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que asista ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " no est\u00e1 conforme con la actitud  que muestra  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que muestra ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    Lo que m\u00e1s nos importaba a estas alturas de curso  es  que se acostumbrase a ir a la escuela  para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido    y  no volviera a  ocurrir lo mismo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lo que m\u00e1s nos importaba a estas alturas de curso  es  que se acostumbrase a ir a la escuela  para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Lo que m\u00e1s nos importaba a estas alturas de curso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se acostumbrase a ir a la escuela  para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " para que el pr\u00f3ximo curso lo tuviera asumido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " no volviera a  ocurrir lo mismo  ",
        "subject": "ZERO"
    }
]