[
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Aprobada por las Cortes Generales el 31 de octubre de 1978 , fue refrendada por el pueblo espa\u00f1ol el 6 de diciembre  ;sancionada y promulgada por el Rey el d\u00eda 27 y publicada el 29 de diciembre de 1978 , d\u00eda  que entr\u00f3 en vigor *  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Aprobada por las Cortes Generales el 31 de octubre de 1978 , fue refrendada por el pueblo espa\u00f1ol el 6 de diciembre "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que entr\u00f3 en vigor * "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La Naci\u00f3n espa\u00f1ola , deseando  establecer la justicia , la libertad y la seguridad  y  promover el bien de cuantos la  integran , en uso de su soberan\u00eda  ,  proclama su voluntad de   : Garantizar la convivencia democr\u00e1tica dentro de la Constituci\u00f3n y de las leyes conforme a un orden econ\u00f3mico y social justo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Naci\u00f3n espa\u00f1ola , deseando  establecer la justicia , la libertad y la seguridad  y  promover el bien de cuantos la  integran , en uso de su soberan\u00eda  ,  proclama su voluntad de  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Naci\u00f3n espa\u00f1ola , deseando  establecer la justicia , la libertad y la seguridad  y  promover el bien de cuantos la  integran , en uso de su soberan\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " proclama su voluntad de "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Consolidar un Estado de Derecho  que asegure el imperio de la ley como expresi\u00f3n de la voluntad popular   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asegure el imperio de la ley como expresi\u00f3n de la voluntad popular "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   En consecuencia , las Cortes aprueban  y  el pueblo espa\u00f1ol ratifica la siguiente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En consecuencia , las Cortes aprueban "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el pueblo espa\u00f1ol ratifica la siguiente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Espa\u00f1a se constituye en un Estado social y democr\u00e1tico de Derecho ,  que propugna como valores superiores de su ordenamiento jur\u00eddico de libertad , la justicia , la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que propugna como valores superiores de su ordenamiento jur\u00eddico de libertad , la justicia , la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol , de l  que emanan los poderes de l Estado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que emanan los poderes de l Estado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La forma pol\u00edtica de l Estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    La Constituci\u00f3n se fundamenta en la indisoluble unidad de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola , patria com\u00fan e indivisible de todos los espa\u00f1oles  , y  reconoce   y  garantiza el derecho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y regiones  que la integran y la solidaridad entre todas ellas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Constituci\u00f3n se fundamenta en la indisoluble unidad de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola , patria com\u00fan e indivisible de todos los espa\u00f1oles  , y  reconoce  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " garantiza el derecho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y regiones  que la integran y la solidaridad entre todas ellas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la integran y la solidaridad entre todas ellas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El castellano es la lengua espa\u00f1ola oficial de l Estado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos los espa\u00f1oles tienen el deber de  conocer la y el derecho a  usar la    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con sus Estatutos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La riqueza de las distintas modalidades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a es un patrimonio cultural  que ser\u00e1 objeto de especial respeto y protecci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ser\u00e1 objeto de especial respeto y protecci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La bandera de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas horizontales , roja , amarilla y roja , siendo la amarilla de doble anchura que cada una de las rojas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Estatutos podr\u00e1n reconocer banderas y ense\u00f1as propias de las Comunidades Aut\u00f3nomas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Estas se utilizar\u00e1n junto a la bandera de Espa\u00f1a en sus edificios p\u00fablicos y en sus actos oficiales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La capital de l Estado es la villa de Madrid  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Los partidos pol\u00edticos expresan el pluralismo pol\u00edtico  ,  concurren a la formaci\u00f3n y manifestaci\u00f3n de la voluntad popular   y  son instrumentos fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los partidos pol\u00edticos expresan el pluralismo pol\u00edtico  ,  concurren a la formaci\u00f3n y manifestaci\u00f3n de la voluntad popular  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " son instrumentos fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su creaci\u00f3n y el ejercicio de su actividad son libres dentro de l respeto a la Constituci\u00f3n y a la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su estructura interna y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los sindicatos de trabajadores y las asociaciones empresariales contribuyen a la defensa y promoci\u00f3n de los intereses econ\u00f3micos y sociales  que les son propios   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les son propios "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Fuerzas Armadas , constituidas por el Ej\u00e9rcito de Tierra , la Armada y el Ej\u00e9rcito de l Aire , tienen como misi\u00f3n   garantizar la soberan\u00eda e independencia de Espa\u00f1a  ,  defender su integridad territorial y el ordenamiento constitucional    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las bases de la organizaci\u00f3n militar conforme a los principios de la presente Constituci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los ciudadanos y los poderes p\u00fablicos est\u00e1n sujetos a la Constituci\u00f3n y a l resto de l ordenamiento jur\u00eddico  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Corresponde a los poderes p\u00fablicos  promover las condiciones  para que la libertad y la igualdad de l individuo y de los grupos en  que se integra  sean reales y efectivas    ; remover los obst\u00e1culos  que impidan   o  dificulten su plenitud y  facilitar la participaci\u00f3n de todos los ciudadanos en la vida pol\u00edtica , econ\u00f3mica , cultural y social   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " promover las condiciones  para que la libertad y la igualdad de l individuo y de los grupos en  que se integra  sean reales y efectivas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que la libertad y la igualdad de l individuo y de los grupos en  que se integra  sean reales y efectivas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se integra "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " remover los obst\u00e1culos  que impidan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impidan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Constituci\u00f3n garantiza el principio de legalidad , la jerarqu\u00eda normativa , la publicidad de las normas , la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales , la seguridad jur\u00eddica , la responsabilidad y la interdicci\u00f3n de la arbitrariedad de los poderes p\u00fablicos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La dignidad de la persona , los derechos inviolables  que le son inherentes , el libre desarrollo de la personalidad , el respeto a la ley  y a los derechos de los dem\u00e1s son fundamento de l orden pol\u00edtico y de la paz social  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le son inherentes , el libre desarrollo de la personalidad , el respeto a la ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las normas relativas a los derechos fundamentales y a las libertades  que la Constituci\u00f3n reconoce  , se interpretar\u00e1n de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Huma nos y los tratados y acuerdos internacionales sobre las mismas materias ratificados por Espa\u00f1a  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Constituci\u00f3n reconoce "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    La nacionalidad espa\u00f1ola se adquiere  ,  se conserva   y  se pierde de acuerdo con lo establecido por la ley   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La nacionalidad espa\u00f1ola se adquiere  ,  se conserva  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se pierde de acuerdo con lo establecido por la ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ning\u00fan espa\u00f1ol de origen podr\u00e1 ser privado de su nacionalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Estado podr\u00e1 concertar tratados de doble nacionalidad con los pa\u00edses iberoamericanos o con aquellos  que hayan tenido   o  tengan una particular vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Estado podr\u00e1 concertar tratados de doble nacionalidad con los pa\u00edses iberoamericanos o con aquellos  que hayan tenido  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan tenido "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  En estos mismos pa\u00edses ,  aun cuando no reconozcan a sus ciudadanos un derecho rec\u00edproco  , podr\u00e1n naturalizar se los espa\u00f1oles sin  perder su nacionalidad de origen   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " aun cuando no reconozcan a sus ciudadanos un derecho rec\u00edproco "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los espa\u00f1oles son mayores de edad a los 18 a\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los extranjeros gozar\u00e1n en Espa\u00f1a de las libertades p\u00fablicas  que garantizan el presente T\u00edtulo en los t\u00e9rminos  que establezcan los tratados y la ley    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garantizan el presente T\u00edtulo en los t\u00e9rminos  que establezcan los tratados y la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezcan los tratados y la ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Solamente los espa\u00f1oles ser\u00e1n titulares de los derechos reconocidos en el art\u00edculo 23 , salvo  lo que , atendiendo a criterios de reciprocidad , pueda establecer se por tratado o ley para el derecho de sufragio activo en las elecciones municipales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que , atendiendo a criterios de reciprocidad , pueda establecer se por tratado o ley para el derecho de sufragio activo en las elecciones municipales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La extradici\u00f3n s\u00f3lo se conceder\u00e1 en cumplimiento de un tratado o de la ley , atendiendo a l principio de reciprocidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Quedan excluidos de la extradici\u00f3n los delitos pol\u00edticos , no consider\u00e1ndo se como tales los actos de terrorismo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley establecer\u00e1 los t\u00e9rminos en  que los ciudadanos de otros pa\u00edses y los ap\u00e1tridas podr\u00e1n gozar de l derecho de asilo en Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los ciudadanos de otros pa\u00edses y los ap\u00e1tridas podr\u00e1n gozar de l derecho de asilo en Espa\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los espa\u00f1oles son iguales ante la ley , sin  que pueda prevalecer discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de nacimiento , raza , sexo , religi\u00f3n , opini\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pueda prevalecer discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de nacimiento , raza , sexo , religi\u00f3n , opini\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos tienen derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y moral , sin  que , en ning\u00fan caso , puedan ser sometidos a tortura ni a penas o tratos inhumanos o degradantes   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que , en ning\u00fan caso , puedan ser sometidos a tortura ni a penas o tratos inhumanos o degradantes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Queda abolida la pena de muerte , salvo  lo que puedan disponer las leyes penales militares para tiempos de guerra   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que puedan disponer las leyes penales militares para tiempos de guerra "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se garantiza la libertad ideol\u00f3gica , religiosa y de culto de los individuos y las comunidades sin m\u00e1s limitaci\u00f3n , en sus manifestaciones , que la necesaria para el mantenimiento de l orden p\u00fablico protegido por la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie podr\u00e1 ser obligado a  declarar sobre su ideolog\u00eda , religi\u00f3n o creencias   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ninguna confesi\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter estatal  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mantendr\u00e1n las consiguientes relaciones de cooperaci\u00f3n con la iglesia Cat\u00f3lica y las dem\u00e1s confesiones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Toda persona tiene derecho a la libertad y a la seguridad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie puede ser privado de su libertad , sino con la observancia de lo establecido en este art\u00edculo y en los casos y en la forma previstos en la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La detenci\u00f3n preventiva no podr\u00e1 durar m\u00e1s de l tiempo estrictamente necesario para la realizaci\u00f3n de las averiguaciones tendentes a l esclarecimiento de los hechos , y , en todo caso , en el plazo m\u00e1ximo de setenta y dos horas  ,  el detenido deber\u00e1 ser puesto en libertad o a disposici\u00f3n de la autoridad judicial   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La detenci\u00f3n preventiva no podr\u00e1 durar m\u00e1s de l tiempo estrictamente necesario para la realizaci\u00f3n de las averiguaciones tendentes a l esclarecimiento de los hechos , y , en todo caso , en el plazo m\u00e1ximo de setenta y dos horas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el detenido deber\u00e1 ser puesto en libertad o a disposici\u00f3n de la autoridad judicial "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Toda persona detenida debe ser informada de forma inmediata  , y  de modo que le sea comprensible , de sus derechos y de las razones de su detenci\u00f3n , no pudiendo ser obligada a  declarar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Toda persona detenida debe ser informada de forma inmediata "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " de modo que le sea comprensible , de sus derechos y de las razones de su detenci\u00f3n , no pudiendo ser obligada a  declarar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se garantiza la asistencia de abogado a l detenido en las diligencias policiales y judiciales , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la ley establezca "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 un procedimiento de habeas corpus para  producir la inmediata puesta a disposici\u00f3n judicial de toda persona detenida ilegalmente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , por ley se determinar\u00e1 el plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n provisional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se garantiza el derecho a l honor , a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El domicilio es inviolable  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ninguna entrada o registro podr\u00e1 hacer se en \u00e9l sin el consentimiento de l titular o resoluci\u00f3n judicial , salvo en caso de flagrante delito  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se garantiza el secreto de las comunicaciones y , en especial , de las postales , telegr\u00e1ficas y telef\u00f3nicas , salvo resoluci\u00f3n judicial  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley limitar\u00e1 el uso de la inform\u00e1tica para  garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los espa\u00f1oles tienen derecho a  elegir libremente su residencia y a  circular por el territorio nacional    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo , tienen derecho a   entrar  y  salir libremente de Espa\u00f1a en los t\u00e9rminos  que la ley establezca     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  entrar  y  salir libremente de Espa\u00f1a en los t\u00e9rminos  que la ley establezca   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " salir libremente de Espa\u00f1a en los t\u00e9rminos  que la ley establezca  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este derecho no podr\u00e1 ser limitado por motivos pol\u00edticos o ideol\u00f3gicos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Se reconocen  y  protegen los derechos   :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Se reconocen  y  protegen los derechos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se reconocen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " protegen los derechos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 el derecho a la cl\u00e1usula de conciencia y a l secreto profesional en el ejercicio de estas libertades  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El ejercicio de estos derechos no puede restringir se mediante ning\u00fan tipo de censura previa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el control parlamentario de los medios de comunicaci\u00f3n social dependientes de l Estado  o  de cualquier ente p\u00fablico y garantizar\u00e1 el acceso a dichos medios de los grupos sociales y pol\u00edticos significativos , respetando el pluralismo de la sociedad y de las diversas lenguas de Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el control parlamentario de los medios de comunicaci\u00f3n social dependientes de l Estado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " de cualquier ente p\u00fablico y garantizar\u00e1 el acceso a dichos medios de los grupos sociales y pol\u00edticos significativos , respetando el pluralismo de la sociedad y de las diversas lenguas de Espa\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Estas libertades tienen su l\u00edmite en el respeto a los derechos reconocidos en este T\u00edtulo , en los preceptos de las leyes  que lo desarrollen y , especialmente , en el derecho a l honor , a la intimidad , a la propia imagen y a la protecci\u00f3n de la juventud y de la infancia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo desarrollen y , especialmente , en el derecho a l honor , a la intimidad , a la propia imagen y a la protecci\u00f3n de la juventud y de la infancia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  S\u00f3lo podr\u00e1 acordar se el secuestro de publicaciones , grabaciones y otros medios de informaci\u00f3n en virtud de resoluci\u00f3n judicial  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconocen el derecho de reuni\u00f3n pac\u00edfica y sin armas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El ejercicio de este derecho no necesitar\u00e1 autorizaci\u00f3n previa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En los casos de reuniones en lugares de tr\u00e1nsito p\u00fablico y manifestaciones se dar\u00e1 comunicaci\u00f3n previa a la autoridad ,  que s\u00f3lo podr\u00e1 prohibir las  cuando existan razones fundadas de alteraci\u00f3n de l orden p\u00fablico , con peligro para personas y bienes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo podr\u00e1 prohibir las  cuando existan razones fundadas de alteraci\u00f3n de l orden p\u00fablico , con peligro para personas y bienes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando existan razones fundadas de alteraci\u00f3n de l orden p\u00fablico , con peligro para personas y bienes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho de asociaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las asociaciones  que persigan fines  o utilicen medios tipificados  como delito son ilegales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que persigan fines "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como delito son ilegales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las asociaciones constituidas a l amparo de este art\u00edculo deber\u00e1n inscribir se en un registro a los solos efectos de publicidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las asociaciones s\u00f3lo podr\u00e1n ser disueltas o suspendidas en sus actividades en virtud de resoluci\u00f3n judicial motivada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se proh\u00edben las asociaciones secretas y las de car\u00e1cter paramilitar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los ciudadanos tienen el derecho a  participar en los asuntos p\u00fablicos , directamente o por medio de representantes , libremente elegidos en elecciones peri\u00f3dicas por sufragio universal   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo , tienen derecho a  acceder en condiciones de igualdad a las funciones y cargos p\u00fablicos , con los requisitos  que se\u00f1alen las leyes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " acceder en condiciones de igualdad a las funciones y cargos p\u00fablicos , con los requisitos  que se\u00f1alen las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se\u00f1alen las leyes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todas las personas tienen derecho a  obtener la tutela efectiva de los jueces y tribunales en el ejercicio de sus derechos e intereses leg\u00edtimos , sin  que , en ning\u00fan caso , pueda producir se indefensi\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " obtener la tutela efectiva de los jueces y tribunales en el ejercicio de sus derechos e intereses leg\u00edtimos , sin  que , en ning\u00fan caso , pueda producir se indefensi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en ning\u00fan caso , pueda producir se indefensi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , todos tienen derecho a l Juez ordinario predeterminado por la ley , a la defensa y a la asistencia de letrado , a  ser informados de la acusaci\u00f3n formulada contra ellos , a un proceso p\u00fablico sin dilaciones indebidas y con todas las garant\u00edas , a  utilizar los medios de prueba pertinentes para su defensa , a  no declarar contra s\u00ed mismos , a  no confesar se culpables y a la presunci\u00f3n de inocencia      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 los casos en  que , por raz\u00f3n de parentesco o de secreto profesional , no se estar\u00e1 obligado a  declarar sobre hechos presuntamente delictivos    "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que , por raz\u00f3n de parentesco o de secreto profesional , no se estar\u00e1 obligado a  declarar sobre hechos presuntamente delictivos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie puede ser condenado o sancionado por acciones u omisiones  que en el momento de  producir  se no constituyan delito , falta o infracci\u00f3n administrativa , seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente en aquel momento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en el momento de  producir  se no constituyan delito , falta o infracci\u00f3n administrativa , seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente en aquel momento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las penas privativas de libertad y las medidas de seguridad estar\u00e1n orientadas hacia la reeducaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social  y  no podr\u00e1n consistir en trabajos forzados   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las penas privativas de libertad y las medidas de seguridad estar\u00e1n orientadas hacia la reeducaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no podr\u00e1n consistir en trabajos forzados "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El condenado a pena de prisi\u00f3n  que estuviere cumpliendo la misma  gozar\u00e1 de los derechos fundamentales de este Cap\u00edtulo , a excepci\u00f3n de  los que se vean expresamente limitados por el contenido de l fallo condenatorio , el sentido de la pena y la ley penitenciaria   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que estuviere cumpliendo la misma "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que se vean expresamente limitados por el contenido de l fallo condenatorio , el sentido de la pena y la ley penitenciaria "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  En todo caso , tendr\u00e1 derecho a un trabajo remunerado y a los beneficios correspondientes de la Seguridad Social , as\u00ed como a l acceso a la cultura y a l desarrollo integral de su personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Administraci\u00f3n civil no podr\u00e1 imponer sanciones  que , directa o subsidiariamente , impliquen privaci\u00f3n de libertad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , directa o subsidiariamente , impliquen privaci\u00f3n de libertad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se proh\u00edben los Tribunales de Honor en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n civil y de las organizaciones profesionales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos tienen derecho a la educaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce la libertad de ense\u00f1anza  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La educaci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el pleno desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democr\u00e1ticos de convivencia y a los derechos y libertades fundamentales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos garantizan el derecho  que asiste a los padres  para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral  que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asiste a los padres  para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral  que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral  que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ense\u00f1anza b\u00e1sica es obligatoria y gratuita  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos garantizan el derecho de todos a la educaci\u00f3n , mediante una programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza , con participaci\u00f3n efectiva de todos los sectores afectados y la creaci\u00f3n de centros docentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce a las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas la libertad de creaci\u00f3n de centros docentes , dentro de l respeto a los principios constitucionales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los profesores , los padres y , en su caso , los alumnos intervendr\u00e1n en el control y gesti\u00f3n de todos los centros sostenidos por la Administraci\u00f3n con fondos p\u00fablicos , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos inspeccionar\u00e1n  y  homologar\u00e1n el sistema educativo para  garantizar el cumplimiento de las leyes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos inspeccionar\u00e1n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " homologar\u00e1n el sistema educativo para  garantizar el cumplimiento de las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos ayudar\u00e1n a los centros docentes  que re\u00fanan los requisitos  que la ley establezca    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que re\u00fanan los requisitos  que la ley establezca  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce la autonom\u00eda de las Universidades , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos tienen derecho a  sindicar se libremente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La ley podr\u00e1 limitar o  exceptuar el ejercicio de este derecho a las Fuerzas Armadas o Institutos armados o a los dem\u00e1s cuerpos sometidos a disciplina militar   y  regular\u00e1 las peculiaridades de sus ejercicio para los funcionarios p\u00fablicos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley podr\u00e1 limitar o  exceptuar el ejercicio de este derecho a las Fuerzas Armadas o Institutos armados o a los dem\u00e1s cuerpos sometidos a disciplina militar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " regular\u00e1 las peculiaridades de sus ejercicio para los funcionarios p\u00fablicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La libertad sindical comprende el derecho a  fundar sindicatos y a  afiliar se a l de su elecci\u00f3n , as\u00ed como el derecho de los sindicatos a  formar confederaciones y a   fundar organizaciones sindicales internacionales  o  afiliar se a las mismas       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie podr\u00e1 ser obligado a  afiliar se a un sindicato   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho a la huelga de los trabajadores para la defensa de sus intereses  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley  que regule el ejercicio de este derecho  establecer\u00e1 las garant\u00edas precisas para  asegurar el mantenimiento de los servicios esenciales de la comunidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que regule el ejercicio de este derecho "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos los espa\u00f1oles tendr\u00e1n el derecho de petici\u00f3n individual y colectiva , por escrito , en la forma y con los efectos  que determine la ley   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que determine la ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los miembros de las Fuerzas o institutos armados o de los Cuerpos sometidos a disciplina militar podr\u00e1n ejercer este derecho s\u00f3lo individualmente y con arreglo a lo dispuesto en su legislaci\u00f3n espec\u00edfica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los espa\u00f1oles tienen el derecho y el deber de  defender a Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La ley fijar\u00e1 las obligaciones militares de los espa\u00f1oles  y  regular\u00e1 , con las debidas garant\u00edas , la objeci\u00f3n de conciencia , as\u00ed como las dem\u00e1s causas de exenci\u00f3n de l servicio militar obligatorio , pudiendo imponer , en su caso , una prestaci\u00f3n social sustitutoria   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley fijar\u00e1 las obligaciones militares de los espa\u00f1oles "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " regular\u00e1 , con las debidas garant\u00edas , la objeci\u00f3n de conciencia , as\u00ed como las dem\u00e1s causas de exenci\u00f3n de l servicio militar obligatorio , pudiendo imponer , en su caso , una prestaci\u00f3n social sustitutoria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Podr\u00e1 establecer se un servicio civil para el cumplimiento de fines de inter\u00e9s general  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Mediante ley podr\u00e1n regular se los deberes de los ciudadanos en los casos de grave riesgo , cat\u00e1strofe o calamidad p\u00fablica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos contribuir\u00e1n a l sostenimiento de los gastos p\u00fablicos de acuerdo con su capacidad econ\u00f3mica mediante un sistema tributario justo inspirado en los principios de igualdad y progresividad  que , en ning\u00fan caso , tendr\u00e1 alcance confiscatorio   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en ning\u00fan caso , tendr\u00e1 alcance confiscatorio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El gasto p\u00fablico realizar\u00e1 una asignaci\u00f3n equitativa de los recursos p\u00fablicos  y  su programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n responder\u00e1n a los criterios de eficiencia y econom\u00eda   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El gasto p\u00fablico realizar\u00e1 una asignaci\u00f3n equitativa de los recursos p\u00fablicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " su programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n responder\u00e1n a los criterios de eficiencia y econom\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  S\u00f3lo podr\u00e1n establecer se prestaciones personales o patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico con arreglo a la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El hombre y la mujer tienen derecho a  contraer matrimonio con plena igualdad jur\u00eddica   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 las formas de matrimonio , la edad y capacidad para  contraer lo , los derechos y deberes de los c\u00f3nyuges , las causas de separaci\u00f3n y disoluci\u00f3n y sus efectos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La funci\u00f3n social de estos derechos delimitar\u00e1 su contenido , de acuerdo con las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie podr\u00e1 ser privado de sus bienes y derechos sino por causa justificada de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s social , mediante la correspondiente indemnizaci\u00f3n y de conformidad con lo dispuesto por las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho de fundaci\u00f3n para fines de inter\u00e9s general , con arreglo a la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Regir\u00e1 tambi\u00e9n para las fundaciones lo dispuesto en los apartados 2 y 4 de l art\u00edculo 22  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos los espa\u00f1oles tienen el deber de trabajar y el derecho a l trabajo , a la libre elecci\u00f3n de profesi\u00f3n u oficio , a la promoci\u00f3n a trav\u00e9s de l trabajo y a una remuneraci\u00f3n suficiente para  satisfacer sus necesidades y las de su familia , sin  que en ning\u00fan caso pueda hacer se discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " satisfacer sus necesidades y las de su familia , sin  que en ning\u00fan caso pueda hacer se discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en ning\u00fan caso pueda hacer se discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 un estatuto de los trabajadores  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 las peculiaridades propias de l r\u00e9gimen jur\u00eddico de los Colegios Profesionales y el ejercicio de las profesiones tituladas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La estructura interna y el funcionamiento de los Colegios deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley garantizar\u00e1 el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva laboral entre los representantes de los trabajadores y empresarios , as\u00ed como la fuerza vinculante de los convenios  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho de los trabajadores y empresarios a  adoptar medidas de conflicto colectivo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley  que regule el ejercicio de este derecho , sin perjuicio de las limitaciones  que pueda establecer   , incluir\u00e1 las garant\u00edas precisas para  asegurar el funcionamiento de los servicios esenciales de la comunidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que regule el ejercicio de este derecho , sin perjuicio de las limitaciones  que pueda establecer  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pueda establecer "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce la libertad de empresa en el marco de la econom\u00eda de mercado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos garantizan  y  protegen su ejercicio y la defensa de la productividad , de acuerdo con las exigencias de la econom\u00eda general y , en su caso , de la planificaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos garantizan "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " protegen su ejercicio y la defensa de la productividad , de acuerdo con las exigencias de la econom\u00eda general y , en su caso , de la planificaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos aseguran la protecci\u00f3n social , econ\u00f3mica y jur\u00eddica de la familia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos aseguran , asimismo , la protecci\u00f3n integral de los hijos , iguales \u00e9stos ante la ley con independencia de su filiaci\u00f3n , y de las madres , cualquiera  que sea su estado civil   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea su estado civil "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley posibilitar\u00e1 la investigaci\u00f3n de la paternidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los padres deben prestar asistencia de todo orden a los hijos habidos dentro o fuera de l matrimonio , durante su minor\u00eda de edad y en los dem\u00e1s casos en  que legalmente proceda   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que legalmente proceda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los ni\u00f1os gozar\u00e1n de la protecci\u00f3n prevista en los acuerdos internacionales  que velan por sus derechos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que velan por sus derechos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones favorables para el progreso social y econ\u00f3mico y para una distribuci\u00f3n de la renta regional y personal m\u00e1s equitativa , en el marco de una pol\u00edtica de estabilidad econ\u00f3mica  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  De manera especial realizar\u00e1n una pol\u00edtica orientada a l pleno empleo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n una pol\u00edtica  que garantice la formaci\u00f3n y readaptaci\u00f3n profesionales   ;  velar\u00e1n por la seguridad e higiene en el trabajo  y  garantizar\u00e1n el descanso necesario , mediante la limitaci\u00f3n de la jornada laboral , las vacaciones peri\u00f3dicas retribuidas y la promoci\u00f3n de centros adecuados   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garantice la formaci\u00f3n y readaptaci\u00f3n profesionales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " velar\u00e1n por la seguridad e higiene en el trabajo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos mantendr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de Seguridad Social para todos los ciudadanos ,  que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad , especialmente en caso de desempleo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad , especialmente en caso de desempleo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La asistencia y prestaciones complementarias ser\u00e1n libres  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Estado velar\u00e1 especialmente por la salvaguardia de los derechos econ\u00f3micos y sociales de los trabajadores espa\u00f1oles en el extranjero  , y  orientar\u00e1 su pol\u00edtica hacia su retorno   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Estado velar\u00e1 especialmente por la salvaguardia de los derechos econ\u00f3micos y sociales de los trabajadores espa\u00f1oles en el extranjero "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " orientar\u00e1 su pol\u00edtica hacia su retorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Compete a los poderes p\u00fablicos   organizar  y  tutelar la salud p\u00fablica a trav\u00e9s de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley establecer\u00e1 los derechos y deberes de todos a l respecto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n la educaci\u00f3n sanitaria , la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo facilitar\u00e1n la adecuada utilizaci\u00f3n de l ocio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n  y  tutelar\u00e1n el acceso a la cultura , a  la que todos tienen derecho    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tutelar\u00e1n el acceso a la cultura , a  la que todos tienen derecho  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que todos tienen derecho "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la ciencia y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica en beneficio de l inter\u00e9s general  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos tienen el derecho a  disfrutar de un medio ambiente adecuado para el desarrollo de la persona , as\u00ed como el deber de  conservar lo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n por la utilizaci\u00f3n racional de todos los recursos naturales , con el fin de   proteger  y   mejorar la calidad de la vida  y   defender  y  restaurar el medio ambiente , apoy\u00e1ndo se en la indispensable solidaridad colectiva      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para  quienes violen lo dispuesto en el apartado anterior , en los t\u00e9rminos  que la ley fije   se establecer\u00e1n sanciones penales o , en su caso , administrativas , as\u00ed como la obligaci\u00f3n de  reparar el da\u00f1o causado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes violen lo dispuesto en el apartado anterior , en los t\u00e9rminos  que la ley fije  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la ley fije "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la conservaci\u00f3n  y  promover\u00e1n el enriquecimiento de l patrimonio hist\u00f3rico , cultural y art\u00edstico de los pueblos de Espa\u00f1a y de los bienes  que lo integran , cualquiera  que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico y sus titularidad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la conservaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " promover\u00e1n el enriquecimiento de l patrimonio hist\u00f3rico , cultural y art\u00edstico de los pueblos de Espa\u00f1a y de los bienes  que lo integran , cualquiera  que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico y sus titularidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo integran , cualquiera  que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico y sus titularidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico y sus titularidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley penal sancionar\u00e1 los atentados contra este patrimonio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos los espa\u00f1oles tienen derecho a  disfrutar de una vivienda digna y adecuada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones necesarias  y  establecer\u00e1n las normas pertinentes para  hacer efectivo este derecho , regulando la utilizaci\u00f3n de l suelo de acuerdo con el inter\u00e9s general para  impedir la especulaci\u00f3n     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones necesarias "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " establecer\u00e1n las normas pertinentes para  hacer efectivo este derecho , regulando la utilizaci\u00f3n de l suelo de acuerdo con el inter\u00e9s general para  impedir la especulaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La comunidad participar\u00e1 en las plusval\u00edas  que genere la acci\u00f3n urban\u00edstica de los entes p\u00fablicos   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que genere la acci\u00f3n urban\u00edstica de los entes p\u00fablicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones para la participaci\u00f3n libre y eficaz de la juventud en el desarrollo pol\u00edtico , social , econ\u00f3mico y cultural  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los poderes p\u00fablicos realizar\u00e1n una pol\u00edtica de previsi\u00f3n , tratamiento , rehabilitaci\u00f3n e integraci\u00f3n de los disminuidos f\u00edsicos , sensoriales y ps\u00edquicos , a  los que prestar\u00e1n la atenci\u00f3n especializada  que requieran    y  los amparar\u00e1n especialmente para el disfrute de los derechos  que este T\u00edtulo otorga a todos los ciudadanos    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los poderes p\u00fablicos realizar\u00e1n una pol\u00edtica de previsi\u00f3n , tratamiento , rehabilitaci\u00f3n e integraci\u00f3n de los disminuidos f\u00edsicos , sensoriales y ps\u00edquicos , a  los que prestar\u00e1n la atenci\u00f3n especializada  que requieran   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los que prestar\u00e1n la atenci\u00f3n especializada  que requieran  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que requieran "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los amparar\u00e1n especialmente para el disfrute de los derechos  que este T\u00edtulo otorga a todos los ciudadanos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que este T\u00edtulo otorga a todos los ciudadanos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n , mediante pensiones adecuadas y peri\u00f3dicamente actualizadas , la suficiencia econ\u00f3mica a los ciudadanos durante la tercera edad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo , y con independencia de las obligaciones familiares , promover\u00e1n su bienestar mediante un sistema de servicios sociales  que atender\u00e1n sus problemas espec\u00edficos de salud , vivienda , cultura y ocio   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que atender\u00e1n sus problemas espec\u00edficos de salud , vivienda , cultura y ocio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la defensa de los consumidores y usuarios , protegiendo , mediante procedimientos eficaces , la seguridad , la salud y los leg\u00edtimos intereses econ\u00f3micos de los mismos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n de los consumidores y usuarios  ,  fomentar\u00e1n sus organizaciones   y  oir\u00e1n a \u00e9stas en las cuestiones  que puedan afectar a aqu\u00e9llos , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n de los consumidores y usuarios  ,  fomentar\u00e1n sus organizaciones  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " oir\u00e1n a \u00e9stas en las cuestiones  que puedan afectar a aqu\u00e9llos , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puedan afectar a aqu\u00e9llos , en los t\u00e9rminos  que la ley establezca  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En el marco de lo dispuesto por los apartados anteriores , la ley regular\u00e1 el comercio interior y el r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n de productos comerciales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 las organizaciones profesionales  que contribuyan a la defensa de los intereses econ\u00f3micos  que les sean propios    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que contribuyan a la defensa de los intereses econ\u00f3micos  que les sean propios  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les sean propios "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los derechos y libertades reconocidos en el Cap\u00edtulo segundo de l presente T\u00edtulo vinculan a todos los poderes p\u00fablicos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  S\u00f3lo por ley ,  que en todo caso deber\u00e1 respetar su contenido esencial  , podr\u00e1 regular se el ejercicio de tales derechos y libertades  que se tutelar\u00e1n de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 161 , 1 , 1.1   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en todo caso deber\u00e1 respetar su contenido esencial "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se tutelar\u00e1n de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 161 , 1 , 1.1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cualquier ciudadano podr\u00e1 recabar la tutela de las libertades y derechos reconocidos en el art\u00edculo 14 y la Secci\u00f3n 10  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este \u00faltimo recurso ser\u00e1 aplicable a la objeci\u00f3n de conciencia reconocida en el art\u00edculo 30  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El reconocimiento , el respeto y la protecci\u00f3n de los principios reconocidos en el Cap\u00edtulo tercero , informar\u00e1 la legislaci\u00f3n positiva , la pr\u00e1ctica judicial y la actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  S\u00f3lo podr\u00e1n ser alegados ante la Jurisdicci\u00f3n ordinaria de acuerdo con  lo que dispongan las leyes  que los desarrollen    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que dispongan las leyes  que los desarrollen  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los desarrollen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 la instituci\u00f3n de l Defensor de l Pueblo , como alto comisionado de las Cortes Generales , designado por \u00e9stas para la defensa de los derechos comprendidos en este T\u00edtulo , a  cuyo efecto podr\u00e1 supervisar la actividad de la Administraci\u00f3n , dando cuenta a las Cortes Generales   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuyo efecto podr\u00e1 supervisar la actividad de la Administraci\u00f3n , dando cuenta a las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los derechos reconocidos en los art\u00edculos 17 , 18 , apartados 2 y 3 , art\u00edculos 19 y 20 , apartados 1 , a ) y d ) , y 5 , art\u00edculos 21 , 28 , apartado 2 , y art\u00edculo 37 , apartado 2 , podr\u00e1n ser suspendidos  cuando se acuerde la declaraci\u00f3n de l estado de excepci\u00f3n o de sitio en los t\u00e9rminos previstos en la Constituci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando se acuerde la declaraci\u00f3n de l estado de excepci\u00f3n o de sitio en los t\u00e9rminos previstos en la Constituci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se except\u00faa de lo establecido anteriormente el apartado 3 de l art\u00edculo 17 para el supuesto de declaraci\u00f3n de estado de excepci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica podr\u00e1 determinar la forma y los casos en  que , de forma individual y con la necesaria intervenci\u00f3n judicial y el adecuado control parlamentario , los derechos reconocidos en los art\u00edculos 17 , apartado 2 , y 18 , apartados 2 y 3 , pueden ser suspendidos para personas determinadas , en relaci\u00f3n con las investigaciones correspondientes a la actuaci\u00f3n de bandas armadas o elementos terroristas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de forma individual y con la necesaria intervenci\u00f3n judicial y el adecuado control parlamentario , los derechos reconocidos en los art\u00edculos 17 , apartado 2 , y 18 , apartados 2 y 3 , pueden ser suspendidos para personas determinadas , en relaci\u00f3n con las investigaciones correspondientes a la actuaci\u00f3n de bandas armadas o elementos terroristas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La utilizaci\u00f3n injustificada o abusiva de las facultades reconocidas en dicha ley org\u00e1nica producir\u00e1 responsabilidad penal , como violaci\u00f3n de los derechos y libertades reconocidos por las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      El Rey es el Jefe de l Estado , s\u00edmbolo de su unidad y permanencia  ,  arbitra   y  modera el funcionamiento regular de las instituciones   ,  asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n de l Estado Espa\u00f1ol en las relaciones internacionales , especialmente con las naciones de su comunidad hist\u00f3rica   , y  ejerce las funciones  que le atribuyen expresamente la Constituci\u00f3n y las leyes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El Rey es el Jefe de l Estado , s\u00edmbolo de su unidad y permanencia  ,  arbitra   y  modera el funcionamiento regular de las instituciones   ,  asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n de l Estado Espa\u00f1ol en las relaciones internacionales , especialmente con las naciones de su comunidad hist\u00f3rica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Rey es el Jefe de l Estado , s\u00edmbolo de su unidad y permanencia  ,  arbitra   y  modera el funcionamiento regular de las instituciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Rey es el Jefe de l Estado , s\u00edmbolo de su unidad y permanencia  ,  arbitra  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " modera el funcionamiento regular de las instituciones "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n de l Estado Espa\u00f1ol en las relaciones internacionales , especialmente con las naciones de su comunidad hist\u00f3rica "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ejerce las funciones  que le atribuyen expresamente la Constituci\u00f3n y las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le atribuyen expresamente la Constituci\u00f3n y las leyes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Su t\u00edtulo es el de Rey de Espa\u00f1a  y  podr\u00e1 utilizar los dem\u00e1s  que correspondan a la Corona    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Su t\u00edtulo es el de Rey de Espa\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " podr\u00e1 utilizar los dem\u00e1s  que correspondan a la Corona  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que correspondan a la Corona "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La persona de l Rey es inviolable  y  no est\u00e1 sujeta a responsabilidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La persona de l Rey es inviolable "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no est\u00e1 sujeta a responsabilidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sus actos estar\u00e1n siempre refrendados en la forma establecida en el art\u00edculo 64 , careciendo de validez sin dicho refrendo , salvo lo dispuesto en el art\u00edculo 65 , 2  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Corona de Espa\u00f1a es hereditaria en los sucesores de S. M. Don Juan Carlos I de Borb\u00f3n , leg\u00edtimo heredero de la dinast\u00eda hist\u00f3rica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La sucesi\u00f3n en el Trono seguir\u00e1 el orden regular de primogenitura y representaci\u00f3n , siendo preferida siempre la l\u00ednea anterior a las posteriores  ;en la misma l\u00ednea , el grado m\u00e1s pr\u00f3ximo a l m\u00e1s remoto ;en el mismo grado , el var\u00f3n a la mujer , y en el mismo sexo , la persona de m\u00e1s edad a la de menos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La sucesi\u00f3n en el Trono seguir\u00e1 el orden regular de primogenitura y representaci\u00f3n , siendo preferida siempre la l\u00ednea anterior a las posteriores "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Pr\u00edncipe heredero , desde su nacimiento o desde  que se produzca el hecho  que origine a l llamamiento   , tendr\u00e1 la dignidad de Pr\u00edncipe de Asturias y los dem\u00e1s t\u00edtulos vinculados tradicionalmente a l sucesor de la Corona de Espa\u00f1a  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se produzca el hecho  que origine a l llamamiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que origine a l llamamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Extinguidas todas las l\u00edneas llamadas en Derecho , las Cortes Generales proveer\u00e1n a la sucesi\u00f3n en la Corona en la forma  que m\u00e1s convenga a los intereses de Espa\u00f1a   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que m\u00e1s convenga a los intereses de Espa\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Aquellas personas  que teniendo derecho a la sucesi\u00f3n en el Trono contrajeren matrimonio contra la expresa prohibici\u00f3n de l Rey y de las Cortes Generales  , quedar\u00e1n excluidas en la sucesi\u00f3n a la Corona por s\u00ed y sus descendientes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que teniendo derecho a la sucesi\u00f3n en el Trono contrajeren matrimonio contra la expresa prohibici\u00f3n de l Rey y de las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las abdicaciones y renuncias y cualquier duda de hecho o de derecho  que ocurra en el orden de sucesi\u00f3n a la Corona  se resolver\u00e1n por una ley org\u00e1nica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ocurra en el orden de sucesi\u00f3n a la Corona "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Reina consorte o el consorte de la Reina no podr\u00e1n asumir funciones constitucionales , salvo lo dispuesto para la Regencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Cuando el Rey fuere menor de edad , el padre o la madre de l Rey y , en su defecto , el pariente mayor de edad m\u00e1s pr\u00f3ximo a  suceder en la Corona , seg\u00fan el orden establecido en la Constituci\u00f3n   , entrar\u00e1 a  ejercer inmediatamente la Regencia   y  la ejercer\u00e1 durante el tiempo de la minor\u00eda de edad de l Rey   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando el Rey fuere menor de edad , el padre o la madre de l Rey y , en su defecto , el pariente mayor de edad m\u00e1s pr\u00f3ximo a  suceder en la Corona , seg\u00fan el orden establecido en la Constituci\u00f3n   , entrar\u00e1 a  ejercer inmediatamente la Regencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando el Rey fuere menor de edad , el padre o la madre de l Rey y , en su defecto , el pariente mayor de edad m\u00e1s pr\u00f3ximo a  suceder en la Corona , seg\u00fan el orden establecido en la Constituci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la ejercer\u00e1 durante el tiempo de la minor\u00eda de edad de l Rey "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si el Rey se inhabilitare para el ejercicio de su autoridad  y  la imposibilidad fuere reconocida por las Cortes Generales  ,  entrar\u00e1 a  ejercer inmediatamente la Regencia el Pr\u00edncipe heredero de la Corona  ,  si fuere mayor de edad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el Rey se inhabilitare para el ejercicio de su autoridad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la imposibilidad fuere reconocida por las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " entrar\u00e1 a  ejercer inmediatamente la Regencia el Pr\u00edncipe heredero de la Corona  ,  si fuere mayor de edad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si fuere mayor de edad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Si no lo fuere  , se proceder\u00e1 de la manera prevista en el apartado anterior , hasta  que el Pr\u00edncipe heredero alcance la mayor\u00eda de edad   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Si no lo fuere "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Pr\u00edncipe heredero alcance la mayor\u00eda de edad "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "    Si no hubiere ninguna persona a  quien corresponda la Regencia   , \u00e9sta ser\u00e1 nombrada por las Cortes Generales  , y  se compondr\u00e1 de una , tres o cinco personas   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Si no hubiere ninguna persona a  quien corresponda la Regencia   , \u00e9sta ser\u00e1 nombrada por las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Si no hubiere ninguna persona a  quien corresponda la Regencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien corresponda la Regencia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se compondr\u00e1 de una , tres o cinco personas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para  ejercer la Regencia  es preciso  ser espa\u00f1ol y mayor de edad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Regencia se ejercer\u00e1 por mandato constitucional y siempre en nombre de l Rey  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ser\u00e1 tutor de l Rey menor la persona  que en su testamento hubiese nombrado el Rey difunto , siempre  que sea mayor de edad y espa\u00f1ol de nacimiento    ;  si no lo hubiese nombrado  , ser\u00e1 tutor el padre o la madre ,  mientras permanezcan viudos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en su testamento hubiese nombrado el Rey difunto , siempre  que sea mayor de edad y espa\u00f1ol de nacimiento  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sea mayor de edad y espa\u00f1ol de nacimiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si no lo hubiese nombrado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mientras permanezcan viudos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   En su defecto , lo nombrar\u00e1n las Cortes Generales  , pero  no podr\u00e1n acumular se los cargos de Regente y de tutor sino en el padre , madre o ascendientes directos de l Rey   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En su defecto , lo nombrar\u00e1n las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no podr\u00e1n acumular se los cargos de Regente y de tutor sino en el padre , madre o ascendientes directos de l Rey "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El ejercicio de la tutela es tambi\u00e9n incompatible con el de todo cargo o representaci\u00f3n pol\u00edtica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Rey , a l  ser proclamado ante las Cortes Generales  , prestar\u00e1 juramento de   desempe\u00f1ar fielmente sus funciones  ,   guardar  y  hacer   guardar la Constituci\u00f3n y las leyes  y  respetar los derechos de los ciudadanos y de las Comunidades Aut\u00f3nomas       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Pr\u00edncipe heredero , a l  alcanzar la mayor\u00eda de edad , y el Regente o Regentes a l  hacer se cargo de sus funciones   , prestar\u00e1n el mismo juramento , as\u00ed como el de fidelidad a l Rey  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Corresponde a l Rey  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Corresponde a l Rey "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Ser informado de los asuntos de Estado  y  presidir , a estos efectos , las sesiones de l Consejo de Ministros   ,  cuando lo estime oportuno , a petici\u00f3n de l Presidente de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando lo estime oportuno , a petici\u00f3n de l Presidente de l Gobierno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ejercer el derecho de gracia con arreglo a la ley ,  que no podr\u00e1 autorizar indultos generales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1 autorizar indultos generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Rey acredita a los embajadores y otros representantes diplom\u00e1ticos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los representantes extranjeros en Espa\u00f1a est\u00e1n acreditados ante \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A el Rey corresponde  manifestar el consentimiento de l Estado para  obligar se internacionalmente por medio de tratados , de conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A el Rey corresponde , previa autorizaci\u00f3n de las Cortes Generales ,   declarar la guerra  y  hacer la paz    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los actos de l Rey ser\u00e1n refrendados por el Presidente de l Gobierno y , en su caso , por los Ministros competentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La propuesta y el nombramiento de l Presidente de l Gobierno , y la disoluci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 99 , ser\u00e1n refrendados por el Presidente de l Congreso  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  De los actos de l Rey ser\u00e1n responsables las personas  que los refrenden   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los refrenden "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Rey recibe de los Presupuestos de l Estado una cantidad global para el sostenimiento de su Familia y Casa  , y  distribuye libremente la misma   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Rey recibe de los Presupuestos de l Estado una cantidad global para el sostenimiento de su Familia y Casa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " distribuye libremente la misma "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Rey nombra  y  releva libremente a los miembros civiles y militares de su Casa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Rey nombra "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " releva libremente a los miembros civiles y militares de su Casa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las Cortes Generales representan a l pueblo espa\u00f1ol  y  est\u00e1n formadas por el Congreso de los Diputados y el Senado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Cortes Generales representan a l pueblo espa\u00f1ol "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1n formadas por el Congreso de los Diputados y el Senado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Cortes Generales ejercen la potestad legislativa de l Estado  ;   aprueban sus Presupuestos  ,  controlan la acci\u00f3n de l Gobierno   y  tienen las dem\u00e1s competencias  que les atribuya la Constituci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Cortes Generales ejercen la potestad legislativa de l Estado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   aprueban sus Presupuestos  ,  controlan la acci\u00f3n de l Gobierno   y  tienen las dem\u00e1s competencias  que les atribuya la Constituci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  aprueban sus Presupuestos  ,  controlan la acci\u00f3n de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tienen las dem\u00e1s competencias  que les atribuya la Constituci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les atribuya la Constituci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Cortes Generales son inviolables  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nadie podr\u00e1 ser miembro de las dos C\u00e1maras simult\u00e1neamente , ni  acumular el acta de una Asamblea de Comunidad Aut\u00f3noma con la de Diputado a l Congreso   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los miembros de las Cortes Generales no estar\u00e1n ligados por mandato imperativo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las reuniones de Parlamentarios  que se celebren sin convocatoria reglamentaria  no vincular\u00e1n a las C\u00e1maras  , y  no podr\u00e1n ejercer sus funciones ni ostentar sus privilegios   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las reuniones de Parlamentarios  que se celebren sin convocatoria reglamentaria  no vincular\u00e1n a las C\u00e1maras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se celebren sin convocatoria reglamentaria "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no podr\u00e1n ejercer sus funciones ni ostentar sus privilegios "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso se compone de un m\u00ednimo de 300 y un m\u00e1ximo de 400 Diputados , elegidos por sufragio universal , libre , igual , directo y secreto , en los t\u00e9rminos  que establezca la ley   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezca la ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La circunscripci\u00f3n electoral es la provincia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las poblaciones de Ceuta y Melilla estar\u00e1n representadas cada una de ellas por un Diputado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley distribuir\u00e1 el n\u00famero total de Diputados , asignando una representaci\u00f3n m\u00ednima inicial a cada circunscripci\u00f3n y distribuyendo los dem\u00e1s en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La elecci\u00f3n se verificar\u00e1 en cada circunscripci\u00f3n atendiendo a criterios de representaci\u00f3n proporcional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso es elegido por cuatro a\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El mandato de los Diputados termina cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de su elecci\u00f3n o el d\u00eda de la disoluci\u00f3n de la C\u00e1mara  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son electores y elegibles todos los espa\u00f1oles  que est\u00e9n en pleno uso de sus derechos pol\u00edticos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e9n en pleno uso de sus derechos pol\u00edticos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La ley reconocer\u00e1  y  el Estado facilitar\u00e1 el ejercicio de l derecho de sufragio a los espa\u00f1oles  que se encuentren fuera de l territorio de Espa\u00f1a    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley reconocer\u00e1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el Estado facilitar\u00e1 el ejercicio de l derecho de sufragio a los espa\u00f1oles  que se encuentren fuera de l territorio de Espa\u00f1a  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se encuentren fuera de l territorio de Espa\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso electo deber\u00e1 ser convocado dentro de los veinticinco d\u00edas siguientes a la celebraci\u00f3n de las elecciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Senado es la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territorial  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En cada provincia se elegir\u00e1n cuatro Senadores por sufragio universal , libre , igual , directo y secreto por los votantes de cada una de ellas , en los t\u00e9rminos  que se\u00f1ale una ley org\u00e1nica   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se\u00f1ale una ley org\u00e1nica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En las provincias insulares , cada isla o agrupaci\u00f3n de ellas , con Cabildo o Consejo Insular , constituir\u00e1 una circunscripci\u00f3n a efectos de elecci\u00f3n de Senadores , correspondiendo tres a cada una de las islas mayores Gran Canaria , Mallorca y Tenerife y uno a cada una de las siguientes islas o agrupaciones  :Ibiza Formentera , Menorca , Fuerteventura , Gomera , Hierro , Lanzarote y La Palma "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En las provincias insulares , cada isla o agrupaci\u00f3n de ellas , con Cabildo o Consejo Insular , constituir\u00e1 una circunscripci\u00f3n a efectos de elecci\u00f3n de Senadores , correspondiendo tres a cada una de las islas mayores Gran Canaria , Mallorca y Tenerife y uno a cada una de las siguientes islas o agrupaciones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las poblaciones de Ceuta y Melilla elegir\u00e1n cada una de ellas dos Senadores  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Comunidades Aut\u00f3nomas designar\u00e1n adem\u00e1s un Senador y otro m\u00e1s por cada mill\u00f3n de habitantes de su respectivo territorio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La designaci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Asamblea legislativa o , en su defecto , a l \u00f3rgano colegiado superior de la Comunidad Aut\u00f3noma , de acuerdo con   lo que establezcan los Estatutos  ,  que asegurar\u00e1n , en todo caso , la adecuada representaci\u00f3n proporcional    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  lo que establezcan los Estatutos  ,  que asegurar\u00e1n , en todo caso , la adecuada representaci\u00f3n proporcional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que establezcan los Estatutos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asegurar\u00e1n , en todo caso , la adecuada representaci\u00f3n proporcional "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Senado es elegido por cuatro a\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El mandato de los Senadores termina cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de su elecci\u00f3n o el d\u00eda de la disoluci\u00f3n de la C\u00e1mara  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley electoral determinar\u00e1 las causas de inelegibilidad e incompatibilidad de los Diputados y Senadores ,  que comprender\u00e1n en todo caso   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley electoral determinar\u00e1 las causas de inelegibilidad e incompatibilidad de los Diputados y Senadores ,  que comprender\u00e1n en todo caso  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que comprender\u00e1n en todo caso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A los altos cargos de la Administraci\u00f3n de l Estado  que determine la ley , con la excepci\u00f3n de los miembros de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que determine la ley , con la excepci\u00f3n de los miembros de l Gobierno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La validez de las actas y credenciales de los miembros de ambas C\u00e1maras estar\u00e1 sometida a l control judicial , en los t\u00e9rminos  que establezca la ley electoral   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezca la ley electoral "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Diputados y Senadores gozar\u00e1n de inviolabilidad por las opiniones manifestadas en el ejercicio de sus funciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Durante el per\u00edodo de su mandato los Diputados y Senadores gozar\u00e1n asimismo de inmunidad  y  s\u00f3lo podr\u00e1n ser detenidos en caso de flagrante delito   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Durante el per\u00edodo de su mandato los Diputados y Senadores gozar\u00e1n asimismo de inmunidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " s\u00f3lo podr\u00e1n ser detenidos en caso de flagrante delito "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No podr\u00e1n ser inculpados ni procesados sin la previa autorizaci\u00f3n de la C\u00e1mara respectiva  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En las causas contra Diputados y Senadores ser\u00e1 competente la Sala de lo Penal de l Tribunal Supremo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Diputados y Senadores percibir\u00e1n una asignaci\u00f3n  que ser\u00e1 fijada por las respectivas C\u00e1maras   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ser\u00e1 fijada por las respectivas C\u00e1maras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Las C\u00e1maras establecen sus propios Reglamentos  ,  aprueban aut\u00f3nomamente sus presupuestos   y ,  de com\u00fan acuerdo , regulan el Estatuto de l Personal de las Cortes Generales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras establecen sus propios Reglamentos  ,  aprueban aut\u00f3nomamente sus presupuestos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " de com\u00fan acuerdo , regulan el Estatuto de l Personal de las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Reglamentos y su reforma ser\u00e1n sometidos a una votaci\u00f3n final sobre su totalidad ,  que requerir\u00e1 la mayor\u00eda absoluta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que requerir\u00e1 la mayor\u00eda absoluta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras eligen sus respectivos Presidentes y los dem\u00e1s miembros de sus Mesas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las sesiones conjuntas ser\u00e1n presididas por el Presidente de l Congreso  y  se regir\u00e1n por un Reglamento de las Cortes Generales aprobado por mayor\u00eda absoluta de cada C\u00e1mara   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las sesiones conjuntas ser\u00e1n presididas por el Presidente de l Congreso "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se regir\u00e1n por un Reglamento de las Cortes Generales aprobado por mayor\u00eda absoluta de cada C\u00e1mara "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Presidentes de las C\u00e1maras ejercen en nombre de las mismas todos los poderes administrativos y facultades de polic\u00eda en el interior de sus respectivas sedes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras se reunir\u00e1n anualmente en dos per\u00edodos ordinarios de sesiones  :el primero , de septiembre a diciembre , y el segundo , de febrero a junio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las C\u00e1maras se reunir\u00e1n anualmente en dos per\u00edodos ordinarios de sesiones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras podr\u00e1n reunir se en sesiones extraordinarias a petici\u00f3n de l Gobierno , de la Diputaci\u00f3n Permanente o de la mayor\u00eda absoluta de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las sesiones extraordinarias deber\u00e1n convocar se sobre un orden de l d\u00eda determinado  y  ser\u00e1n clausuradas  una vez que \u00e9ste haya sido agotado    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las sesiones extraordinarias deber\u00e1n convocar se sobre un orden de l d\u00eda determinado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ser\u00e1n clausuradas  una vez que \u00e9ste haya sido agotado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " una vez que \u00e9ste haya sido agotado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras se reunir\u00e1n en sesi\u00f3n conjunta para  ejercer las competencias no legislativas  que el T\u00edtulo II atribuye expresamente a las Cortes Generales    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ejercer las competencias no legislativas  que el T\u00edtulo II atribuye expresamente a las Cortes Generales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el T\u00edtulo II atribuye expresamente a las Cortes Generales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las decisiones de las Cortes Generales previstas en los art\u00edculos 94 , 1 , 145 , 2 , y 158 , 2 , se adoptar\u00e1n por mayor\u00eda de cada una de las C\u00e1maras  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En el primer caso , el procedimiento se iniciar\u00e1 por el Congreso , y en los otros dos , por el Senado  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  En ambos casos ,  si no hubiera acuerdo entre Senado y Congreso  , se intentar\u00e1  obtener por una Comisi\u00f3n Mixta compuesta de igual n\u00famero de Diputados y Senadores   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " si no hubiera acuerdo entre Senado y Congreso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Comisi\u00f3n presentar\u00e1 un texto ,  que ser\u00e1 votado por ambas C\u00e1maras   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ser\u00e1 votado por ambas C\u00e1maras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si no se aprueba en la forma establecida  , decidir\u00e1 el Congreso por mayor\u00eda absoluta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si no se aprueba en la forma establecida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras funcionar\u00e1n en Pleno y por Comisiones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras podr\u00e1n delegar en las Comisiones Legislativas Permanentes la aprobaci\u00f3n de proyectos o proposiciones de ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Pleno podr\u00e1 , no obstante ,  recabar en cualquier momento el debate y votaci\u00f3n de cualquier proyecto o proposici\u00f3n de ley  que haya sido objeto de esta delegaci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " recabar en cualquier momento el debate y votaci\u00f3n de cualquier proyecto o proposici\u00f3n de ley  que haya sido objeto de esta delegaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que haya sido objeto de esta delegaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Quedan exceptuados de lo dispuesto en el apartado anterior la reforma constitucional , las cuestiones internacionales , las leyes org\u00e1nicas y de bases y los Presupuestos Generales de l Estado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso y el Senado , y , en su caso , ambas C\u00e1maras conjuntamente , podr\u00e1n nombrar Comisiones de investigaci\u00f3n sobre cualquier asunto de inter\u00e9s p\u00fablico  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Sus conclusiones no ser\u00e1n vinculantes para los Tribunales  , ni  afectar\u00e1n a las resoluciones judiciales , sin perjuicio de  que el resultado de la investigaci\u00f3n sea comunicado a l Ministerio Fiscal para el ejercicio  ,  cuando proceda , de las acciones oportunas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Sus conclusiones no ser\u00e1n vinculantes para los Tribunales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " afectar\u00e1n a las resoluciones judiciales , sin perjuicio de  que el resultado de la investigaci\u00f3n sea comunicado a l Ministerio Fiscal para el ejercicio  ,  cuando proceda , de las acciones oportunas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el resultado de la investigaci\u00f3n sea comunicado a l Ministerio Fiscal para el ejercicio "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando proceda , de las acciones oportunas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Ser\u00e1 obligatorio  comparecer a requerimiento de las C\u00e1maras   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 las sanciones  que puedan imponer se por incumplimiento de esta obligaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puedan imponer se por incumplimiento de esta obligaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras pueden recibir peticiones individuales y colectivas , siempre por escrito , quedando prohibida la presentaci\u00f3n directa por manifestaciones ciudadanas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras pueden remitir a l Gobierno las peticiones  que reciban   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que reciban "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno est\u00e1 obligado a  explicar se sobre su contenido , siempre  que las C\u00e1maras lo exijan    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " explicar se sobre su contenido , siempre  que las C\u00e1maras lo exijan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las C\u00e1maras lo exijan "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  En cada C\u00e1mara habr\u00e1 una Diputaci\u00f3n Permanente compuesta por un m\u00ednimo de veinti\u00fan miembros ,  que representar\u00e1n a los grupos parlamentarios , en proporci\u00f3n a su importancia num\u00e9rica   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que representar\u00e1n a los grupos parlamentarios , en proporci\u00f3n a su importancia num\u00e9rica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Las Diputaciones Permanentes estar\u00e1n presididas por el Presidente de la C\u00e1mara respectiva  y  tendr\u00e1n como funciones la prevista en el art\u00edculo 73 , la de  asumir facultades  que correspondan a las C\u00e1maras , de acuerdo con los art\u00edculo 86 y 116 , en caso de  que \u00e9stas hubieren sido disueltas      o  hubiere expirado su mandato y la de  velar por los poderes de las C\u00e1maras  ,  cuando \u00e9stas no est\u00e9n reunidas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Diputaciones Permanentes estar\u00e1n presididas por el Presidente de la C\u00e1mara respectiva  y  tendr\u00e1n como funciones la prevista en el art\u00edculo 73 , la de  asumir facultades  que correspondan a las C\u00e1maras , de acuerdo con los art\u00edculo 86 y 116 , en caso de  que \u00e9stas hubieren sido disueltas     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " asumir facultades  que correspondan a las C\u00e1maras , de acuerdo con los art\u00edculo 86 y 116 , en caso de  que \u00e9stas hubieren sido disueltas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que correspondan a las C\u00e1maras , de acuerdo con los art\u00edculo 86 y 116 , en caso de  que \u00e9stas hubieren sido disueltas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9stas hubieren sido disueltas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " hubiere expirado su mandato y la de  velar por los poderes de las C\u00e1maras  ,  cuando \u00e9stas no est\u00e9n reunidas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando \u00e9stas no est\u00e9n reunidas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Expirado el mandato o en caso de disoluci\u00f3n , las Diputaciones Permanentes seguir\u00e1n ejerciendo sus funciones hasta la constituci\u00f3n de las nuevas Cortes Generales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para  adoptar acuerdos las C\u00e1maras  deben estar reunidas reglamentariamente y con asistencia de la mayor\u00eda de sus miembros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Dichos acuerdos para  ser v\u00e1lidos  deber\u00e1n ser aprobados por la mayor\u00eda de los miembros presentes , sin perjuicio de las mayor\u00eda especiales   que establezca la Constituci\u00f3n o las leyes org\u00e1nicas  y  las que para elecci\u00f3n de personas establezcan los Reglamentos de las C\u00e1maras    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que establezca la Constituci\u00f3n o las leyes org\u00e1nicas  y  las que para elecci\u00f3n de personas establezcan los Reglamentos de las C\u00e1maras  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establezca la Constituci\u00f3n o las leyes org\u00e1nicas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que para elecci\u00f3n de personas establezcan los Reglamentos de las C\u00e1maras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El voto de Senadores y Diputados es personal e indelegable  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las sesiones plenarias de las C\u00e1maras ser\u00e1n p\u00fablicas , salvo acuerdo en contrario de cada C\u00e1mara , adoptado por mayor\u00eda absoluta o con arreglo a l Reglamento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son leyes org\u00e1nicas las relativas a l desarrollo de los derechos fundamentales y de las libertades p\u00fablicas ,  las que aprueben los Estatutos de Autonom\u00eda y el r\u00e9gimen electoral general y las dem\u00e1s previstas en la Constituci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que aprueben los Estatutos de Autonom\u00eda y el r\u00e9gimen electoral general y las dem\u00e1s previstas en la Constituci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La aprobaci\u00f3n , modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n de las leyes org\u00e1nicas exigir\u00e1 mayor\u00eda absoluta de l Congreso , en una votaci\u00f3n final sobre el conjunto de l proyecto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Cortes Generales podr\u00e1n delegar en el Gobierno la potestad de  dictar normas con rango de ley sobre materias determinadas no incluidas en el art\u00edculo anterior   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La delegaci\u00f3n legislativa deber\u00e1 otorgar se mediante una ley de bases  cuando su objeto sea la formaci\u00f3n de textos articulados o por una ley ordinaria  cuando se trate de  refundir varios textos legales en uno solo     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando su objeto sea la formaci\u00f3n de textos articulados o por una ley ordinaria  cuando se trate de  refundir varios textos legales en uno solo   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cuando se trate de  refundir varios textos legales en uno solo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La delegaci\u00f3n legislativa habr\u00e1 de  otorgar se a l Gobierno de forma    expresa para materia concreta y con fijaci\u00f3n de l plazo para su ejercicio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La delegaci\u00f3n legislativa habr\u00e1 de  otorgar se a l Gobierno de forma  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La delegaci\u00f3n se agota por el uso  que de ella haga el Gobierno mediante la publicaci\u00f3n de la norma correspondiente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que de ella haga el Gobierno mediante la publicaci\u00f3n de la norma correspondiente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No podr\u00e1 entender se concedida de modo impl\u00edcito o por tiempo indeterminado  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Tampoco podr\u00e1 permitir la subdelegaci\u00f3n a autoridades distintas de l propio Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las leyes de bases delimitar\u00e1n con precisi\u00f3n el objeto y alcance de la delegaci\u00f3n legislativa y los principios y criterios  que han de  seguir se en su ejercicio    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que han de  seguir se en su ejercicio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La autorizaci\u00f3n para  refundir textos legales  determinar\u00e1 el \u00e1mbito normativo a  que se refiere el contenido de la delegaci\u00f3n , especificando   si se circunscribe a la mera formulaci\u00f3n de un texto \u00fanico  o  si se incluye la de   regularizar  ,   aclarar  y  armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos          "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se refiere el contenido de la delegaci\u00f3n , especificando   si se circunscribe a la mera formulaci\u00f3n de un texto \u00fanico  o  si se incluye la de   regularizar  ,   aclarar  y  armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos        "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  si se circunscribe a la mera formulaci\u00f3n de un texto \u00fanico  o  si se incluye la de   regularizar  ,   aclarar  y  armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos       "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si se circunscribe a la mera formulaci\u00f3n de un texto \u00fanico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si se incluye la de   regularizar  ,   aclarar  y  armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  regularizar  ,   aclarar  y  armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " armonizar los textos legales  que han de  ser refundidos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que han de  ser refundidos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sin perjuicio de la competencia propia de los Tribunales , las leyes de delegaci\u00f3n podr\u00e1n establecer en cada caso f\u00f3rmulas adicionales de control  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las leyes de bases no podr\u00e1n en ning\u00fan caso  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las leyes de bases no podr\u00e1n en ning\u00fan caso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Cuando una proposici\u00f3n de ley o una enmienda fuere contraria a una delegaci\u00f3n legislativa en vigor  , el Gobierno est\u00e1 facultado para  oponer se a su tramitaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando una proposici\u00f3n de ley o una enmienda fuere contraria a una delegaci\u00f3n legislativa en vigor "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En tal supuesto , podr\u00e1 presentar se una proposici\u00f3n de ley para la derogaci\u00f3n total o parcial de la ley de delegaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las disposiciones de l Gobierno  que contengan legislaci\u00f3n delegada  recibir\u00e1n el t\u00edtulo de Decretos Legislativos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que contengan legislaci\u00f3n delegada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En caso de extraordinaria y urgente necesidad , el Gobierno podr\u00e1 dictar disposiciones legislativas provisionales   que tomar\u00e1n la forma de Decretos-leyes  y  que no podr\u00e1n afectar a l ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas de l Estado , a los derechos , deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I , a l r\u00e9gimen de las Comunidades Aut\u00f3nomas , ni a l Derecho electoral general    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que tomar\u00e1n la forma de Decretos-leyes  y  que no podr\u00e1n afectar a l ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas de l Estado , a los derechos , deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I , a l r\u00e9gimen de las Comunidades Aut\u00f3nomas , ni a l Derecho electoral general  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tomar\u00e1n la forma de Decretos-leyes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no podr\u00e1n afectar a l ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas de l Estado , a los derechos , deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I , a l r\u00e9gimen de las Comunidades Aut\u00f3nomas , ni a l Derecho electoral general "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Decretos-leyes deber\u00e1n ser inmediatamente sometidos a debate y votaci\u00f3n de totalidad a l Congreso de los Diputados , convocado a l efecto  si no estuviere reunido , en el plazo de los treinta d\u00edas siguientes de su promulgaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si no estuviere reunido , en el plazo de los treinta d\u00edas siguientes de su promulgaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso habr\u00e1 de  pronunciar se expresamente dentro de dicho plazo sobre su convalidaci\u00f3n o derogaci\u00f3n , para  lo cual el Reglamento establecer\u00e1 un procedimiento especial y sumario    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " pronunciar se expresamente dentro de dicho plazo sobre su convalidaci\u00f3n o derogaci\u00f3n , para  lo cual el Reglamento establecer\u00e1 un procedimiento especial y sumario  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo cual el Reglamento establecer\u00e1 un procedimiento especial y sumario "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Durante el plazo establecido en el apartado anterior las Cortes podr\u00e1n tramitar los como proyectos de ley por el procedimiento de urgencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La iniciativa legislativa corresponde a l Gobierno , a l Congreso y a l Senado , de acuerdo con la Constituci\u00f3n y los Reglamentos de las C\u00e1maras  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Asambleas de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n solicitar de l Gobierno la adopci\u00f3n de un proyecto de ley o  remitir a la Mesa de l Congreso una proposici\u00f3n de ley , delegando ante dicha C\u00e1mara un m\u00e1ximo de tres miembros de la Asamblea encargada de su defensa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las formas de ejercicio y requisitos de la iniciativa popular para la presentaci\u00f3n de proposiciones de ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En todo caso se exigir\u00e1n no menos de 500.0 firmas acreditadas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  No proceder\u00e1 dicha iniciativa en materias propias de ley org\u00e1nica tributarias o de car\u00e1cter internacional , ni en lo relativo a la prerrogativa de gracia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los proyectos de ley ser\u00e1n aprobados en Consejo de Ministros ,  que los someter\u00e1 a l Congreso , acompa\u00f1ados de una exposici\u00f3n de motivos y de los antecedentes necesarios para  pronunciar se sobre ellos    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los someter\u00e1 a l Congreso , acompa\u00f1ados de una exposici\u00f3n de motivos y de los antecedentes necesarios para  pronunciar se sobre ellos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La tramitaci\u00f3n de las proposiciones de ley se regular\u00e1 por los Reglamentos de las C\u00e1maras , sin  que la prioridad debida a los proyectos de ley impida el ejercicio de la iniciativa legislativa en los t\u00e9rminos regulados por el art\u00edculo 87   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la prioridad debida a los proyectos de ley impida el ejercicio de la iniciativa legislativa en los t\u00e9rminos regulados por el art\u00edculo 87 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las proposiciones de ley  que , de acuerdo con el art\u00edculo 87 tome en consideraci\u00f3n el Senado  , se remitir\u00e1n a l Congreso para su tr\u00e1mite en \u00e9ste como tal proposici\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de acuerdo con el art\u00edculo 87 tome en consideraci\u00f3n el Senado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Aprobado un proyecto de ley ordinaria u org\u00e1nica por el Congreso de los Diputados , su Presidente dar\u00e1 inmediata cuenta de l mismo a l Presidente de l Senado ,  el cual lo someter\u00e1 a la deliberaci\u00f3n de \u00e9ste   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el cual lo someter\u00e1 a la deliberaci\u00f3n de \u00e9ste "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Senado en el plazo de dos meses , a partir de l d\u00eda de la recepci\u00f3n de l texto , puede , mediante mensaje motivado ,   oponer su veto  o  introducir enmiendas a l mismo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El veto deber\u00e1 ser aprobado por mayor\u00eda absoluta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El proyecto no podr\u00e1 ser sometido a l Rey para sanci\u00f3n sin  que el Congreso ratifique por mayor\u00eda absoluta , en caso de veto , el texto inicial , o por mayor\u00eda simple , una vez transcurridos dos meses desde la interposici\u00f3n de l mismo   , o  se pronuncie sobre las enmiendas , acept\u00e1ndo las o no por mayor\u00eda simple   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El proyecto no podr\u00e1 ser sometido a l Rey para sanci\u00f3n sin  que el Congreso ratifique por mayor\u00eda absoluta , en caso de veto , el texto inicial , o por mayor\u00eda simple , una vez transcurridos dos meses desde la interposici\u00f3n de l mismo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Congreso ratifique por mayor\u00eda absoluta , en caso de veto , el texto inicial , o por mayor\u00eda simple , una vez transcurridos dos meses desde la interposici\u00f3n de l mismo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se pronuncie sobre las enmiendas , acept\u00e1ndo las o no por mayor\u00eda simple "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El plazo de dos meses de  que el Senado dispone para   vetar  o  enmendar el proyecto    se reducir\u00e1 a l de veinte d\u00edas naturales en los proyectos declarados urgentes por el Gobierno o por el Congreso de los Diputados  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Senado dispone para   vetar  o  enmendar el proyecto   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El Rey sancionar\u00e1 en el plazo de quince d\u00edas las leyes aprobadas por las Cortes Generales  , y  las promulgar\u00e1   y  ordenar\u00e1 su inmediata publicaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Rey sancionar\u00e1 en el plazo de quince d\u00edas las leyes aprobadas por las Cortes Generales  , y  las promulgar\u00e1  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ordenar\u00e1 su inmediata publicaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las decisiones pol\u00edticas de especial trascendencia podr\u00e1n ser sometidas a refer\u00e9ndum consultivo de todos los ciudadanos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El refer\u00e9ndum ser\u00e1 convocado por el Rey , mediante propuesta de l Presidente de l Gobierno , previamente autorizada por el Congreso de los Diputados  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 las condiciones y el procedimiento de las distintas modalidades de refer\u00e9ndum previstas en esta Constituci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Mediante ley org\u00e1nica se podr\u00e1 autorizar la celebraci\u00f3n de tratados por  los que se atribuya a una organizaci\u00f3n o instituci\u00f3n internacional el ejercicio de competencias derivadas de la Constituci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que se atribuya a una organizaci\u00f3n o instituci\u00f3n internacional el ejercicio de competencias derivadas de la Constituci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Correspondo a las Cortes Generales o a l Gobierno , seg\u00fan los casos , la garant\u00eda de l cumplimiento de estos tratados y de las resoluciones emanadas de los organismos internacionales o supranacionales titulares de la cesi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La prestaci\u00f3n de l consentimiento de l Estado para  obligar se por medio de tratados o convenios  requerir\u00e1 la previa autorizaci\u00f3n de las Cortes Generales , en los siguientes casos  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La prestaci\u00f3n de l consentimiento de l Estado para  obligar se por medio de tratados o convenios  requerir\u00e1 la previa autorizaci\u00f3n de las Cortes Generales , en los siguientes casos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tratados o convenios  que afecten a la integridad territorial de l Estado o a los derechos y deberes fundamentales establecidos en el T\u00edtulo I. 1.4  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que afecten a la integridad territorial de l Estado o a los derechos y deberes fundamentales establecidos en el T\u00edtulo I. 1.4 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tratados o convenios  que impliquen obligaciones financieras para la Hacienda P\u00fablica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impliquen obligaciones financieras para la Hacienda P\u00fablica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tratados o convenios  que supongan modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n de alguna ley  o exijan medidas legislativas para su ejecuci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que supongan modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n de alguna ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Congreso y el Senado ser\u00e1n inmediatamente informados de la conclusi\u00f3n de los restantes tratados o convenios  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La celebraci\u00f3n de un tratado internacional  que contenga estipulaciones contrarias a la Constituci\u00f3n  exigir\u00e1 la previa revisi\u00f3n constitucional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que contenga estipulaciones contrarias a la Constituci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno o cualquiera de las C\u00e1maras puede requerir a l Tribunal Constitucional  para que declare  si existe o no esa contradicci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que declare  si existe o no esa contradicci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si existe o no esa contradicci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sus disposiciones s\u00f3lo podr\u00e1n ser derogadas , modificadas o suspendidas en la forma prevista en los propios tratados o de acuerdo con las normas generales de l Derecho Internacional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para la denuncia de los tratados y convenios internacionales se utilizar\u00e1 el mismo procedimiento previsto para su aprobaci\u00f3n en el art\u00edculo 94  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior y exterior , la Administraci\u00f3n civil y militar y la defensa de l Estado  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Ejerce la funci\u00f3n ejecutiva y la potestad reglamentaria de acuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno se compone de l Presidente , de los Vicepresidentes en su caso , de los Ministros y de los dem\u00e1s miembros  que establezca la ley   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Presidente dirige la acci\u00f3n de l Gobierno  y  coordina las funciones de los dem\u00e1s miembros de l mismo , sin perjuicio de la competencia y responsabilidad directa de \u00e9stos en su gesti\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Presidente dirige la acci\u00f3n de l Gobierno "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " coordina las funciones de los dem\u00e1s miembros de l mismo , sin perjuicio de la competencia y responsabilidad directa de \u00e9stos en su gesti\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los miembros de l Gobierno no podr\u00e1n ejercer otras funciones representativas que las propias de l mandato parlamentario , ni cualquier otra funci\u00f3n p\u00fablica  que no derive de su cargo , ni actividad profesional o mercantil alguna   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no derive de su cargo , ni actividad profesional o mercantil alguna "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 el Estatuto e incompatibilidades de los miembros de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Despu\u00e9s de cada renovaci\u00f3n de l Congreso de los Diputados , y en los dem\u00e1s supuestos constitucionales en  que as\u00ed proceda , el Rey , previa consulta con los representantes designados por los Grupos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria , y a trav\u00e9s de l Presidente de l Congreso  , propondr\u00e1 un candidato a la Presidencia de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que as\u00ed proceda , el Rey , previa consulta con los representantes designados por los Grupos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria , y a trav\u00e9s de l Presidente de l Congreso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El candidato propuesto conforme a lo previsto en el apartado anterior expondr\u00e1 ante el Congreso de los Diputados el programa pol\u00edtico de l Gobierno  que pretenda  formar    y  solicitar\u00e1 la confianza de la C\u00e1mara   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El candidato propuesto conforme a lo previsto en el apartado anterior expondr\u00e1 ante el Congreso de los Diputados el programa pol\u00edtico de l Gobierno  que pretenda  formar   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pretenda  formar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " solicitar\u00e1 la confianza de la C\u00e1mara "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si el Congreso de los Diputados , por el voto de la mayor\u00eda absoluta de sus miembros , otorgare su confianza a dicho candidato  , el Rey le nombrar\u00e1 Presidente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si el Congreso de los Diputados , por el voto de la mayor\u00eda absoluta de sus miembros , otorgare su confianza a dicho candidato "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   De  no alcanzar se dicha mayor\u00eda  , se someter\u00e1 la misma propuesta a nueva votaci\u00f3n cuarenta y ocho horas despu\u00e9s de la anterior  , y  la confianza se entender\u00e1 otorgada  si obtuviere la mayor\u00eda simple    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De  no alcanzar se dicha mayor\u00eda  , se someter\u00e1 la misma propuesta a nueva votaci\u00f3n cuarenta y ocho horas despu\u00e9s de la anterior "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la confianza se entender\u00e1 otorgada  si obtuviere la mayor\u00eda simple  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si obtuviere la mayor\u00eda simple "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si efectuadas las citadas votaciones no se otorgase la confianza para la investidura  , se tramitar\u00e1n sucesivas propuestas en la forma prevista en los apartados anteriores  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si efectuadas las citadas votaciones no se otorgase la confianza para la investidura "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Si transcurrido el plazo de dos meses , a partir de la primera votaci\u00f3n de investidura , ning\u00fan candidato hubiere obtenido la confianza de l Congreso  , el Rey disolver\u00e1 ambas C\u00e1maras  y  convocar\u00e1 nuevas elecciones con el Refrendo de l Presidente de l Congreso   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si transcurrido el plazo de dos meses , a partir de la primera votaci\u00f3n de investidura , ning\u00fan candidato hubiere obtenido la confianza de l Congreso  , el Rey disolver\u00e1 ambas C\u00e1maras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si transcurrido el plazo de dos meses , a partir de la primera votaci\u00f3n de investidura , ning\u00fan candidato hubiere obtenido la confianza de l Congreso "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " convocar\u00e1 nuevas elecciones con el Refrendo de l Presidente de l Congreso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los dem\u00e1s miembros de l Gobierno ser\u00e1n nombrados y separados por el Rey , a propuesta de su Presidente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno cesa tras la celebraci\u00f3n de elecciones generales , en los casos de p\u00e9rdida de la confianza parlamentaria previstos en la Constituci\u00f3n , o por dimisi\u00f3n o fallecimiento de su Presidente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno cesante continuar\u00e1 en funciones hasta la toma de posesi\u00f3n de l nuevo Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La responsabilidad criminal de l Presidente y los dem\u00e1s miembros de l Gobierno ser\u00e1 exigible , en su caso , ante la Sala de lo Penal de l Tribunal Supremo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si la acusaci\u00f3n fuere por traici\u00f3n o por cualquier delito contra la seguridad de l Estado en el ejercicio de sus funciones  , s\u00f3lo podr\u00e1 ser planteada por iniciativa de la cuarta parte de los miembros de l Congreso , y con la aprobaci\u00f3n de la mayor\u00eda absoluta de l mismo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si la acusaci\u00f3n fuere por traici\u00f3n o por cualquier delito contra la seguridad de l Estado en el ejercicio de sus funciones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La prerrogativa real de gracia no ser\u00e1 aplicable a ninguno de los supuestos de l presente art\u00edculo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La Administraci\u00f3n p\u00fablica sirve con objetividad los intereses generales  y  act\u00faa de acuerdo con los principios de eficacia , jerarqu\u00eda , descentralizaci\u00f3n , desconcentraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n , con sometimiento pleno a la ley y a l Derecho   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Administraci\u00f3n p\u00fablica sirve con objetividad los intereses generales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " act\u00faa de acuerdo con los principios de eficacia , jerarqu\u00eda , descentralizaci\u00f3n , desconcentraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n , con sometimiento pleno a la ley y a l Derecho "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de l Estado son creados , regidos y coordinados de acuerdo con la ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1 el estatuto de los funcionarios p\u00fablicos , el acceso a la funci\u00f3n p\u00fablica de acuerdo con los principios de m\u00e9rito y capacidad , las peculiaridades de l ejercicio de su derecho a sindicaci\u00f3n , el sistema de incompatibilidades y las garant\u00edas para la imparcialidad en el ejercicio de sus funciones  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Fuerzas y Cuerpos de seguridad , bajo la dependencia de l Gobierno , tendr\u00e1n como misi\u00f3n   proteger el libre ejercicio de los derechos y libertades  y  organizar la seguridad ciudadana    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica determinar\u00e1 las funciones , principios b\u00e1sicos de actuaci\u00f3n y estatutos de las Fuerzas y Cuerpos de seguridad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La ley regular\u00e1  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La ley regular\u00e1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La audiencia de los ciudadanos , directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones y asociaciones reconocidas por la ley , en el procedimiento de elaboraci\u00f3n de las disposiciones administrativas  que les afecten  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les afecten "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El acceso de los ciudadanos a los archivos y registros administrativos , salvo en  lo que afecte a la seguridad y defensa de l Estado , la averiguaci\u00f3n de los delitos y la intimidad de las personas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que afecte a la seguridad y defensa de l Estado , la averiguaci\u00f3n de los delitos y la intimidad de las personas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El procedimiento a trav\u00e9s de l  cual deben producir se los actos administrativos , garantizando  ,  cuando proceda , la audiencia de l interesado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cual deben producir se los actos administrativos , garantizando "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando proceda , la audiencia de l interesado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Tribunales controlan la potestad reglamentaria y la legalidad de la actuaci\u00f3n administrativa , as\u00ed como el sometimiento de \u00e9sta a los fines  que la justifican   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la justifican "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los particulares , en los t\u00e9rminos establecidos por la ley , tendr\u00e1n derecho a  ser indemnizados por toda lesi\u00f3n  que sufran en cualquiera de sus bienes y derechos , salvo en los casos de fuerza mayor , siempre  que la lesi\u00f3n sea consecuencia de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ser indemnizados por toda lesi\u00f3n  que sufran en cualquiera de sus bienes y derechos , salvo en los casos de fuerza mayor , siempre  que la lesi\u00f3n sea consecuencia de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sufran en cualquiera de sus bienes y derechos , salvo en los casos de fuerza mayor , siempre  que la lesi\u00f3n sea consecuencia de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la lesi\u00f3n sea consecuencia de l funcionamiento de los servicios p\u00fablicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Consejo de Estado es el supremo \u00f3rgano consultivo de l Gobierno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 su composici\u00f3n y competencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Gobierno responde solidariamente en su gesti\u00f3n pol\u00edtica ante el Congreso de los Diputados  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las C\u00e1maras y sus Comisiones podr\u00e1n recabar , a trav\u00e9s de los Presidentes de aqu\u00e9llas , la informaci\u00f3n y ayuda  que precisen de l Gobierno y de sus Departamentos y de cualesquiera autoridades de l Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que precisen de l Gobierno y de sus Departamentos y de cualesquiera autoridades de l Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas "
    }
]