[
    {
        "clause": "  No ser\u00e1 castigada ninguna acci\u00f3n ni omisi\u00f3n  que no est\u00e9 prevista como delito o falta por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no est\u00e9 prevista como delito o falta por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las medidas de seguridad s\u00f3lo podr\u00e1n aplicar se  cuando concurran los presupuestos establecidos previamente por la Ley   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando concurran los presupuestos establecidos previamente por la Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No ser\u00e1 castigado ning\u00fan delito ni falta con pena  que no se halle prevista por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no se halle prevista por Ley anterior a su perpetraci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Carecer\u00e1n , igualmente , de efecto retroactivo las Leyes  que establezcan medidas de seguridad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que establezcan medidas de seguridad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante , tendr\u00e1n efecto retroactivo aquellas leyes penales    que favorezcan a l reo , aunque a l  entrar en vigor   hubiera reca\u00eddo sentencia firme  y  el sujeto estuviese cumpliendo condena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " No obstante , tendr\u00e1n efecto retroactivo aquellas leyes penales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que favorezcan a l reo , aunque a l  entrar en vigor   hubiera reca\u00eddo sentencia firme ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que favorezcan a l reo , aunque a l  entrar en vigor  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el sujeto estuviese cumpliendo condena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En caso de duda sobre la determinaci\u00f3n de la Ley m\u00e1s favorable , ser\u00e1 o\u00eddo el reo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los hechos cometidos bajo la vigencia de una Ley temporal ser\u00e1n juzgados , sin embargo , conforme a ella , salvo  que se disponga expresamente lo contrario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se disponga expresamente lo contrario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No podr\u00e1 ejecutar se pena ni medida de seguridad sino en virtud de sentencia firme dictada por el Juez o Tribunal competente , de acuerdo con las leyes procesales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tampoco podr\u00e1 ejecutar se pena ni medida de seguridad en otra forma que la prescrita por la Ley y reglamentos  que la desarrollan , ni con otras circunstancias o accidentes que los expresados en su texto   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la desarrollan , ni con otras circunstancias o accidentes que los expresados en su texto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La ejecuci\u00f3n dela pena  o  de la medida de seguridad se realizar\u00e1 bajo el control de los Jueces y Tribunales competentes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " de la medida de seguridad se realizar\u00e1 bajo el control de los Jueces y Tribunales competentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes penales no se aplicar\u00e1n a casos distintos de los comprendidos expresamente en ellas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En el caso de  que un Juez o Tribunal , en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n , tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n   , se abstendr\u00e1 de todo procedimiento sobre ella  y  expondr\u00e1 a l Gobierno las razones  que le asistan para  creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En el caso de  que un Juez o Tribunal , en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n , tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n   , se abstendr\u00e1 de todo procedimiento sobre ella ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que un Juez o Tribunal , en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n , tenga conocimiento de alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , sin  estar penada por la Ley  , estime digna de represi\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " expondr\u00e1 a l Gobierno las razones  que le asistan para  creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que le asistan para  creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " creer  que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que debiera ser objeto de sanci\u00f3n penal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  De l mismo modo acudir\u00e1 a l Gobierno exponiendo lo conveniente sobre la derogaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de l precepto o la concesi\u00f3n de indulto , sin perjuicio de  ejecutar desde luego la sentencia  ,   cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo   , o  cuando la pena sea notablemente excesiva , atendidos el mal causado por la infracci\u00f3n y las circunstancias personales de l reo    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo   , o  cuando la pena sea notablemente excesiva , atendidos el mal causado por la infracci\u00f3n y las circunstancias personales de l reo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando de la rigurosa aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la Ley resulte penada una acci\u00f3n u omisi\u00f3n  que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , a juicio de l Juez o Tribunal , no debiera ser lo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando la pena sea notablemente excesiva , atendidos el mal causado por la infracci\u00f3n y las circunstancias personales de l reo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si mediara petici\u00f3n de indulto  , y  el Juez o Tribunal hubiere apreciado en resoluci\u00f3n fundada  que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas , suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se resuelva sobre la petici\u00f3n formulada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si mediara petici\u00f3n de indulto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el Juez o Tribunal hubiere apreciado en resoluci\u00f3n fundada  que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas , suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se resuelva sobre la petici\u00f3n formulada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que por el cumplimiento de la pena puede resultar vulnerado el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas , suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la misma en tanto no se resuelva sobre la petici\u00f3n formulada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez o Tribunal  suspender la ejecuci\u00f3n de la pena  ,  mientras no se resuelva sobre el indulto  cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " mientras no se resuelva sobre el indulto  cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando , de  ser ejecutada la sentencia  , la finalidad de \u00e9ste pudiera resultar ilusoria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No hay pena sin dolo o imprudencia  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Las medidas de seguridad se fundamentan en la peligrosidad criminal de l sujeto a l  que se impongan , exteriorizada en la comisi\u00f3n de un hecho previsto como delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se impongan , exteriorizada en la comisi\u00f3n de un hecho previsto como delito ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las medidas de seguridad no pueden resultar ni m\u00e1s gravosas ni de mayor duraci\u00f3n que la pena abstractamente aplicable a l hecho cometido , ni  exceder el l\u00edmite de lo necesario para  prevenir la peligrosidad de l autor    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos de  determinar la Ley penal aplicable en el tiempo  , los delitos y faltas se consideran cometidos en el momento en  que el sujeto ejecuta la acci\u00f3n   u  omite el acto  que estaba obligado a  realizar     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de  determinar la Ley penal aplicable en el tiempo  , los delitos y faltas se consideran cometidos en el momento en  que el sujeto ejecuta la acci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " determinar la Ley penal aplicable en el tiempo  , los delitos y faltas se consideran cometidos en el momento en  que el sujeto ejecuta la acci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " omite el acto  que estaba obligado a  realizar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que estaba obligado a  realizar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los hechos susceptibles de  ser calificados con arreglo a dos o m\u00e1s preceptos de este C\u00f3digo , y no comprendidos en los art\u00edculos 73 a 77  , se castigar\u00e1n observando las siguientes reglas  :1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los hechos susceptibles de  ser calificados con arreglo a dos o m\u00e1s preceptos de este C\u00f3digo , y no comprendidos en los art\u00edculos 73 a 77  , se castigar\u00e1n observando las siguientes reglas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00aa El precepto especial se aplicar\u00e1 con preferencia a l general  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    \u00aa El precepto subsidiario se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en defecto de l principal  ,  ya se declare expresamente dicha subsidiariedad   ,  ya sea \u00e9sta t\u00e1citamente deducible   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00aa El precepto subsidiario se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en defecto de l principal  ,  ya se declare expresamente dicha subsidiariedad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ya sea \u00e9sta t\u00e1citamente deducible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00aa El precepto penal m\u00e1s amplio o complejo absorber\u00e1 a  los que castiguen las infracciones consumidas en aqu\u00e9l   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que castiguen las infracciones consumidas en aqu\u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00aa En defecto de los criterios anteriores , el precepto penal m\u00e1s grave excluir\u00e1  los que castiguen el hecho con pena menor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que castiguen el hecho con pena menor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las disposiciones de este T\u00edtulo se aplicar\u00e1n a los delitos y faltas  que se hallen penados por leyes especiales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se hallen penados por leyes especiales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las restantes disposiciones de este C\u00f3digo se aplicar\u00e1n como supletorias en lo no previsto expresamente por aqu\u00e9llas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son delitos o faltas las acciones y omisiones dolosas o imprudentes penadas por la Ley  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los delitos o faltas  que consistan en la producci\u00f3n de un resultado s\u00f3lo  se entender\u00e1n cometidos por omisi\u00f3n  cuando la no evitaci\u00f3n de l mismo , a l  infringir un especial deber jur\u00eddico de l autor  , equivalga , seg\u00fan el sentido de l texto de la Ley , a su causaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que consistan en la producci\u00f3n de un resultado s\u00f3lo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando la no evitaci\u00f3n de l mismo , a l  infringir un especial deber jur\u00eddico de l autor  , equivalga , seg\u00fan el sentido de l texto de la Ley , a su causaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A tal efecto se equiparar\u00e1 la omisi\u00f3n a la acci\u00f3n  : a ) Cuando exista una espec\u00edfica obligaci\u00f3n legal o contractual de  actuar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A tal efecto se equiparar\u00e1 la omisi\u00f3n a la acci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " a ) Cuando exista una espec\u00edfica obligaci\u00f3n legal o contractual de  actuar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  b ) Cuando el omitente haya creado una ocasi\u00f3n de riesgo para el bien jur\u00eddicamente protegido mediante una acci\u00f3n u omisi\u00f3n precedente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las acciones u omisiones imprudentes s\u00f3lo se castigar\u00e1n  cuando expresamente lo disponga la Ley   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando expresamente lo disponga la Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son delitos graves las infracciones  que la Ley castiga con pena grave   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley castiga con pena grave ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son delitos menos graves las infracciones  que la Ley castiga con pena menos grave   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley castiga con pena menos grave ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son faltas las infracciones  que la Ley castiga con pena leve   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley castiga con pena leve ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la pena , por su extensi\u00f3n , pueda incluir se a la vez entre las mencionadas en los dos primeros n\u00fameros de este art\u00edculo  , el delito se considerar\u00e1 , en todo caso , como grave  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la pena , por su extensi\u00f3n , pueda incluir se a la vez entre las mencionadas en los dos primeros n\u00fameros de este art\u00edculo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El error invencible sobre un hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el error , atendidas las circunstancias de l hecho y las personales de l autor , fuera vencible  , la infracci\u00f3n ser\u00e1 castigada , en su caso , como imprudente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el error , atendidas las circunstancias de l hecho y las personales de l autor , fuera vencible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El error sobre un hecho  que cualifique la infracci\u00f3n o sobre una circunstancia agravante  , impedir\u00e1 su apreciaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que cualifique la infracci\u00f3n o sobre una circunstancia agravante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El error invencible sobre la ilicitud de l hecho constitutivo de la infracci\u00f3n penal excluye la responsabilidad criminal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son punibles el delito consumado y la tentativa de delito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las faltas s\u00f3lo se castigar\u00e1n  cuando hayan sido consumadas , excepto las intentadas contra las personas o el patrimonio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando hayan sido consumadas , excepto las intentadas contra las personas o el patrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Hay tentativa  cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores , practicando todos o parte de los actos  que objetivamente deber\u00edan producir el resultado    , y  sin embargo \u00e9ste no se produce por causas independientes de la voluntad de l autor   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Hay tentativa  cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores , practicando todos o parte de los actos  que objetivamente deber\u00edan producir el resultado   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando el sujeto da principio a la ejecuci\u00f3n de l delito directamente por hechos exteriores , practicando todos o parte de los actos  que objetivamente deber\u00edan producir el resultado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que objetivamente deber\u00edan producir el resultado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sin embargo \u00e9ste no se produce por causas independientes de la voluntad de l autor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Quedar\u00e1 exento de responsabilidad penal por el delito intentado  quien evite voluntariamente la consumaci\u00f3n de l delito , bien desistiendo de la ejecuci\u00f3n ya iniciada , bien impidiendo la producci\u00f3n de l resultado , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados   ,  si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien evite voluntariamente la consumaci\u00f3n de l delito , bien desistiendo de la ejecuci\u00f3n ya iniciada , bien impidiendo la producci\u00f3n de l resultado , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pudiera haber incurrido por los actos ejecutados ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "     Cuando en un hecho intervengan varios sujetos  , quedar\u00e1n exentos de responsabilidad penal aqu\u00e9l o aqu\u00e9llos  que desistan de la ejecuci\u00f3n ya iniciada   , e  impidan   o  intenten  impedir , seria , firme y decididamente , la consumaci\u00f3n , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados   ,  si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando en un hecho intervengan varios sujetos  , quedar\u00e1n exentos de responsabilidad penal aqu\u00e9l o aqu\u00e9llos  que desistan de la ejecuci\u00f3n ya iniciada   , e  impidan  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando en un hecho intervengan varios sujetos  , quedar\u00e1n exentos de responsabilidad penal aqu\u00e9l o aqu\u00e9llos  que desistan de la ejecuci\u00f3n ya iniciada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " intenten  impedir , seria , firme y decididamente , la consumaci\u00f3n , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados   ,  si \u00e9stos fueren ya constitutivos de otro delito o falta  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " impedir , seria , firme y decididamente , la consumaci\u00f3n , sin perjuicio de la responsabilidad en  que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que pudieran haber incurrido por los actos ejecutados ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La conspiraci\u00f3n existe  cuando dos o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito   y  resuelven  ejecutar lo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La conspiraci\u00f3n existe  cuando dos o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando dos o m\u00e1s personas se conciertan para la ejecuci\u00f3n de un delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " resuelven  ejecutar lo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La proposici\u00f3n existe  cuando  el que ha resuelto   cometer un delito  invita a otra u otras personas a  ejecutar lo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando  el que ha resuelto   cometer un delito  invita a otra u otras personas a  ejecutar lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que ha resuelto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La conspiraci\u00f3n y la proposici\u00f3n para  delinquir s\u00f3lo  se castigar\u00e1n en los casos especialmente previstos en la Ley  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La provocaci\u00f3n existe   cuando directamente se incita por medio de la imprenta , la radiodifusi\u00f3n o cualquier otro medio de eficacia semejante  ,  que facilite la publicidad  , o ante una concurrencia de personas , a la perpetraci\u00f3n de un delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La provocaci\u00f3n existe ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando directamente se incita por medio de la imprenta , la radiodifusi\u00f3n o cualquier otro medio de eficacia semejante ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que facilite la publicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Es apolog\u00eda , a los efectos de este C\u00f3digo , la exposici\u00f3n , ante una concurrencia de personas o por cualquier medio de difusi\u00f3n , de ideas o doctrinas  que ensalcen el crimen   o  enaltezcan a su autor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Es apolog\u00eda , a los efectos de este C\u00f3digo , la exposici\u00f3n , ante una concurrencia de personas o por cualquier medio de difusi\u00f3n , de ideas o doctrinas  que ensalcen el crimen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ensalcen el crimen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " enaltezcan a su autor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La apolog\u00eda s\u00f3lo ser\u00e1 delictiva como forma de provocaci\u00f3n  y  si por su naturaleza y circunstancias constituye una incitaci\u00f3n directa a  cometer un delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La apolog\u00eda s\u00f3lo ser\u00e1 delictiva como forma de provocaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si por su naturaleza y circunstancias constituye una incitaci\u00f3n directa a  cometer un delito  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La provocaci\u00f3n se castigar\u00e1 exclusivamente en los casos en  que la Ley as\u00ed lo prevea   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley as\u00ed lo prevea ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si a la provocaci\u00f3n hubiese seguido la perpetraci\u00f3n de l delito  , se castigar\u00e1 como inducci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si a la provocaci\u00f3n hubiese seguido la perpetraci\u00f3n de l delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De las causas  que eximen de la responsabilidad criminal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que eximen de la responsabilidad criminal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los menores de dieciocho a\u00f1os no ser\u00e1n responsables criminalmente con arreglo a este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando un menor de dicha edad cometa un hecho delictivo  podr\u00e1 ser responsable con arreglo a lo dispuesto en la ley  que regule la responsabilidad penal de l menor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando un menor de dicha edad cometa un hecho delictivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que regule la responsabilidad penal de l menor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal  :1 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El   que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  , a causa de cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica , no pueda comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  , a causa de cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica , no pueda comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  , a causa de cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica , no pueda comprender la ilicitud de l hecho ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El trastorno mental transitorio no eximir\u00e1 de pena  cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de  cometer el delito    o  hubiera previsto o debido prever su comisi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El trastorno mental transitorio no eximir\u00e1 de pena  cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de  cometer el delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando hubiese sido provocado por el sujeto con el prop\u00f3sito de  cometer el delito  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " hubiera previsto o debido prever su comisi\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   \u00ba El  que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas , drogas t\u00f3xicas , estupefacientes , sustancias psicotr\u00f3picas u otras  que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la     o no se hubiese previsto o debido prever su comisi\u00f3n  , o  se halle bajo la influencia de un s\u00edndrome de abstinencia , a causa de su dependencia de tales sustancias ,  que le impida   comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas , drogas t\u00f3xicas , estupefacientes , sustancias psicotr\u00f3picas u otras  que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la     o no se hubiese previsto o debido prever su comisi\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que a l tiempo de  cometer la infracci\u00f3n penal  se halle en estado deintoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas , drogas t\u00f3xicas , estupefacientes , sustancias psicotr\u00f3picas u otras  que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que produzcan efectos an\u00e1logos , siempre  que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de  cometer la  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " se halle bajo la influencia de un s\u00edndrome de abstinencia , a causa de su dependencia de tales sustancias ,  que le impida   comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le impida   comprender la ilicitud de l hecho  o  actuar conforme a esa comprensi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que , por  sufrir alteraciones en la percepci\u00f3n desde el nacimiento  o desde la infancia , tenga alterada gravemente la conciencia de la realidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , por  sufrir alteraciones en la percepci\u00f3n desde el nacimiento  o desde la infancia , tenga alterada gravemente la conciencia de la realidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que obre en defensa de la persona o derechos propios o ajenos , siempre  que concurran los requisitos siguientes   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que obre en defensa de la persona o derechos propios o ajenos , siempre  que concurran los requisitos siguientes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que concurran los requisitos siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En caso de defensa de los bienes se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima el ataque a los mismos  que constituya delito o falta   y  los ponga en grave peligro de deterioro o p\u00e9rdida inminentes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En caso de defensa de los bienes se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima el ataque a los mismos  que constituya delito o falta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que constituya delito o falta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los ponga en grave peligro de deterioro o p\u00e9rdida inminentes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En caso de defensa de la morada o sus dependencias , se reputar\u00e1 agresi\u00f3n ileg\u00edtima la entrada indebida en aqu\u00e9lla o \u00e9stas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  \u00ba El  que , en estado de necesidad , para  evitar un mal propio o ajeno  lesione un bien jur\u00eddico de otra persona  o infrinja un deber , siempre  que concurran los siguientes requisitos   :Primero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que , en estado de necesidad , para  evitar un mal propio o ajeno  lesione un bien jur\u00eddico de otra persona  o infrinja un deber , siempre  que concurran los siguientes requisitos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , en estado de necesidad , para  evitar un mal propio o ajeno  lesione un bien jur\u00eddico de otra persona ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que concurran los siguientes requisitos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Que el mal causado no sea mayor  que  el que se trate de  evitar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Que el mal causado no sea mayor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que se trate de  evitar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Que la situaci\u00f3n de necesidad no haya sido provocada intencionadamente por el sujeto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Que el necesitado no tenga , por su oficio o cargo , obligaci\u00f3n de  sacrificar se   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que obre impulsado por miedo insuperable  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que obre impulsado por miedo insuperable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba El  que obre en cumplimiento de un deber o en el ejercicio leg\u00edtimo de un derecho , oficio o cargo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que obre en cumplimiento de un deber o en el ejercicio leg\u00edtimo de un derecho , oficio o cargo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los supuestos de los tres primeros n\u00fameros se aplicar\u00e1n , en su caso , las medidas de seguridad previstas en este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De las circunstancias  que aten\u00faan la responsabilidad criminal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que aten\u00faan la responsabilidad criminal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son circunstancias atenuantes  :1 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son circunstancias atenuantes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00aa Las causas expresadas en el cap\u00edtulo anterior ,  cuando no concurrieren todos los requisitos necesarios para  eximir de responsabilidad en sus respectivos casos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando no concurrieren todos los requisitos necesarios para  eximir de responsabilidad en sus respectivos casos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00aa La de  obrar por causas o est\u00edmulos tan poderosos  que hayan producido arrebato , obcecaci\u00f3n u otro estado pasional de entidad semejante   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " obrar por causas o est\u00edmulos tan poderosos  que hayan producido arrebato , obcecaci\u00f3n u otro estado pasional de entidad semejante  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hayan producido arrebato , obcecaci\u00f3n u otro estado pasional de entidad semejante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00aa La de  haber procedido el culpable , antes de  conocer  que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l , a  confesar la infracci\u00f3n a las autoridades     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " haber procedido el culpable , antes de  conocer  que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l , a  confesar la infracci\u00f3n a las autoridades    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " conocer  que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l , a  confesar la infracci\u00f3n a las autoridades   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el procedimiento judicial se dirige contra \u00e9l , a  confesar la infracci\u00f3n a las autoridades  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De las circunstancias  que agravan la responsabilidad criminal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que agravan la responsabilidad criminal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son circunstancias agravantes  :1\u00aa ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son circunstancias agravantes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Hay alevos\u00eda  cuando el culpable comete cualquiera de los delitos contra las personas empleando en la ejecuci\u00f3n medios , modos o formas  que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido      ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando el culpable comete cualquiera de los delitos contra las personas empleando en la ejecuci\u00f3n medios , modos o formas  que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tiendan directa o especialmente a  asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " asegurar la , sin el riesgo  que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que para su persona pudiera proceder de la defensa por parte de l ofendido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ejecutar el hecho mediante disfraz , con abuso de superioridad o aprovechando las circunstancias de lugar , tiempo o auxilio de otras personas  que debiliten la defensa de l ofendido   o  faciliten la impunidad de l delincuente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Ejecutar el hecho mediante disfraz , con abuso de superioridad o aprovechando las circunstancias de lugar , tiempo o auxilio de otras personas  que debiliten la defensa de l ofendido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que debiliten la defensa de l ofendido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cometer el delito por motivos racistas , antisemitas u otra clase de discriminaci\u00f3n referente a la ideolog\u00eda , religi\u00f3n o creencias de la v\u00edctima , la etnia , raza o naci\u00f3n a  la que pertenezca , su sexo u orientaci\u00f3n sexual , o la enfermedad o minusval\u00eda  que padezca    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " la que pertenezca , su sexo u orientaci\u00f3n sexual , o la enfermedad o minusval\u00eda  que padezca  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que padezca ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Prevaler se de l car\u00e1cter p\u00fablico  que tenga el culpable   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tenga el culpable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Hay reincidencia  cuando , a l  delinquir  , el culpable haya sido condenado ejecutoriamente por un delito comprendido en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sea de la misma naturaleza    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando , a l  delinquir  , el culpable haya sido condenado ejecutoriamente por un delito comprendido en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sea de la misma naturaleza  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea de la misma naturaleza ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A los efectos de este n\u00famero no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados o  que debieran ser lo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que debieran ser lo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Es circunstancia   que puede atenuar  o  agravar la responsabilidad , seg\u00fan la naturaleza , los motivos y los efectos de l delito , ser   o  haber sido el agraviado c\u00f3nyuge o persona  que est\u00e9    o  haya estado ligada de forma estable por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad , o  ser ascendiente , descendiente o hermano por naturaleza o adopci\u00f3n de l ofensor o de su c\u00f3nyuge o conviviente    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Es circunstancia   que puede atenuar  o  agravar la responsabilidad , seg\u00fan la naturaleza , los motivos y los efectos de l delito , ser   o  haber sido el agraviado c\u00f3nyuge o persona  que est\u00e9   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que puede atenuar  o  agravar la responsabilidad , seg\u00fan la naturaleza , los motivos y los efectos de l delito , ser  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que puede atenuar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " haber sido el agraviado c\u00f3nyuge o persona  que est\u00e9  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que est\u00e9 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " haya estado ligada de forma estable por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad , o  ser ascendiente , descendiente o hermano por naturaleza o adopci\u00f3n de l ofensor o de su c\u00f3nyuge o conviviente  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos penales se reputar\u00e1 autoridad a l  que por s\u00ed solo o como miembro de alguna corporaci\u00f3n , tribunal u \u00f3rgano colegiado tenga mando   o  ejerza jurisdicci\u00f3n propia   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " A los efectos penales se reputar\u00e1 autoridad a l  que por s\u00ed solo o como miembro de alguna corporaci\u00f3n , tribunal u \u00f3rgano colegiado tenga mando  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que por s\u00ed solo o como miembro de alguna corporaci\u00f3n , tribunal u \u00f3rgano colegiado tenga mando ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ejerza jurisdicci\u00f3n propia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En todo caso , tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de autoridad los miembros de l Congreso de los Diputados , de l Senado , de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de l Parlamento Europeo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se reputar\u00e1 tambi\u00e9n autoridad a los funcionarios de l Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Se considerar\u00e1 funcionario p\u00fablico todo  el que por disposici\u00f3n inmediata de la Ley o por elecci\u00f3n o por nombramiento de autoridad competente participe en el ejercicio de funciones p\u00fablicas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " el que por disposici\u00f3n inmediata de la Ley o por elecci\u00f3n o por nombramiento de autoridad competente participe en el ejercicio de funciones p\u00fablicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos de este C\u00f3digo se considera incapaz a toda persona  ,  haya sido o no declarada su incapacitaci\u00f3n ,  que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente  que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma      ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de este C\u00f3digo se considera incapaz a toda persona ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " haya sido o no declarada su incapacitaci\u00f3n ,  que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente  que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que padezca una enfermedad de car\u00e1cter persistente  que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le impida  gobernar su persona o bienes por s\u00ed misma  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos de este C\u00f3digo se considera documento todo soporte material  que exprese   o  incorpore datos , hechos o narraciones con eficacia probatoria o cualquier otro tipo de relevancia jur\u00eddica   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de este C\u00f3digo se considera documento todo soporte material  que exprese  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que exprese ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " incorpore datos , hechos o narraciones con eficacia probatoria o cualquier otro tipo de relevancia jur\u00eddica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Son responsables criminalmente de los delitos y faltas los autores y los c\u00f3mplices  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son autores  quienes realizan el hecho por s\u00ed solos , conjuntamente o por medio de otro de l  que se sirven como instrumento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes realizan el hecho por s\u00ed solos , conjuntamente o por medio de otro de l  que se sirven como instrumento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se sirven como instrumento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n ser\u00e1n considerados autores  : Los que inducen directamente a otro u otros a  ejecutar lo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Tambi\u00e9n ser\u00e1n considerados autores ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Los que inducen directamente a otro u otros a  ejecutar lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los que cooperan a su ejecuci\u00f3n con un acto sin  el cual no se habr\u00eda efectuado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el cual no se habr\u00eda efectuado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Son c\u00f3mplices  los que , no hall\u00e1ndo se comprendidos en el art\u00edculo anterior , cooperan a la ejecuci\u00f3n de l hecho con actos anteriores o simult\u00e1neos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que , no hall\u00e1ndo se comprendidos en el art\u00edculo anterior , cooperan a la ejecuci\u00f3n de l hecho con actos anteriores o simult\u00e1neos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los delitos y faltas  que se cometan utilizando medios  o soportes de difusi\u00f3n mec\u00e1nicos no responder\u00e1n criminalmente ni los c\u00f3mplices ni  quienes los hubieren favorecido personal o realmente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se cometan utilizando medios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes los hubieren favorecido personal o realmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los autores a  los que se refiere el art\u00edculo 28  responder\u00e1n de forma escalonada , excluyente y subsidiaria de acuerdo con el siguiente orden  :1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los autores a  los que se refiere el art\u00edculo 28  responder\u00e1n de forma escalonada , excluyente y subsidiaria de acuerdo con el siguiente orden ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se refiere el art\u00edculo 28 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba Los  que realmente hayan redactado el texto o producido el signo de   que se trate  , y  quienes les hayan inducido a  realizar lo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que realmente hayan redactado el texto o producido el signo de   que se trate  , y  quienes les hayan inducido a  realizar lo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que se trate  , y  quienes les hayan inducido a  realizar lo   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que se trate ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " quienes les hayan inducido a  realizar lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba Los directores de la publicaci\u00f3n o programa en  que se difunda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se difunda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando por cualquier motivo distinto de la extinci\u00f3n de la responsabilidad penal , incluso la declaraci\u00f3n de rebeld\u00eda o la residencia fuera de Espa\u00f1a , no pueda perseguir se a ninguna de las personas comprendidas en alguno de los n\u00fameros de l apartado anterior  , se dirigir\u00e1 el procedimiento contra las mencionadas en el n\u00famero inmediatamente posterior  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Cuando por cualquier motivo distinto de la extinci\u00f3n de la responsabilidad penal , incluso la declaraci\u00f3n de rebeld\u00eda o la residencia fuera de Espa\u00f1a , no pueda perseguir se a ninguna de las personas comprendidas en alguno de los n\u00fameros de l apartado anterior ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "    El que act\u00fae como administrador de hecho o de derecho de una persona jur\u00eddica , o en nombre o representaci\u00f3n legal o voluntaria de otro  , responder\u00e1 personalmente  , aunque  no concurran en \u00e9l las condiciones , cualidades o relaciones  que la correspondiente figura de delito o falta requiera para  poder ser sujeto activo de l mismo   ,  si tales circunstancias se dan en la entidad o persona en  cuyo nombre o representaci\u00f3n obre     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El que act\u00fae como administrador de hecho o de derecho de una persona jur\u00eddica , o en nombre o representaci\u00f3n legal o voluntaria de otro  , responder\u00e1 personalmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El que act\u00fae como administrador de hecho o de derecho de una persona jur\u00eddica , o en nombre o representaci\u00f3n legal o voluntaria de otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no concurran en \u00e9l las condiciones , cualidades o relaciones  que la correspondiente figura de delito o falta requiera para  poder ser sujeto activo de l mismo   ,  si tales circunstancias se dan en la entidad o persona en  cuyo nombre o representaci\u00f3n obre   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la correspondiente figura de delito o falta requiera para  poder ser sujeto activo de l mismo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si tales circunstancias se dan en la entidad o persona en  cuyo nombre o representaci\u00f3n obre  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo nombre o representaci\u00f3n obre ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En estos supuestos ,  si se impusiere en sentencia una pena de multa a l autor de l delito  , ser\u00e1 responsable de l pago de la misma de manera directa y solidaria la persona jur\u00eddica en  cuyo nombre o por  cuya cuenta  actu\u00f3   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si se impusiere en sentencia una pena de multa a l autor de l delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las penas  que pueden imponer se con arreglo a este C\u00f3digo , bien con car\u00e1cter principal bien como accesorias  , son privativas de libertad , privativas de otros derechos y multa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pueden imponer se con arreglo a este C\u00f3digo , bien con car\u00e1cter principal bien como accesorias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En funci\u00f3n de su naturaleza y duraci\u00f3n , las penas se clasifican en graves , menos graves y leves  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son penas graves  :",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son penas graves ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo superior a cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo superior a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal , por tiempo superior a cinco a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo superior a cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo superior a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son penas menos graves  :",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son penas menos graves ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de seis meses a cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de seis meses a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal , por tiempo de seis meses a cinco a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de seis meses a cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de seis meses a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La multa proporcional , cualquiera  que fuese su cuant\u00eda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que fuese su cuant\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son penas leves  :La privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores de tres meses a un a\u00f1o  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son penas leves ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de un mes a menos de seis meses   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de un mes a menos de seis meses  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal , por tiempo de un mes a menos de seis meses ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de un mes a menos de seis meses   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , por tiempo de un mes a menos de seis meses  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La responsabilidad personal subsidiaria por impago de multa tendr\u00e1 naturaleza menos grave o leve , seg\u00fan  la que corresponda a la pena  que sustituya    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que corresponda a la pena  que sustituya  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sustituya ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las penas accesorias tendr\u00e1n la duraci\u00f3n  que respectivamente tenga la pena principal , excepto  lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que respectivamente tenga la pena principal , excepto  lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que dispongan expresamente otros preceptos de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No se reputar\u00e1n penas  :1 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No se reputar\u00e1n penas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Las multas y dem\u00e1s correcciones  que , en uso de atribuciones gubernativas o disciplinarias , se impongan a los subordinados o administrados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , en uso de atribuciones gubernativas o disciplinarias , se impongan a los subordinados o administrados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las privaciones de derechos y las sanciones reparadoras  que establezcan las leyes civiles o administrativas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que establezcan las leyes civiles o administrativas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son penas privativas de libertad la prisi\u00f3n , la localizaci\u00f3n permanente y la responsabilidad personal subsidiaria por impago de multa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de prisi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00ednima de tres meses y m\u00e1xima de 20 a\u00f1os , salvo  lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de l presente C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de l presente C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Su cumplimiento , as\u00ed como los beneficios penitenciarios  que supongan acortamiento de la condena  , se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en las leyes y en este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que supongan acortamiento de la condena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta sea superior a cinco a\u00f1os  , la clasificaci\u00f3n de l condenado en el tercer grado de tratamiento penitenciario no podr\u00e1 efectuar se hasta el cumplimiento de la mitad de la pena impuesta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta sea superior a cinco a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador ,  cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo o cometidos en el seno de organizaciones criminales  , podr\u00e1 acordar razonadamente  ,  o\u00edd os el Ministerio Fiscal , Instituciones Penitenciarias y las dem\u00e1s partes , la aplicaci\u00f3n de l r\u00e9gimen general de cumplimiento   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " El juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador ,  cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo o cometidos en el seno de organizaciones criminales  , podr\u00e1 acordar razonadamente ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando no se trate de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo o cometidos en el seno de organizaciones criminales ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  La localizaci\u00f3n permanente tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 12 d\u00edas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Su cumplimiento obliga a l penado a  permanecer en su domicilio o en lugar determinado fijado por el juez en sentencia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si el reo lo solicitare  y  las circunstancias lo aconsejaren , o\u00eddo el ministerio fiscal  ,  el juez o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar  que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados y domingos o de forma no continuada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el reo lo solicitare ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las circunstancias lo aconsejaren , o\u00eddo el ministerio fiscal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el juez o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar  que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados y domingos o de forma no continuada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la condena se cumpla durante los s\u00e1bados y domingos o de forma no continuada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el condenado incumpliera la pena  , el juez o tribunal sentenciador deducir\u00e1 testimonio para  proceder de conformidad con  lo que dispone el art\u00edculo 468    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el condenado incumpliera la pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " proceder de conformidad con  lo que dispone el art\u00edculo 468  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que dispone el art\u00edculo 468 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando el reo estuviere preso  , la duraci\u00f3n de las penas empezar\u00e1 a  computar se desde el d\u00eda en  que la sentencia condenatoria haya quedado firme    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando el reo estuviere preso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " computar se desde el d\u00eda en  que la sentencia condenatoria haya quedado firme  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la sentencia condenatoria haya quedado firme ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando el reo no estuviere preso  , la duraci\u00f3n de las penas empezar\u00e1 a  contar se desde  que ingrese en el establecimiento adecuado para su cumplimiento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando el reo no estuviere preso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " contar se desde  que ingrese en el establecimiento adecuado para su cumplimiento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que ingrese en el establecimiento adecuado para su cumplimiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Son penas privativas de derechos  :La inhabilitaci\u00f3n absoluta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son penas privativas de derechos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de seis a 20 a\u00f1os  ;las de inhabilitaci\u00f3n especial , de tres meses a 20 a\u00f1os , y la de suspensi\u00f3n de empleo o cargo p\u00fablico , de tres meses a seis a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de seis a 20 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores , y la de privaci\u00f3n de l derecho a la tenencia y porte de armas  , tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de tres meses a 10 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de privaci\u00f3n de l derecho a   residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de hasta 10 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas , o de  comunicar se con ellas   , tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un mes a 10 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de trabajos en beneficio de la comunidad tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un d\u00eda a un a\u00f1o  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La duraci\u00f3n de cada una de estas penas ser\u00e1 la prevista en los apartados anteriores , salvo  lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que excepcionalmente dispongan otros preceptos de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta produce la privaci\u00f3n definitiva de todos los honores , empleos y cargos p\u00fablicos  que tenga el penado   , aunque  sean electivos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n absoluta produce la privaci\u00f3n definitiva de todos los honores , empleos y cargos p\u00fablicos  que tenga el penado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tenga el penado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sean electivos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Produce , adem\u00e1s , la incapacidad para  obtener los mismos o cualesquiera otros honores , cargos o empleos p\u00fablicos , y la de  ser elegido para cargo p\u00fablico , durante el tiempo de la condena    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La pena de inhabilitaci\u00f3n especial para empleo o cargo p\u00fablico produce la privaci\u00f3n definitiva de l empleo o cargo sobre  el que recayere   , aunque  sea electivo , y de los honores  que le sean anejos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La pena de inhabilitaci\u00f3n especial para empleo o cargo p\u00fablico produce la privaci\u00f3n definitiva de l empleo o cargo sobre  el que recayere  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que recayere ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " sea electivo , y de los honores  que le sean anejos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que le sean anejos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Produce , adem\u00e1s , la incapacidad para  obtener el mismo u otros an\u00e1logos , durante el tiempo de la condena   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En la sentencia habr\u00e1n de  especificar se los empleos , cargos y honores sobre  los que recae la inhabilitaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " especificar se los empleos , cargos y honores sobre  los que recae la inhabilitaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que recae la inhabilitaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La suspensi\u00f3n de empleo o cargo p\u00fablico priva de su ejercicio a l penado durante el tiempo de la condena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La inhabilitaci\u00f3n especial para el derecho de sufragio pasivo priva a l penado , durante el tiempo de la condena , de l derecho a  ser elegido para cargos p\u00fablicos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " motivadamente en la sentencia , priva a l penado de la facultad de  ejercer los durante el tiempo de la condena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad , tutela , curatela , guarda o acogimiento , priva a l penado de los derechos inherentes a la primera  , y  supone la extinci\u00f3n de las dem\u00e1s , as\u00ed como la incapacidad para  obtener nombramiento para dichos cargos durante el tiempo de la condena    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad , tutela , curatela , guarda o acogimiento , priva a l penado de los derechos inherentes a la primera ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " supone la extinci\u00f3n de las dem\u00e1s , as\u00ed como la incapacidad para  obtener nombramiento para dichos cargos durante el tiempo de la condena  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El juez o tribunal podr\u00e1 acordar esta pena respecto de todos o de alguno de los menores  que est\u00e9n a cargo de l penado , en atenci\u00f3n a las circunstancias de l caso   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que est\u00e9n a cargo de l penado , en atenci\u00f3n a las circunstancias de l caso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La imposici\u00f3n de la pena de privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores  inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de ambos derechos durante el tiempo fijado en la sentencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La imposici\u00f3n de la pena de privaci\u00f3n de l derecho a la tenencia y porte de armas inhabilitar\u00e1 a l penado para el ejercicio de este derecho por el tiempo fijado en la sentencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la pena impuesta lo fuere por un tiempo superior a dos a\u00f1os  comportar\u00e1 la p\u00e9rdida de vigencia de l permiso o licencia  que habilite para la conducci\u00f3n o la tenencia y porte , respectivamente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la pena impuesta lo fuere por un tiempo superior a dos a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que habilite para la conducci\u00f3n o la tenencia y porte , respectivamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La privaci\u00f3n de l derecho a   residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   impide a l penado   residir  o  acudir a l lugar en  que haya cometido el delito , o a aqu\u00e9l en  que resida la v\u00edctima o su familia     ,  si fueren distintos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   impide a l penado   residir  o  acudir a l lugar en  que haya cometido el delito , o a aqu\u00e9l en  que resida la v\u00edctima o su familia    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " residir en determinados lugares  o  acudir a ellos   impide a l penado   residir ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " acudir a l lugar en  que haya cometido el delito , o a aqu\u00e9l en  que resida la v\u00edctima o su familia   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que haya cometido el delito , o a aqu\u00e9l en  que resida la v\u00edctima o su familia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que resida la v\u00edctima o su familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si fueren distintos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima , o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal   , impide a l penado  acercar se a ellos , en cualquier lugar   donde se encuentren  , as\u00ed como  acercar se a su domicilio , a sus lugares de trabajo y a cualquier otro  que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima , o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " acercar se a ellos , en cualquier lugar   donde se encuentren  , as\u00ed como  acercar se a su domicilio , a sus lugares de trabajo y a cualquier otro  que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  donde se encuentren  , as\u00ed como  acercar se a su domicilio , a sus lugares de trabajo y a cualquier otro  que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " donde se encuentren ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " acercar se a su domicilio , a sus lugares de trabajo y a cualquier otro  que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea frecuentado por ellos , quedando en suspenso , respecto de los hijos , el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia  que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , en su caso , se hubiere reconocido en sentencia civil hasta el total cumplimiento de esta pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima , o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal   , impide a l penado  establecer con ellas , por cualquier medio de comunicaci\u00f3n o medio inform\u00e1tico o telem\u00e1tico , contacto escrito , verbal o visual   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima , o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El juez o tribunal podr\u00e1 acordar  que el control de estas medidas se realice a trav\u00e9s de aquellos medios electr\u00f3nicos  que lo permitan    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el control de estas medidas se realice a trav\u00e9s de aquellos medios electr\u00f3nicos  que lo permitan  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo permitan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los trabajos en beneficio de la comunidad ,  que no podr\u00e1n imponer se sin el consentimiento de l penado  , le obligan a  prestar su cooperaci\u00f3n no retribuida en determinadas actividades de utilidad p\u00fablica ,  que podr\u00e1n consistir , en relaci\u00f3n con delitos de similar naturaleza a l cometido por el penado , en labores de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados o de apoyo o asistencia a las v\u00edctimas    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no podr\u00e1n imponer se sin el consentimiento de l penado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " prestar su cooperaci\u00f3n no retribuida en determinadas actividades de utilidad p\u00fablica ,  que podr\u00e1n consistir , en relaci\u00f3n con delitos de similar naturaleza a l cometido por el penado , en labores de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados o de apoyo o asistencia a las v\u00edctimas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que podr\u00e1n consistir , en relaci\u00f3n con delitos de similar naturaleza a l cometido por el penado , en labores de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados o de apoyo o asistencia a las v\u00edctimas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Su duraci\u00f3n diaria no podr\u00e1 exceder de ocho horas  y  sus condiciones ser\u00e1n las siguientes   : La ejecuci\u00f3n se desarrollar\u00e1 bajo el control de l Juez de Vigilancia Penitenciaria ,  que , a tal efecto , requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n , entidad p\u00fablica o asociaci\u00f3n de inter\u00e9s general en  que se presten los servicios    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Su duraci\u00f3n diaria no podr\u00e1 exceder de ocho horas  y  sus condiciones ser\u00e1n las siguientes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Su duraci\u00f3n diaria no podr\u00e1 exceder de ocho horas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sus condiciones ser\u00e1n las siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La ejecuci\u00f3n se desarrollar\u00e1 bajo el control de l Juez de Vigilancia Penitenciaria ,  que , a tal efecto , requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n , entidad p\u00fablica o asociaci\u00f3n de inter\u00e9s general en  que se presten los servicios   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , a tal efecto , requerir\u00e1 los informes sobre el desempe\u00f1o de l trabajo a la Administraci\u00f3n , entidad p\u00fablica o asociaci\u00f3n de inter\u00e9s general en  que se presten los servicios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se presten los servicios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No atentar\u00e1 a la dignidad de l penado  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El trabajo en beneficio de la comunidad ser\u00e1 facilitado por la Administraci\u00f3n ,  la cual podr\u00e1 establecer los convenios oportunos a tal fin   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la cual podr\u00e1 establecer los convenios oportunos a tal fin ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Gozar\u00e1 de la protecci\u00f3n dispensada a los penados por la legislaci\u00f3n penitenciaria en materia de Seguridad Social  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No se supeditar\u00e1 a l logro de intereses econ\u00f3micos  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los servicios sociales penitenciarios , hechas las verificaciones necesarias , comunicar\u00e1n a l Juez de Vigilancia Penitenciaria las incidencias relevantes de la ejecuci\u00f3n de la pena y , en todo caso , si el penado  : Se ausenta de l trabajo durante a l menos dos jornadas laborales , siempre  que ello suponga un rechazo voluntario por su parte a l cumplimiento de la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ello suponga un rechazo voluntario por su parte a l cumplimiento de la pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A pesar de los requerimientos de l responsable de l centro de trabajo , su rendimiento fuera sensiblemente inferior a l m\u00ednimo exigible  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Se opusiera  o  incumpliera de forma reiterada   y  manifiesta las instrucciones  que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se opusiera  o  incumpliera de forma reiterada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " manifiesta las instrucciones  que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma  ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " que se le dieren por el responsable de la ocupaci\u00f3n referidas a l desarrollo de la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por cualquier otra raz\u00f3n , su conducta fuere tal  que el responsable de l trabajo se negase a  seguir manteni\u00e9ndo lo en el centro    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el responsable de l trabajo se negase a  seguir manteni\u00e9ndo lo en el centro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Una vez valorado el informe , el Juez de Vigilancia Penitenciaria podr\u00e1 acordar su ejecuci\u00f3n en el mismo centro  ,  enviar a l penado   para que finalice la ejecuci\u00f3n de la misma en otro centro  o  entender  que el penado ha incumplido la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Una vez valorado el informe , el Juez de Vigilancia Penitenciaria podr\u00e1 acordar su ejecuci\u00f3n en el mismo centro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " para que finalice la ejecuci\u00f3n de la misma en otro centro ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " entender  que el penado ha incumplido la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el penado ha incumplido la pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En caso de incumplimiento , se deducir\u00e1 testimonio para  proceder de conformidad con el art\u00edculo 468   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el penado faltara de l trabajo por causa justificada  no se entender\u00e1 como abandono de la actividad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el penado faltara de l trabajo por causa justificada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante , el trabajo perdido no se le computar\u00e1 en la liquidaci\u00f3n de la condena , en  la que se deber\u00e1n hacer  constar los d\u00edas o jornadas  que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se deber\u00e1n hacer  constar los d\u00edas o jornadas  que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " constar los d\u00edas o jornadas  que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que efectivamente hubiese trabajado de l total  que se le hubiera impuesto  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se le hubiera impuesto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de multa consistir\u00e1 en la imposici\u00f3n a l condenado de una sanci\u00f3n pecuniaria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena de multa se impondr\u00e1 , salvo  que la Ley disponga otra cosa , por el sistema de d\u00edas-multa   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley disponga otra cosa , por el sistema de d\u00edas-multa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Su extensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1 de 10 d\u00edas y la m\u00e1xima de dos a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La cuota diaria tendr\u00e1 un m\u00ednimo de dos y un m\u00e1ximo de 400 euros  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A efectos de c\u00f3mputo ,  cuando se fije la duraci\u00f3n por meses o por a\u00f1os  , se entender\u00e1  que los meses son de 30 d\u00edas y los a\u00f1os de 360   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando se fije la duraci\u00f3n por meses o por a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los meses son de 30 d\u00edas y los a\u00f1os de 360 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los Jueces o Tribunales determinar\u00e1n motivadamente la extensi\u00f3n de la pena dentro de los l\u00edmites establecidos para cada delito y seg\u00fan las reglas de l Cap\u00edtulo II de este T\u00edtulo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Igualmente , fijar\u00e1n en la sentencia , el importe de estas cuotas , teniendo en cuenta para ello exclusivamente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l reo , deducida de su patrimonio , ingresos , obligaciones y cargas familiares y dem\u00e1s circunstancias personales de l mismo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El tribunal , por causa justificada , podr\u00e1 autorizar el pago de la multa dentro de un plazo  que no exceda de dos a\u00f1os desde la firmeza de la sentencia , bien de una vez o en los plazos  que se determinen    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no exceda de dos a\u00f1os desde la firmeza de la sentencia , bien de una vez o en los plazos  que se determinen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se determinen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este caso , el impago de dos de ellos determinar\u00e1 el vencimiento de los restantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si , despu\u00e9s de la sentencia , variase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n  , podr\u00e1 modificar tanto el importe de las cuotas peri\u00f3dicas como los plazos para su pago  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si , despu\u00e9s de la sentencia , variase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores y  cuando el C\u00f3digo as\u00ed lo determine  , la multa se establecer\u00e1 en proporci\u00f3n a l da\u00f1o causado , el valor de l objeto de l delito o el beneficio reportado por el mismo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando el C\u00f3digo as\u00ed lo determine ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En estos casos , los jueces y tribunales impondr\u00e1n la multa dentro de los l\u00edmites fijados para cada delito , considerando para  determinar en cada caso su cuant\u00eda , no s\u00f3lo las circunstancias atenuantes y agravantes de l hecho , sino principalmente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l culpable   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si , despu\u00e9s de la sentencia , empeorase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n  , podr\u00e1 reducir el importe de la multa dentro de los l\u00edmites se\u00f1alados por la ley para el delito de   que se trate  , o  autorizar su pago en los plazos  que se determinen     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si , despu\u00e9s de la sentencia , empeorase la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado , el juez o tribunal , excepcionalmente y tras la debida indagaci\u00f3n de dicha situaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que se trate  , o  autorizar su pago en los plazos  que se determinen   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " autorizar su pago en los plazos  que se determinen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el condenado no satisficiere , voluntariamente o por v\u00eda de apremio , la multa impuesta  , quedar\u00e1 sujeto a una responsabilidad personal subsidiaria de un d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad por cada dos cuotas diarias no satisfechas ,  que , trat\u00e1ndo se de faltas , podr\u00e1 cumplir se mediante localizaci\u00f3n permanente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el condenado no satisficiere , voluntariamente o por v\u00eda de apremio , la multa impuesta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , trat\u00e1ndo se de faltas , podr\u00e1 cumplir se mediante localizaci\u00f3n permanente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este caso , no regir\u00e1 la limitaci\u00f3n  que en su duraci\u00f3n establece el art\u00edculo 37.1 de este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en su duraci\u00f3n establece el art\u00edculo 37.1 de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n podr\u00e1 el juez o tribunal , previa conformidad de l penado ,  acordar  que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " acordar  que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la responsabilidad subsidiaria se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este caso , cada d\u00eda de privaci\u00f3n de libertad equivaldr\u00e1 a una jornada de trabajo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los supuestos de multa proporcional los Jueces y Tribunales establecer\u00e1n , seg\u00fan su prudente arbitrio , la responsabilidad personal subsidiaria   que proceda  ,  que no podr\u00e1 exceder , en ning\u00fan caso , de un a\u00f1o de duraci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que proceda  ,  que no podr\u00e1 exceder , en ning\u00fan caso , de un a\u00f1o de duraci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que proceda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder , en ning\u00fan caso , de un a\u00f1o de duraci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n podr\u00e1 el Juez o Tribunal  acordar , previa conformidad de l penado ,  que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " acordar , previa conformidad de l penado ,  que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se cumpla mediante trabajos en beneficio de la comunidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Esta responsabilidad subsidiaria no se impondr\u00e1 a los condenados a pena privativa de libertad superior a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El cumplimiento de la responsabilidad subsidiaria extingue la obligaci\u00f3n de pago de la multa  , aunque  mejore la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de l penado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El cumplimiento de la responsabilidad subsidiaria extingue la obligaci\u00f3n de pago de la multa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las penas de inhabilitaci\u00f3n son accesorias en los casos en  que , no imponi\u00e9ndo las especialmente , la Ley declare  que otras penas las llevan consigo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , no imponi\u00e9ndo las especialmente , la Ley declare  que otras penas las llevan consigo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que otras penas las llevan consigo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La pena de prisi\u00f3n igual o superior a diez a\u00f1os llevar\u00e1 consigo la inhabilitaci\u00f3n absoluta durante el tiempo de la condena , salvo  que \u00e9sta ya estuviere prevista como pena principal para el supuesto de  que se trate   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9sta ya estuviere prevista como pena principal para el supuesto de  que se trate  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En las penas de prisi\u00f3n inferiores a diez a\u00f1os , los jueces o tribunales impondr\u00e1n , atendiendo a la gravedad de l delito , como penas accesorias , alguna o algunas de las siguientes  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En las penas de prisi\u00f3n inferiores a diez a\u00f1os , los jueces o tribunales impondr\u00e1n , atendiendo a la gravedad de l delito , como penas accesorias , alguna o algunas de las siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Inhabilitaci\u00f3n especial para empleo o cargo p\u00fablico , profesi\u00f3n , oficio , industria o comercio o cualquier otro derecho ,  si estos hubieran tenido relaci\u00f3n directa con el delito cometido , debiendo determinar se expresamente en la sentencia esta vinculaci\u00f3n , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo 579 de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si estos hubieran tenido relaci\u00f3n directa con el delito cometido , debiendo determinar se expresamente en la sentencia esta vinculaci\u00f3n , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo 579 de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lo previsto en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en otros preceptos de este C\u00f3digo respecto de la imposici\u00f3n de estas penas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los jueces o tribunales , en los delitos de homicidio , aborto , lesiones , contra la libertad , de torturas y contra la integridad moral , la libertad e indemnidad sexuales , la intimidad , el derecho a la propia imagen y la inviolabilidad de l domicilio , el honor , el patrimonio y el orden socioecon\u00f3mico , atendiendo a la gravedad de los hechos o a l peligro  que el delincuente represente  , podr\u00e1n acordar en sus sentencias la imposici\u00f3n de una o varias de las prohibiciones contempladas en el art\u00edculo 48 , por un tiempo  que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el delincuente represente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si fuera menos grave ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " No obstante lo anterior ,  si el condenado lo fuera a pena de prisi\u00f3n  y  el juez o tribunal acordara la imposici\u00f3n de una o varias de dichas prohibiciones  ,  lo har\u00e1 por un tiempo superior entre uno y 10 a\u00f1os a l de la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta en la sentencia  ,  si el delito fuera grave  , y entre uno y cinco a\u00f1os ,  si fuera menos grave  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el condenado lo fuera a pena de prisi\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el juez o tribunal acordara la imposici\u00f3n de una o varias de dichas prohibiciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo har\u00e1 por un tiempo superior entre uno y 10 a\u00f1os a l de la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n impuesta en la sentencia ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si el delito fuera grave ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este supuesto , la pena de prisi\u00f3n y las prohibiciones antes citadas se cumplir\u00e1n necesariamente por el condenado de forma simult\u00e1nea  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "      En los supuestos de los delitos mencionados en el primer p\u00e1rrafo de l apartado 1 de este art\u00edculo cometidos contra  quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9   o  haya estado ligada a l condenado por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia , o sobre los descendientes , ascendientes o hermanos por naturaleza , adopci\u00f3n o afinidad , propios o de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre los menores o incapaces   que con \u00e9l convivan  o  que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento     o  guarda de hecho de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre persona amparada en cualquier otra relaci\u00f3n por  la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia     o  guarda en centros p\u00fablicos   o  privados se acordar\u00e1 , en todo caso , la aplicaci\u00f3n de la pena prevista en el apartado 2 de l art\u00edculo 48 por un tiempo  que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    En los supuestos de los delitos mencionados en el primer p\u00e1rrafo de l apartado 1 de este art\u00edculo cometidos contra  quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9   o  haya estado ligada a l condenado por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia , o sobre los descendientes , ascendientes o hermanos por naturaleza , adopci\u00f3n o afinidad , propios o de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre los menores o incapaces   que con \u00e9l convivan  o  que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento     o  guarda de hecho de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre persona amparada en cualquier otra relaci\u00f3n por  la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia     o  guarda en centros p\u00fablicos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En los supuestos de los delitos mencionados en el primer p\u00e1rrafo de l apartado 1 de este art\u00edculo cometidos contra  quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9   o  haya estado ligada a l condenado por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia , o sobre los descendientes , ascendientes o hermanos por naturaleza , adopci\u00f3n o afinidad , propios o de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre los menores o incapaces   que con \u00e9l convivan  o  que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento     o  guarda de hecho de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre persona amparada en cualquier otra relaci\u00f3n por  la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los supuestos de los delitos mencionados en el primer p\u00e1rrafo de l apartado 1 de este art\u00edculo cometidos contra  quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9   o  haya estado ligada a l condenado por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia , o sobre los descendientes , ascendientes o hermanos por naturaleza , adopci\u00f3n o afinidad , propios o de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre los menores o incapaces   que con \u00e9l convivan  o  que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien sea  o haya sido el c\u00f3nyuge , o sobre persona  que est\u00e9 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que con \u00e9l convivan  o  que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que con \u00e9l convivan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se hallen sujetos a la potestad , tutela , curatela , acogimiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " guarda de hecho de l c\u00f3nyuge o conviviente , o sobre persona amparada en cualquier otra relaci\u00f3n por  la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia   ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " la que se encuentre integrada en el n\u00facleo de su convivencia familiar , as\u00ed como sobre las personas  que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que por su especial vulnerabilidad se encuentran sometidas a su custodia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " guarda en centros p\u00fablicos ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " privados se acordar\u00e1 , en todo caso , la aplicaci\u00f3n de la pena prevista en el apartado 2 de l art\u00edculo 48 por un tiempo  que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no exceder\u00e1 de diez a\u00f1os  si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el delito fuera grave o de cinco  si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si fuera menos grave , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de l apartado anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n podr\u00e1n imponer se las prohibiciones establecidas en el art\u00edculo 48 , por un per\u00edodo de tiempo  que no exceder\u00e1 de seis meses , por la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n calificada como falta contra las personas de los art\u00edculos 617 y 620   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no exceder\u00e1 de seis meses , por la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n calificada como falta contra las personas de los art\u00edculos 617 y 620 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El tiempo de privaci\u00f3n de libertad sufrido provisionalmente ser\u00e1 abonado en su totalidad por el juez o tribunal sentenciador para el cumplimiento de la pena o penas impuestas en la causa en  que dicha privaci\u00f3n fue acordada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que dicha privaci\u00f3n fue acordada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El abono de prisi\u00f3n provisional en causa distinta de  la que se decret\u00f3  ser\u00e1 acordado de oficio o a petici\u00f3n de l penado y previa comprobaci\u00f3n de  que no ha sido abonada en otra causa , por el Juez de Vigilancia Penitenciaria de la jurisdicci\u00f3n de  la que dependa el centro penitenciario en  que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se decret\u00f3 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no ha sido abonada en otra causa , por el Juez de Vigilancia Penitenciaria de la jurisdicci\u00f3n de  la que dependa el centro penitenciario en  que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " la que dependa el centro penitenciario en  que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se encuentre el penado , previa audiencia de l ministerio fiscal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  S\u00f3lo proceder\u00e1 el abono de prisi\u00f3n provisional sufrida en otra causa  cuando dicha medida cautelar sea posterior a los hechos delictivos  que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando dicha medida cautelar sea posterior a los hechos delictivos  que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que motivaron la pena a  la que se pretende  abonar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se pretende  abonar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las reglas anteriores se aplicar\u00e1n tambi\u00e9n respecto de las privaciones de derechos acordadas cautelarmente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando las medidas cautelares sufridas y la pena impuesta sean de distinta naturaleza  , el Juez o Tribunal ordenar\u00e1  que se tenga por ejecutada la pena impuesta en aquella parte  que estime compensada    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando las medidas cautelares sufridas y la pena impuesta sean de distinta naturaleza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se tenga por ejecutada la pena impuesta en aquella parte  que estime compensada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que estime compensada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando , despu\u00e9s de pronunciada sentencia firme , se aprecie en el penado una situaci\u00f3n duradera de trastorno mental grave  que le impida  conocer el sentido de la pena    , el Juez de Vigilancia Penitenciaria suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena privativa de libertad  que se le hubiera impuesto , garantizando  que reciba la asistencia m\u00e9dica     precisa , para  lo cual podr\u00e1 decretar la imposici\u00f3n de una medida de seguridad privativa de libertad de las previstas en este C\u00f3digo  que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando , despu\u00e9s de pronunciada sentencia firme , se aprecie en el penado una situaci\u00f3n duradera de trastorno mental grave  que le impida  conocer el sentido de la pena    , el Juez de Vigilancia Penitenciaria suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena privativa de libertad  que se le hubiera impuesto , garantizando  que reciba la asistencia m\u00e9dica   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando , despu\u00e9s de pronunciada sentencia firme , se aprecie en el penado una situaci\u00f3n duradera de trastorno mental grave  que le impida  conocer el sentido de la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le impida  conocer el sentido de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se le hubiera impuesto , garantizando  que reciba la asistencia m\u00e9dica  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que reciba la asistencia m\u00e9dica ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " precisa , para  lo cual podr\u00e1 decretar la imposici\u00f3n de una medida de seguridad privativa de libertad de las previstas en este C\u00f3digo  que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida   ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " lo cual podr\u00e1 decretar la imposici\u00f3n de una medida de seguridad privativa de libertad de las previstas en este C\u00f3digo  que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que no podr\u00e1 ser , en ning\u00fan caso , m\u00e1s gravosa que la pena sustituida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    Si se tratase de una pena de distinta naturaleza  , el Juez de Vigilancia Penitenciaria apreciar\u00e1  si la situaci\u00f3n de l penado le permite  conocer el sentido de la pena y , en su caso    ,  suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n imponiendo las medidas de seguridad  que estime necesarias    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Si se tratase de una pena de distinta naturaleza  , el Juez de Vigilancia Penitenciaria apreciar\u00e1  si la situaci\u00f3n de l penado le permite  conocer el sentido de la pena y , en su caso   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " si la situaci\u00f3n de l penado le permite  conocer el sentido de la pena y , en su caso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n imponiendo las medidas de seguridad  que estime necesarias  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que estime necesarias ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El Juez de Vigilancia comunicar\u00e1 a l ministerio fiscal , con suficiente antelaci\u00f3n , la pr\u00f3xima extinci\u00f3n de la pena o medida de seguridad impuesta , a efectos de lo previsto por la disposici\u00f3n adicional primera de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Restablecida la salud mental de l penado , \u00e9ste cumplir\u00e1 la sentencia  si la pena no hubiere prescrito , sin perjuicio de   que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena  o  reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si la pena no hubiere prescrito , sin perjuicio de   que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena  o  reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena  o  reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el Juez o Tribunal , por razones de equidad , pueda dar por extinguida la condena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " reducir su duraci\u00f3n , en la medida en  que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el cumplimiento de la pena resulte innecesario o contraproducente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la Ley establece una pena  , se entiende  que la impone a los autores de la infracci\u00f3n consumada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la Ley establece una pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la impone a los autores de la infracci\u00f3n consumada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A los autores de tentativa de delito se les impondr\u00e1 la pena inferior en uno o dos grados a la se\u00f1alada por la Ley para el delito consumado , en la extensi\u00f3n  que se estime adecuada , atendiendo a l peligro inherente a l intento y a l grado de ejecuci\u00f3n alcanzado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se estime adecuada , atendiendo a l peligro inherente a l intento y a l grado de ejecuci\u00f3n alcanzado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A los c\u00f3mplices de un delito consumado o intentado se les impondr\u00e1 la pena inferior en grado a la fijada por la Ley para los autores de l mismo delito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las reglas anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en los casos en  que la tentativa y la complicidad se hallen especialmente penadas por la Ley   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la tentativa y la complicidad se hallen especialmente penadas por la Ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Las circunstancias agravantes o atenuantes  que consistan en cualquier causa de naturaleza personal  agravar\u00e1n  o  atenuar\u00e1n la responsabilidad s\u00f3lo de aqu\u00e9llos en  quienes concurran    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las circunstancias agravantes o atenuantes  que consistan en cualquier causa de naturaleza personal  agravar\u00e1n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que consistan en cualquier causa de naturaleza personal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " atenuar\u00e1n la responsabilidad s\u00f3lo de aqu\u00e9llos en  quienes concurran  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " quienes concurran ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Las que consistan en la ejecuci\u00f3n material de l hecho o en los medios empleados para  realizar la   , servir\u00e1n \u00fanicamente para   agravar  o  atenuar la responsabilidad de  los que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n o de su cooperaci\u00f3n para el delito     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las que consistan en la ejecuci\u00f3n material de l hecho o en los medios empleados para  realizar la  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  agravar  o  atenuar la responsabilidad de  los que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n o de su cooperaci\u00f3n para el delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " atenuar la responsabilidad de  los que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n o de su cooperaci\u00f3n para el delito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que hayan tenido conocimiento de ellas en el momento de la acci\u00f3n o de su cooperaci\u00f3n para el delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando en el inductor o en el cooperador necesario no concurran las condiciones , cualidades o relaciones personales  que fundamentan la culpabilidad de l autor   , los jueces o tribunales podr\u00e1n imponer la pena inferior en grado a la se\u00f1alada por la Ley para la infracci\u00f3n de  que se trate   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando en el inductor o en el cooperador necesario no concurran las condiciones , cualidades o relaciones personales  que fundamentan la culpabilidad de l autor  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que fundamentan la culpabilidad de l autor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En la aplicaci\u00f3n de la pena , trat\u00e1ndo se de delitos dolosos , los jueces o tribunales observar\u00e1n ,  seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o agravantes , las siguientes reglas   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En la aplicaci\u00f3n de la pena , trat\u00e1ndo se de delitos dolosos , los jueces o tribunales observar\u00e1n ,  seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o agravantes , las siguientes reglas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o agravantes , las siguientes reglas ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "   Cuando concurra s\u00f3lo una circunstancia atenuante  , aplicar\u00e1n la pena en la mitad inferior de  la que fije la Ley para el delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurra s\u00f3lo una circunstancia atenuante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que fije la Ley para el delito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando concurran dos o m\u00e1s circunstancias atenuantes , o una o varias muy cualificadas  , y  no concurra agravante alguna  ,  aplicar\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la establecida por la Ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de dichas circunstancias atenuantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurran dos o m\u00e1s circunstancias atenuantes , o una o varias muy cualificadas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no concurra agravante alguna ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aplicar\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la establecida por la Ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de dichas circunstancias atenuantes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando concurra s\u00f3lo una o dos circunstancias agravantes  , aplicar\u00e1n la pena en la mitad superior de  la que fije la Ley para el delito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurra s\u00f3lo una o dos circunstancias agravantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando concurran m\u00e1s de dos circunstancias agravantes  y  no concurra atenuante alguna  ,  podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la establecida por la Ley , en su mitad inferior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurran m\u00e1s de dos circunstancias agravantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no concurra atenuante alguna ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la establecida por la Ley , en su mitad inferior ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando concurra la circunstancia agravante de reincidencia con la cualificaci\u00f3n de  que el culpable a l  delinquir  hubiera sido condenado ejecutoriamente , a l menos , por tres delitos comprendidos en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sean de la misma naturaleza    , podr\u00e1n aplicar la pena superior en grado a la prevista por la Ley para el delito de  que se trate , teniendo en cuenta las condenas precedentes , as\u00ed como la gravedad de l nuevo delito cometido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurra la circunstancia agravante de reincidencia con la cualificaci\u00f3n de  que el culpable a l  delinquir  hubiera sido condenado ejecutoriamente , a l menos , por tres delitos comprendidos en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sean de la misma naturaleza   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el culpable a l  delinquir  hubiera sido condenado ejecutoriamente , a l menos , por tres delitos comprendidos en el mismo t\u00edtulo de este C\u00f3digo , siempre  que sean de la misma naturaleza  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sean de la misma naturaleza ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se trate , teniendo en cuenta las condenas precedentes , as\u00ed como la gravedad de l nuevo delito cometido ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  A los efectos de esta regla no se computar\u00e1n los antecedentes penales cancelados o  que debieran ser lo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando no concurran atenuantes  ni  agravantes aplicar\u00e1n la pena establecida por la Ley para el delito cometido , en la extensi\u00f3n  que estimen adecuada , en atenci\u00f3n a las circunstancias personales de l delincuente y a la mayor o menor gravedad de l hecho   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando no concurran atenuantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " agravantes aplicar\u00e1n la pena establecida por la Ley para el delito cometido , en la extensi\u00f3n  que estimen adecuada , en atenci\u00f3n a las circunstancias personales de l delincuente y a la mayor o menor gravedad de l hecho  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que estimen adecuada , en atenci\u00f3n a las circunstancias personales de l delincuente y a la mayor o menor gravedad de l hecho ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "    Cuando concurran atenuantes y agravantes  , las valorar\u00e1n  y  compensar\u00e1n racionalmente para la individualizaci\u00f3n de la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando concurran atenuantes y agravantes  , las valorar\u00e1n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurran atenuantes y agravantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " compensar\u00e1n racionalmente para la individualizaci\u00f3n de la pena ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En el caso de  persistir un fundamento cualificado de atenuaci\u00f3n  aplicar\u00e1n la pena inferior en grado  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si se mantiene un fundamento cualificado de agravaci\u00f3n  , aplicar\u00e1n la pena en su mitad superior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si se mantiene un fundamento cualificado de agravaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando los jueces o tribunales apliquen la pena inferior en m\u00e1s de un grado  podr\u00e1n hacer lo en toda su extensi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando los jueces o tribunales apliquen la pena inferior en m\u00e1s de un grado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los delitos imprudentes , los jueces o tribunales aplicar\u00e1n las penas a su prudente arbitrio , sin  sujetar se a las reglas prescritas en el apartado anterior   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las reglas de l art\u00edculo anterior no se aplicar\u00e1n a las circunstancias agravantes o atenuantes  que la Ley haya tenido en cuenta a l   describir  o  sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la Ley haya tenido en cuenta a l   describir  o  sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  describir  o  sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sancionar una infracci\u00f3n , ni a  las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las que sean de tal manera inherentes a l delito  que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sin la concurrencia de ellas no podr\u00eda cometer se ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En los casos previstos en la circunstancia primera de l art\u00edculo 21 , los jueces o tribunales impondr\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la se\u00f1alada por la ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de los requisitos  que falten   o  concurran , y las circunstancias personales de su autor , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de l art\u00edculo 66 de l presente C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En los casos previstos en la circunstancia primera de l art\u00edculo 21 , los jueces o tribunales impondr\u00e1n la pena inferior en uno o dos grados a la se\u00f1alada por la ley , atendidos el n\u00famero y la entidad de los requisitos  que falten  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que falten ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " concurran , y las circunstancias personales de su autor , sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de l art\u00edculo 66 de l presente C\u00f3digo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A el mayor de dieciocho a\u00f1os y menor de veintiuno  que cometa un hecho delictivo  , podr\u00e1n aplic\u00e1r se le las disposiciones de la ley  que regule la responsabilidad penal de l menor en los casos y con los requisitos  que \u00e9sta disponga    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que cometa un hecho delictivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que regule la responsabilidad penal de l menor en los casos y con los requisitos  que \u00e9sta disponga  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9sta disponga ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena superior e inferior en grado a la prevista por la ley para cualquier delito tendr\u00e1 la extensi\u00f3n resultante de la aplicaci\u00f3n de las siguientes reglas  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La pena superior e inferior en grado a la prevista por la ley para cualquier delito tendr\u00e1 la extensi\u00f3n resultante de la aplicaci\u00f3n de las siguientes reglas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La pena superior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00e1xima se\u00f1alada por la ley para el delito de  que se trate y aumentando a \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo la suma resultante su l\u00edmite m\u00e1ximo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se trate y aumentando a \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo la suma resultante su l\u00edmite m\u00e1ximo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que se trate , incrementado en un d\u00eda o en un d\u00eda multa seg\u00fan la naturaleza de la pena a  imponer  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  La pena inferior en grado se formar\u00e1 partiendo de la cifra m\u00ednima se\u00f1alada para el delito de  que se trate y deduciendo de \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo el resultado de tal deducci\u00f3n su l\u00edmite m\u00ednimo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se trate y deduciendo de \u00e9sta la mitad de su cuant\u00eda , constituyendo el resultado de tal deducci\u00f3n su l\u00edmite m\u00ednimo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  El l\u00edmite m\u00e1ximo de la pena inferior en grado ser\u00e1 el m\u00ednimo de la pena se\u00f1alada por la ley para el delito de  que se trate , reducido en un d\u00eda o en un d\u00eda multa seg\u00fan la naturaleza de la pena a  imponer    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se trate , reducido en un d\u00eda o en un d\u00eda multa seg\u00fan la naturaleza de la pena a  imponer  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos de  determinar la mitad superior o inferior de la pena o de  concretar la pena inferior o superior en grado   , el d\u00eda o el d\u00eda multa se considerar\u00e1n indivisibles  y  actuaran como unidades penol\u00f3gicas de m\u00e1s o menos , seg\u00fan los casos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de  determinar la mitad superior o inferior de la pena o de  concretar la pena inferior o superior en grado   , el d\u00eda o el d\u00eda multa se considerar\u00e1n indivisibles ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " actuaran como unidades penol\u00f3gicas de m\u00e1s o menos , seg\u00fan los casos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando , en la aplicaci\u00f3n de la regla 1 de l apartado 1 de este art\u00edculo , la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo  , se considerar\u00e1n como inmediatamente superiores  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando , en la aplicaci\u00f3n de la regla 1 de l apartado 1 de este art\u00edculo , la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo  , se considerar\u00e1n como inmediatamente superiores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando , en la aplicaci\u00f3n de la regla 1 de l apartado 1 de este art\u00edculo , la pena superior en grado exceda de los l\u00edmites m\u00e1ximos fijados a cada pena en este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si la pena determinada fuera la de prisi\u00f3n , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si fuera de inhabilitaci\u00f3n absoluta o especial , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si fuera de suspensi\u00f3n de empleo o cargo p\u00fablico , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de ocho a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de ocho a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Trat\u00e1ndo se de privaci\u00f3n de l derecho a  conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 15 a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " conducir veh\u00edculos a motor y ciclomotores , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 15 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 15 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Trat\u00e1ndo se de privaci\u00f3n de l derecho a la tenencia y porte de armas , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Trat\u00e1ndo se de privaci\u00f3n de l derecho a   residir en determinados lugares  o  acudir a ellos , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  residir en determinados lugares  o  acudir a ellos , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " acudir a ellos , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Trat\u00e1ndo se de prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Trat\u00e1ndo se de prohibici\u00f3n de  comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comunicar se con la v\u00edctima o con aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 20 a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si fuera de multa , la misma pena , con la cl\u00e1usula de  que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 meses  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 30 meses ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En la determinaci\u00f3n de la pena inferior en grado , los jueces o tribunales no quedar\u00e1n limitados por las cuant\u00edas m\u00ednimas se\u00f1aladas en la Ley a cada clase de pena ,  sino que podr\u00e1n reducir las en la forma  que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sino que podr\u00e1n reducir las en la forma  que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que resulte de la aplicaci\u00f3n de la regla correspondiente , sin  que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ello suponga la degradaci\u00f3n a falta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante ,  cuando por aplicaci\u00f3n de las reglas anteriores proceda  imponer una pena de prisi\u00f3n inferior a tres meses   , \u00e9sta ser\u00e1 en todo caso sustituida conforme a lo dispuesto en la secci\u00f3n II de l cap\u00edtulo III de este t\u00edtulo , sin perjuicio de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena en los casos en  que proceda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando por aplicaci\u00f3n de las reglas anteriores proceda  imponer una pena de prisi\u00f3n inferior a tres meses  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los jueces o tribunales , en la aplicaci\u00f3n de la pena , con arreglo a las normas contenidas en este cap\u00edtulo , razonar\u00e1n en la sentencia el grado y extensi\u00f3n concreta de la impuesta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A el responsable de dos o m\u00e1s delitos o faltas se le impondr\u00e1n todas las penas correspondientes a las diversas infracciones para su cumplimiento simult\u00e1neo ,  si fuera posible , por la naturaleza y efectos de las mismas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si fuera posible , por la naturaleza y efectos de las mismas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No obstante lo dispuesto en el art\u00edculo anterior ,  el que , en ejecuci\u00f3n de un plan preconcebido o aprovechando id\u00e9ntica ocasi\u00f3n , realice una pluralidad de acciones u omisiones  que ofendan a uno o varios sujetos   e  infrinjan el mismo precepto penal o preceptos de igual o semejante naturaleza  ,  ser\u00e1 castigado como autor de un delito o falta continuados con la pena se\u00f1alada para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave ,  que se impondr\u00e1 en su mitad superior , pudiendo llegar hasta la mitad inferior de la pena superior en grado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que , en ejecuci\u00f3n de un plan preconcebido o aprovechando id\u00e9ntica ocasi\u00f3n , realice una pluralidad de acciones u omisiones  que ofendan a uno o varios sujetos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ofendan a uno o varios sujetos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ser\u00e1 castigado como autor de un delito o falta continuados con la pena se\u00f1alada para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave ,  que se impondr\u00e1 en su mitad superior , pudiendo llegar hasta la mitad inferior de la pena superior en grado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se impondr\u00e1 en su mitad superior , pudiendo llegar hasta la mitad inferior de la pena superior en grado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si se tratare de infracciones contra el patrimonio  , se impondr\u00e1 la pena teniendo en cuenta el perjuicio total causado  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Si se tratare de infracciones contra el patrimonio ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "   En estas infracciones el Juez o Tribunal impondr\u00e1 , motivadamente , la pena superior en uno o dos grados , en la extensi\u00f3n  que estime conveniente  ,  si el hecho revistiere notoria gravedad   y  hubiere perjudicado a una generalidad de personas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En estas infracciones el Juez o Tribunal impondr\u00e1 , motivadamente , la pena superior en uno o dos grados , en la extensi\u00f3n  que estime conveniente  ,  si el hecho revistiere notoria gravedad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que estime conveniente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " hubiere perjudicado a una generalidad de personas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Quedan exceptuadas de lo establecido en los apartados anteriores las ofensas a bienes eminentemente personales , salvo las constitutivas de infracciones contra el honor y la libertad e indemnidad sexuales  que afecten a l mismo sujeto pasivo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que afecten a l mismo sujeto pasivo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En estos casos , se atender\u00e1 a la naturaleza de l hecho y de l precepto infringido para  aplicar o no la continuidad delictiva   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "   Cuando todas o algunas de las penas correspondientes a las diversas infracciones no puedan ser cumplidas simult\u00e1neamente por el condenado  , se seguir\u00e1 el orden de su respectiva gravedad para su cumplimiento sucesivo , en  cuanto sea posible   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando todas o algunas de las penas correspondientes a las diversas infracciones no puedan ser cumplidas simult\u00e1neamente por el condenado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuanto sea posible ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No obstante lo dispuesto en el art\u00edculo anterior , el m\u00e1ximo de cumplimiento efectivo de la condena de l culpable no podr\u00e1 exceder de l triple de l tiempo por  el que se le imponga la m\u00e1s grave de las penas en  que haya incurrido , declarando extinguidas  las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que se le imponga la m\u00e1s grave de las penas en  que haya incurrido , declarando extinguidas  las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que haya incurrido , declarando extinguidas  las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " las que procedan desde   que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo  ,  que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las ya impuestas cubran dicho m\u00e1ximo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder de 20 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Excepcionalmente , este l\u00edmite m\u00e1ximo ser\u00e1  :De 25 a\u00f1os ,  cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos  y  alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Excepcionalmente , este l\u00edmite m\u00e1ximo ser\u00e1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De 30 a\u00f1os ,  cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos  y  alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De 40 a\u00f1os ,  cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos  y , a l menos ,  dos de ellos est\u00e9n castigados por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De 40 a\u00f1os ,  cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo  y  alguno de ellos est\u00e9 castigado por la ley con pena de prisi\u00f3n superior a 20 a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando el sujeto haya sido condenado por dos o m\u00e1s delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La limitaci\u00f3n se aplicar\u00e1  aunque  las penas se hayan impuesto en distintos procesos  si los hechos , por su conexi\u00f3n o el momento de su comisi\u00f3n , pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La limitaci\u00f3n se aplicar\u00e1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las penas se hayan impuesto en distintos procesos  si los hechos , por su conexi\u00f3n o el momento de su comisi\u00f3n , pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si los hechos , por su conexi\u00f3n o el momento de su comisi\u00f3n , pudieran haber se enjuiciado en uno s\u00f3lo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lo dispuesto en los dos art\u00edculos anteriores , no es aplicable en el caso de  que un solo hecho constituya dos o m\u00e1s infracciones   , o  cuando una de ellas sea medio necesario para  cometer la otra   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Lo dispuesto en los dos art\u00edculos anteriores , no es aplicable en el caso de  que un solo hecho constituya dos o m\u00e1s infracciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que un solo hecho constituya dos o m\u00e1s infracciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando una de ellas sea medio necesario para  cometer la otra  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En estos casos se aplicar\u00e1 en su mitad superior la pena prevista para la infracci\u00f3n m\u00e1s grave , sin  que pueda exceder de  la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pueda exceder de  la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " la que represente la suma de  las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las que corresponder\u00eda  aplicar  si se penaran separadamente las infracciones   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aplicar  si se penaran separadamente las infracciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si se penaran separadamente las infracciones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la pena as\u00ed computada exceda de este l\u00edmite  , se sancionar\u00e1n las infracciones por separado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la pena as\u00ed computada exceda de este l\u00edmite ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si a consecuencia de las limitaciones establecidas en el apartado 1 de l art\u00edculo 76 la pena a  cumplir  resultase inferior a la mitad de la suma total de las impuestas  , el juez o tribunal sentenciador podr\u00e1 acordar  que los beneficios penitenciarios , los permisos de salida , la clasificaci\u00f3n en tercer grado y el c\u00f3mputo de tiempo para la libertad condicional se refieran a la totalidad de las penas impuestas en las sentencias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si a consecuencia de las limitaciones establecidas en el apartado 1 de l art\u00edculo 76 la pena a  cumplir  resultase inferior a la mitad de la suma total de las impuestas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los beneficios penitenciarios , los permisos de salida , la clasificaci\u00f3n en tercer grado y el c\u00f3mputo de tiempo para la libertad condicional se refieran a la totalidad de las penas impuestas en las sentencias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dicho acuerdo ser\u00e1 preceptivo en los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a , b , c y d de l apartado 1 de l art\u00edculo 76 de este C\u00f3digo , siempre  que la pena a  cumplir  resulte inferior a la mitad de la suma total de las impuestas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la pena a  cumplir  resulte inferior a la mitad de la suma total de las impuestas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En estos casos , el juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador , podr\u00e1 acordar razonadamente  ,  o\u00edd os el Ministerio Fiscal , Instituciones Penitenciarias y las dem\u00e1s partes , la aplicaci\u00f3n de l r\u00e9gimen general de cumplimiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En estos casos , el juez de vigilancia , previo pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social y valorando , en su caso , las circunstancias personales de l reo y la evoluci\u00f3n de l tratamiento reeducador , podr\u00e1 acordar razonadamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo , o cometidos en el seno de organizaciones criminales , y atendiendo a la suma total de las penas impuestas  , la anterior posibilidad s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable  :A el tercer grado penitenciario ,  cuando quede por  cumplir una quinta parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo , o cometidos en el seno de organizaciones criminales , y atendiendo a la suma total de las penas impuestas  , la anterior posibilidad s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Si se tratase de delitos de terrorismo de la secci\u00f3n segunda de l cap\u00edtulo V de l t\u00edtulo XXII de l libro II de este C\u00f3digo , o cometidos en el seno de organizaciones criminales , y atendiendo a la suma total de las penas impuestas ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando quede por  cumplir una quinta parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A la libertad condicional ,  cuando quede por  cumplir una octava parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando quede por  cumplir una octava parte de l l\u00edmite m\u00e1ximo de cumplimiento de la condena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Siempre  que los Jueces o Tribunales impongan una pena  que lleve   consigo otras accesorias condenar\u00e1n tambi\u00e9n expresamente a l reo a estas \u00faltimas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los Jueces o Tribunales impongan una pena  que lleve  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lleve ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los jueces o tribunales podr\u00e1n dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a dos a\u00f1os mediante resoluci\u00f3n motivada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En dicha resoluci\u00f3n se atender\u00e1 fundamentalmente a la peligrosidad criminal de l sujeto , as\u00ed como a la existencia de otros procedimientos penales contra \u00e9ste  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "    El plazo de suspensi\u00f3n ser\u00e1 de dos a cinco a\u00f1os para las penas privativas de libertad inferiores a dos a\u00f1os  , y  de tres meses a un a\u00f1o para las penas leves y se fijar\u00e1 por los Jueces o Tribunales   ,  previa audiencia delas partes , atendidas las circunstancias personales de l delincuente , las caracter\u00edsticas de l hecho y la duraci\u00f3n de la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El plazo de suspensi\u00f3n ser\u00e1 de dos a cinco a\u00f1os para las penas privativas de libertad inferiores a dos a\u00f1os  , y  de tres meses a un a\u00f1o para las penas leves y se fijar\u00e1 por los Jueces o Tribunales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena no ser\u00e1 extensiva a la responsabilidad civil derivada de l delito o falta penados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los Jueces y Tribunales sentenciadores podr\u00e1n otorgar la suspensi\u00f3n de cualquier pena impuesta sin sujeci\u00f3n a requisito alguno en el caso de  que el penado est\u00e9 aquejado de una enfermedad muy grave con padecimientos incurables , salvo  que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el penado est\u00e9 aquejado de una enfermedad muy grave con padecimientos incurables , salvo  que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en el momento de la comisi\u00f3n de l delito tuviera ya otra pena suspendida por el mismo motivo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1n condiciones necesarias para  dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de la pena , las siguientes   :1 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Ser\u00e1n condiciones necesarias para  dejar en suspenso la ejecuci\u00f3n de la pena , las siguientes  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00aa  Que el condenado haya delinquido por primera vez  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Que el condenado haya delinquido por primera vez ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hayan sido cancelados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " debieran ser lo , con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 136 de este C\u00f3digo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " \u00aa  Que la pena o penas impuestas , o la suma de las impuestas , no sea superior a dos a\u00f1os , sin  incluir en tal c\u00f3mputo la derivada de l impago de la multa   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Que la pena o penas impuestas , o la suma de las impuestas , no sea superior a dos a\u00f1os , sin  incluir en tal c\u00f3mputo la derivada de l impago de la multa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00aa  Que se hayan satisfecho las responsabilidades civiles  que se hubieren originado , salvo  que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Que se hayan satisfecho las responsabilidades civiles  que se hubieren originado , salvo  que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se hubieren originado , salvo  que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el Juez o Tribunal sentenciador , despu\u00e9s de  o\u00edr a los interesados  y a l Ministerio Fiscal , declare la imposibilidad total o parcial de  que el condenado haga frente a las mismas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Declarada la firmeza de la sentencia y acreditados los requisitos establecidos en el art\u00edculo anterior , los jueces o tribunales se pronunciar\u00e1n con la mayor urgencia sobre la concesi\u00f3n o no de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a  que el reo no delinca en el plazo fijado por el juez o tribunal , conforme a l art\u00edculo 80.2 de este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el reo no delinca en el plazo fijado por el juez o tribunal , conforme a l art\u00edculo 80.2 de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En el caso de  que la pena suspendida fuese de prisi\u00f3n , el juez o tribunal sentenciador  ,  si lo estima necesario , podr\u00e1 tambi\u00e9n condicionar la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones o deberes  que le haya fijado de entre las siguientes   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la pena suspendida fuese de prisi\u00f3n , el juez o tribunal sentenciador ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si lo estima necesario , podr\u00e1 tambi\u00e9n condicionar la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones o deberes  que le haya fijado de entre las siguientes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le haya fijado de entre las siguientes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Prohibici\u00f3n de  aproximar se a la v\u00edctima , o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , o de  comunicar se con ellos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aproximar se a la v\u00edctima , o a aquellos de sus familiares u otras personas  que determine el juez o tribunal , o de  comunicar se con ellos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determine el juez o tribunal , o de  comunicar se con ellos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Prohibici\u00f3n de  ausentar se sin autorizaci\u00f3n de l juez o tribunal de l lugar  donde resida   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " ausentar se sin autorizaci\u00f3n de l juez o tribunal de l lugar  donde resida  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " donde resida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Comparecer personalmente ante el juzgado o tribunal , o servicio de la Administraci\u00f3n  que \u00e9stos se\u00f1alen , para   informar de sus actividades  y  justificar las     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9stos se\u00f1alen , para   informar de sus actividades  y  justificar las   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cumplir los dem\u00e1s deberes  que el juez o tribunal estime convenientes para la rehabilitaci\u00f3n social de l penado , previa conformidad de \u00e9ste , siempre  que no atenten contra su dignidad como persona    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el juez o tribunal estime convenientes para la rehabilitaci\u00f3n social de l penado , previa conformidad de \u00e9ste , siempre  que no atenten contra su dignidad como persona  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no atenten contra su dignidad como persona ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero  , el Juez o Tribunal condicionar\u00e1 en todo caso la suspensi\u00f3n a l cumplimiento de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 , 2 y 5 de este apartado  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Si se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Los servicios correspondientes de la Administraci\u00f3n competente informar\u00e1n a l Juez o Tribunal sentenciador , a l menos cada tres meses , sobre la observancia de las reglas de conducta impuestas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones o deberes impuestos  , el Juez o Tribunal podr\u00e1 , previa audiencia de las partes , seg\u00fan los casos  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones o deberes impuestos  , el Juez o Tribunal podr\u00e1 , previa audiencia de las partes , seg\u00fan los casos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el sujeto infringiera durante el plazo de suspensi\u00f3n las obligaciones o deberes impuestos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Prorrogar el plazo de suspensi\u00f3n , sin  que en ning\u00fan caso pueda exceder de cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que en ning\u00fan caso pueda exceder de cinco a\u00f1os ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Revocar la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  ,  si el incumplimiento fuera reiterado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el incumplimiento fuera reiterado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el supuesto de que la pena suspendida fuera de prisi\u00f3n por la comisi\u00f3n de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero , el incumplimiento por parte de l reo de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 , 2 y 5 de l apartado 1 de l art\u00edculo 83 determinar\u00e1 la revocaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Revocada la suspensi\u00f3n , se ordenar\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Transcurrido el plazo de suspensi\u00f3n fijado sin  haber delinquido el sujeto , y cumplidas , en su caso , las reglas de conducta fijadas por el juez o tribunal  , \u00e9ste acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los delitos  que s\u00f3lo pueden ser perseguidos previa denuncia o querella de l ofendido  , los Jueces y Tribunales oir\u00e1n a \u00e9ste y , en su caso , a  quien le represente , antes de  conceder los beneficios de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que s\u00f3lo pueden ser perseguidos previa denuncia o querella de l ofendido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien le represente , antes de  conceder los beneficios de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Aun  cuando no concurran las condiciones 1 y 2 previstas en el art\u00edculo 81 , el juez o tribunal , con audiencia de las partes  , podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a cinco a\u00f1os de los penados  que hubiesen cometido el hecho delictivo a causa de su dependencia de las sustancias se\u00f1aladas en el n\u00famero 2 de l art\u00edculo 20 , siempre   que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado  ,  que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando no concurran las condiciones 1 y 2 previstas en el art\u00edculo 81 , el juez o tribunal , con audiencia de las partes  , podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las penas privativas de libertad no superiores a cinco a\u00f1os de los penados  que hubiesen cometido el hecho delictivo a causa de su dependencia de las sustancias se\u00f1aladas en el n\u00famero 2 de l art\u00edculo 20 , siempre   que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado  ,  que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado  ,  que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se certifique suficientemente , por centro o servicio p\u00fablico o privado debidamente acreditado u homologado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que el condenado se encuentra deshabituado o sometido a tratamiento para tal fin en el momento de  decidir sobre la suspensi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El juez o tribunal solicitar\u00e1 en todo caso informe de l M\u00e9dico forense sobre los extremos anteriores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el supuesto de  que el condenado sea reincidente  , el Juez o Tribunal valorar\u00e1 , por resoluci\u00f3n motivada , la oportunidad de  conceder o no el beneficio de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena , atendidas las circunstancias de l hecho y de l autor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el condenado sea reincidente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena quedar\u00e1 siempre condicionada a  que el reo no delinca en el per\u00edodo   que se se\u00f1ale  ,  que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el reo no delinca en el per\u00edodo   que se se\u00f1ale  ,  que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que se se\u00f1ale  ,  que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se se\u00f1ale ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ser\u00e1 de tres a cinco a\u00f1os ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En el caso de  que el condenado se halle sometido a tratamiento de deshabituaci\u00f3n  , tambi\u00e9n se condicionar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena a  que no abandone el tratamiento hasta su finalizaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el condenado se halle sometido a tratamiento de deshabituaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no abandone el tratamiento hasta su finalizaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Los centros o servicios responsables de l tratamiento estar\u00e1n obligados a  facilitar a l juez o tribunal sentenciador , en los plazos  que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o    ,  la informaci\u00f3n precisa para  comprobar el comienzo de aqu\u00e9l , as\u00ed como para  conocer peri\u00f3dicamente su evoluci\u00f3n , las modificaciones  que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los centros o servicios responsables de l tratamiento estar\u00e1n obligados a  facilitar a l juez o tribunal sentenciador , en los plazos  que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " facilitar a l juez o tribunal sentenciador , en los plazos  que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se\u00f1ale , y nunca con una periodicidad superior a l a\u00f1o ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " la informaci\u00f3n precisa para  comprobar el comienzo de aqu\u00e9l , as\u00ed como para  conocer peri\u00f3dicamente su evoluci\u00f3n , las modificaciones  que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n     ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " comprobar el comienzo de aqu\u00e9l , as\u00ed como para  conocer peri\u00f3dicamente su evoluci\u00f3n , las modificaciones  que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " conocer peri\u00f3dicamente su evoluci\u00f3n , las modificaciones  que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que haya de  experimentar as\u00ed como su finalizaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El Juez o Tribunal revocar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena  si el penado incumpliere cualquiera de las condiciones establecidas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el penado incumpliere cualquiera de las condiciones establecidas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Transcurrido el plazo de suspensi\u00f3n sin  haber delinquido el sujeto  , el Juez o Tribunal acordar\u00e1 la remisi\u00f3n de la pena  si se ha acreditado la deshabituaci\u00f3n o la continuidad de l tratamiento de l reo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si se ha acreditado la deshabituaci\u00f3n o la continuidad de l tratamiento de l reo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   De lo contrario , ordenar\u00e1 su cumplimiento , salvo  que , o\u00edd os los informes correspondientes   ,  estime necesaria la continuaci\u00f3n de l tratamiento   ; en tal caso podr\u00e1 conceder razonadamente una pr\u00f3rroga de l plazo de suspensi\u00f3n por tiempo no superior a dos a\u00f1os  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  De lo contrario , ordenar\u00e1 su cumplimiento , salvo  que , o\u00edd os los informes correspondientes   ,  estime necesaria la continuaci\u00f3n de l tratamiento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " De lo contrario , ordenar\u00e1 su cumplimiento , salvo  que , o\u00edd os los informes correspondientes  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " estime necesaria la continuaci\u00f3n de l tratamiento ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " en tal caso podr\u00e1 conceder razonadamente una pr\u00f3rroga de l plazo de suspensi\u00f3n por tiempo no superior a dos a\u00f1os ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Los jueces o tribunales podr\u00e1n sustituir , previa audiencia de las partes , en la misma sentencia , o posteriormente en auto motivado , antes de  dar inicio a su ejecuci\u00f3n , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad    , aunque  la ley no prevea estas penas para el delito de  que se trate  ,  cuando las circunstancias personales de l reo , la naturaleza de l hecho , su conducta y , en particular , el esfuerzo para  reparar el da\u00f1o causado as\u00ed  lo aconsejen , siempre  que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los jueces o tribunales podr\u00e1n sustituir , previa audiencia de las partes , en la misma sentencia , o posteriormente en auto motivado , antes de  dar inicio a su ejecuci\u00f3n , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " dar inicio a su ejecuci\u00f3n , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no excedan de un a\u00f1o por multa o por trabajos en beneficio de la comunidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la ley no prevea estas penas para el delito de  que se trate  ,  cuando las circunstancias personales de l reo , la naturaleza de l hecho , su conducta y , en particular , el esfuerzo para  reparar el da\u00f1o causado as\u00ed  lo aconsejen , siempre  que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando las circunstancias personales de l reo , la naturaleza de l hecho , su conducta y , en particular , el esfuerzo para  reparar el da\u00f1o causado as\u00ed  lo aconsejen , siempre  que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no se trate de reos habituales , sustituy\u00e9ndo se cada d\u00eda de prisi\u00f3n por dos cuotas de multa o por una jornada de trabajo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  En estos casos el juez o tribunal podr\u00e1 adem\u00e1s imponer a l penado la observancia de una o varias obligaciones o deberes previstos en el art\u00edculo 83 de este C\u00f3digo , de  no haber se establecido como penas en la sentencia , por tiempo  que no podr\u00e1 exceder de la duraci\u00f3n de la pena sustituida    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no haber se establecido como penas en la sentencia , por tiempo  que no podr\u00e1 exceder de la duraci\u00f3n de la pena sustituida  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no podr\u00e1 exceder de la duraci\u00f3n de la pena sustituida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Excepcionalmente , podr\u00e1n los jueces o tribunales  sustituir por multa o por multa y trabajos en beneficio de la comunidad , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales   ,  cuando de las circunstancias de l hecho y de l culpable se infiera  que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sustituir por multa o por multa y trabajos en beneficio de la comunidad , las penas de prisi\u00f3n  que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no excedan de dos a\u00f1os a los reos no habituales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando de las circunstancias de l hecho y de l culpable se infiera  que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que el cumplimiento de aqu\u00e9llas habr\u00eda de  frustrar sus fines de prevenci\u00f3n y reinserci\u00f3n social  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el caso de  que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero  , la pena de prisi\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 ser sustituida por la de trabajos en beneficio de la comunidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En estos supuestos , el Juez o Tribunal impondr\u00e1 adicionalmente , adem\u00e1s de la sujeci\u00f3n a programas espec\u00edficos de reeducaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico , la observancia de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1 y 2 , de l apartado 1 de l art\u00edculo 83 de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el supuesto de incumplimiento en todo o en parte de la pena sustitutiva , la pena de prisi\u00f3n inicialmente impuesta se ejecutar\u00e1 descontando , en su caso , la parte de tiempo a  que equivalgan las cuotas satisfechas , de acuerdo con la regla de conversi\u00f3n establecida en el apartado precedente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que equivalgan las cuotas satisfechas , de acuerdo con la regla de conversi\u00f3n establecida en el apartado precedente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En ning\u00fan caso se podr\u00e1n sustituir penas  que sean sustitutivas de otras   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sean sustitutivas de otras ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las penas privativas de libertad inferiores a seis a\u00f1os impuestas a un extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a ser\u00e1n sustituidas en la sentencia por su expulsi\u00f3n de l territorio espa\u00f1ol , salvo  que el juez o tribunal , previa audiencia de l Ministerio Fiscal , excepcionalmente y de forma motivada , aprecie  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el juez o tribunal , previa audiencia de l Ministerio Fiscal , excepcionalmente y de forma motivada , aprecie  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Igualmente , los jueces o tribunales , a instancia de l Ministerio Fiscal , acordar\u00e1n en sentencia la expulsi\u00f3n de l territorio nacional de l extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a condenado a pena de prisi\u00f3n igual o superior a seis a\u00f1os , en el caso de  que se acceda a l tercer grado penitenciario   o  una vez que se entiendan cumplidas las tres cuartas partes de la condena , salvo  que , excepcionalmente y de forma motivada , aprecien  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Igualmente , los jueces o tribunales , a instancia de l Ministerio Fiscal , acordar\u00e1n en sentencia la expulsi\u00f3n de l territorio nacional de l extranjero no residente legalmente en Espa\u00f1a condenado a pena de prisi\u00f3n igual o superior a seis a\u00f1os , en el caso de  que se acceda a l tercer grado penitenciario  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se acceda a l tercer grado penitenciario ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " una vez que se entiendan cumplidas las tres cuartas partes de la condena , salvo  que , excepcionalmente y de forma motivada , aprecien  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que , excepcionalmente y de forma motivada , aprecien  que la naturaleza de l delito justifica el cumplimiento de la condena en un centro penitenciario en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La expulsi\u00f3n se llevar\u00e1 a efecto sin  que sea de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 80 , 87 y 88 de l C\u00f3digo Penal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 80 , 87 y 88 de l C\u00f3digo Penal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La expulsi\u00f3n as\u00ed acordada llevar\u00e1 consigo el archivo de cualquier procedimiento administrativo  que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para   residir  o  trabajar en Espa\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tuviera por objeto la autorizaci\u00f3n para   residir  o  trabajar en Espa\u00f1a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el supuesto de  que , acordada la sustituci\u00f3n de la pena privativa de libertad por la expulsi\u00f3n , \u00e9sta no pudiera llevar se a efecto  , se proceder\u00e1 a l cumplimiento de la pena privativa de libertad originariamente impuesta o de l per\u00edodo de condena pendiente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , acordada la sustituci\u00f3n de la pena privativa de libertad por la expulsi\u00f3n , \u00e9sta no pudiera llevar se a efecto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El extranjero no podr\u00e1 regresar a Espa\u00f1a en un plazo de 10 a\u00f1os , contados desde la fecha de su expulsi\u00f3n , y , en todo caso ,  mientras no haya prescrito la pena   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " mientras no haya prescrito la pena ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El extranjero  que intentara   quebrantar una decisi\u00f3n judicial de expulsi\u00f3n y prohibici\u00f3n de entrada a  la que se refieren los apartados anteriores   ser\u00e1 devuelto por la autoridad gubernativa , empezando a  computar se de nuevo el plazo de prohibici\u00f3n de entrada en su integridad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que intentara ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quebrantar una decisi\u00f3n judicial de expulsi\u00f3n y prohibici\u00f3n de entrada a  la que se refieren los apartados anteriores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se refieren los apartados anteriores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las disposiciones establecidas en los apartados anteriores no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los extranjeros  que hubieren sido condenados por la comisi\u00f3n de delitos a  que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hubieren sido condenados por la comisi\u00f3n de delitos a  que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos 312 , 318 bis , 515.6 , 517 y 518 de l C\u00f3digo Penal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se establece la libertad condicional en la pena privativa de libertad para aquellos sentenciados en  quienes concurran las circunstancias siguientes   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se establece la libertad condicional en la pena privativa de libertad para aquellos sentenciados en  quienes concurran las circunstancias siguientes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes concurran las circunstancias siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Que se encuentren en el tercer grado de tratamiento penitenciario  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Que se hayan extinguido las tres cuartas partes de la condena impuesta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Que hayan observado buena conducta  y  exista respecto de los sentenciados un pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social , emitido en el informe final previsto en el art\u00edculo 67 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Que hayan observado buena conducta ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " exista respecto de los sentenciados un pron\u00f3stico individualizado y favorable de reinserci\u00f3n social , emitido en el informe final previsto en el art\u00edculo 67 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No se entender\u00e1 cumplida la circunstancia anterior  si el penado no hubiese satisfecho la responsabilidad civil derivada de l delito en los supuestos y conforme a los criterios establecidos por el art\u00edculo 72.5 y 6 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el penado no hubiese satisfecho la responsabilidad civil derivada de l delito en los supuestos y conforme a los criterios establecidos por el art\u00edculo 72.5 y 6 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]