[
    {
        "clause": "  El motivo para  elegir este objeto de investigaci\u00f3n  tiene su origen en la demanda expl\u00edcita de muchos profesionales de la educaci\u00f3n , pero tambi\u00e9n de los padres de los j\u00f3venes alumnos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La salud mental de los escolares es hoy un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Ciertamente , existe preocupaci\u00f3n social acerca de los problemas relativos a l desarrollo de la personalidad de los estudiantes  , pero  falta conocimiento objetivo de la situaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Ciertamente , existe preocupaci\u00f3n social acerca de los problemas relativos a l desarrollo de la personalidad de los estudiantes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " falta conocimiento objetivo de la situaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por todo ello , parece conveniente la realizaci\u00f3n de un estudio emp\u00edrico sobre las actitudes personales de los estudiantes de Secundaria en la Comunidad de Madrid  ,  que d\u00e9 base a los centros  , a los profesionales especializados , y a la propia Administraci\u00f3n para  dise\u00f1ar proyectos de intervenci\u00f3n orientados por criterios objetivos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Por todo ello , parece conveniente la realizaci\u00f3n de un estudio emp\u00edrico sobre las actitudes personales de los estudiantes de Secundaria en la Comunidad de Madrid ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que d\u00e9 base a los centros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La Declaraci\u00f3n de Yakarta , insta a los gobiernos a  movilizar todos los recursos necesarios para   actuar sobre los determinantes de la salud - bienestar f\u00edsico , mental y social -  y  asegurar este derecho fundamental de manera global e igualitaria     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Probablemente , es preciso  aunar recursos huma nos y materiales , para  hacer frente a las m\u00faltiples necesidades  que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aunar recursos huma nos y materiales , para  hacer frente a las m\u00faltiples necesidades  que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " hacer frente a las m\u00faltiples necesidades  que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que surgen , de forma cada vez m\u00e1s ostensible , en nuestra sociedad multicultural ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En nuestra parad\u00f3jica sociedad de l conocimiento y de l bienestar se dan simult\u00e1neamente multitud de factores de riesgo y de protecci\u00f3n , con  los que han de  haber se las familias y los centros de ense\u00f1anza y de salud    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que han de  haber se las familias y los centros de ense\u00f1anza y de salud  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se trata tambi\u00e9n de  profundizar en la gradual g\u00e9nesis de los trastornos mentales , para  facilitar , en el \u00e1rea b\u00e1sica de los estilos de personalidad , las competencias necesarias a los j\u00f3venes , para  afrontar situaciones , y tambi\u00e9n las capacidades o deficiencias propias , de orden cognitivo , afectivo y comportamental     ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes educativas , por su parte , coinciden en la finalidad de   educar integralmente a los j\u00f3venes  y  proporcionar les una formaci\u00f3n plena  que les permita   construir  y   desarrollar plenamente su personalidad  , as\u00ed como  conformar su propia y esencial identidad personal        ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  educar integralmente a los j\u00f3venes  y  proporcionar les una formaci\u00f3n plena  que les permita   construir  y   desarrollar plenamente su personalidad  , as\u00ed como  conformar su propia y esencial identidad personal      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " educar integralmente a los j\u00f3venes  y  proporcionar les una formaci\u00f3n plena  que les permita   construir  y   desarrollar plenamente su personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las actitudes personales se corresponden con las dimensiones y los criterios tradicionales en el diagn\u00f3stico de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Colaborar a  establecer   lo ha sido el objeto de la investigaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Mostrar\u00e9  c\u00f3mo se ha conseguido , en parte , con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo se ha conseguido , en parte , con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Por otra parte , debo advertir  que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica   ni  busca patolog\u00edas o trastornos , sino orientaci\u00f3n , prevenci\u00f3n y fundamentos para la respuesta educativa   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Por otra parte , debo advertir  que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que la evaluaci\u00f3n realizada no es cl\u00ednica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " busca patolog\u00edas o trastornos , sino orientaci\u00f3n , prevenci\u00f3n y fundamentos para la respuesta educativa ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": "  \u00c9stas reflejan su historia personal y la interiorizaci\u00f3n  que han hecho de los factores de protecci\u00f3n y de riesgo ambientales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que han hecho de los factores de protecci\u00f3n y de riesgo ambientales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  M\u00e1s all\u00e1 de la agresi\u00f3n y el acoso escolar , con  que la realidad cotidiana nos inquieta  , se exploran actitudes arraigadas en la personalidad de los alumnos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la realidad cotidiana nos inquieta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El presente art\u00edculo se limita a  reflejar la coherente clasificaci\u00f3n factorial de las actitudes  que expresan la personalidad de los alumnos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " reflejar la coherente clasificaci\u00f3n factorial de las actitudes  que expresan la personalidad de los alumnos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que expresan la personalidad de los alumnos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Marco te\u00f3rico en  que se inserta la investigaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se inserta la investigaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La perspectiva de l estudio es m\u00faltiple  :cognitiva , conductual y social ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La perspectiva de l estudio es m\u00faltiple ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tiene ,  pues , en cuenta los comportamientos sintom\u00e1ticos , junto con la estructura de las creencias controladoras de la conducta y donadoras de sentido a la experiencia   ;y todo ello dentro de l marco de la interacci\u00f3n social ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Tiene ,  pues , en cuenta los comportamientos sintom\u00e1ticos , junto con la estructura de las creencias controladoras de la conducta y donadoras de sentido a la experiencia  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La prevenci\u00f3n , dentro de esta perspectiva , se basar\u00e1 b\u00e1sicamente en  potenciar las actitudes   que generan conductas saludables  y  las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " potenciar las actitudes   que generan conductas saludables  y  las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que generan conductas saludables  y  las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que generan conductas saludables ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las que facilitan el manejo de los factores y las situaciones de riesgo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Este modelo cognitivo ,  que contempla tambi\u00e9n los factores afectivos  , ha recibido confirmaci\u00f3n por su eficacia terap\u00e9utica tanto en adultos como en ni\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que contempla tambi\u00e9n los factores afectivos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El an\u00e1lisis factorial de los datos ,  que luego presentar\u00e9  , ha sido clave para su interpretaci\u00f3n y explicaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que luego presentar\u00e9 ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Insisto en  que se indaga una visi\u00f3n no cl\u00ednica ( a l menos no necesariamente ) de ciertos aspectos de la personalidad , con base en los criterios diagn\u00f3sticos de la American Psychiatric Association   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se indaga una visi\u00f3n no cl\u00ednica ( a l menos no necesariamente ) de ciertos aspectos de la personalidad , con base en los criterios diagn\u00f3sticos de la American Psychiatric Association ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Conozcamos sus actitudes personales , agrupadas en factores , con la ayuda de sendos gr\u00e1ficos  : Cada gr\u00e1fico representa la cara ( aspectos saludables ) , y la cruz ( vulnerabilidades ) de la misma moneda  : aspectos de la personalidad de los estudiantes en cuanto a sus actitudes se refiere  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Conozcamos sus actitudes personales , agrupadas en factores , con la ayuda de sendos gr\u00e1ficos  : Cada gr\u00e1fico representa la cara ( aspectos saludables ) , y la cruz ( vulnerabilidades ) de la misma moneda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " aspectos de la personalidad de los estudiantes en cuanto a sus actitudes se refiere ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  El an\u00e1lisis efectuado estimo  que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales   :Aspectos saludables o positivos ,  que muestra , en general , la mayor\u00eda de los j\u00f3venes  : - El 1\u00ba se refiere a l estado de \u00e1nimo  : en general satisfechos , tienen una visi\u00f3n de la vida positiva  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " El an\u00e1lisis efectuado estimo  que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que justifica la clasificaci\u00f3n de dichas actitudes personales en cinco grandes bloques suprafactoriales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que muestra , en general , la mayor\u00eda de los j\u00f3venes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - El 1\u00ba se refiere a l estado de \u00e1nimo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " en general satisfechos , tienen una visi\u00f3n de la vida positiva ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  - El 2\u00ba recoge su creencia de independencia y defensa de su intimidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - El 3\u00ba muestra  que son mayoritariamente personas confiables y cercanas a los dem\u00e1s  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que son mayoritariamente personas confiables y cercanas a los dem\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  - El 4\u00ba es ambivalente  :  por una parte se autoestiman  , pero  por otra encontramos  que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social    ; y solamente una minor\u00eda , 28,8 % , se sit\u00faa ante los conflictos de una manera adaptada , sin  recurrir , a l menos , a pensamientos violentos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - El 4\u00ba es ambivalente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  por una parte se autoestiman  , pero  por otra encontramos  que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " por una parte se autoestiman ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " por otra encontramos  que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que s\u00f3lo el 52 % manifiesta ajuste social ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " y solamente una minor\u00eda , 28,8 % , se sit\u00faa ante los conflictos de una manera adaptada , sin  recurrir , a l menos , a pensamientos violentos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  - El 5\u00ba , y m\u00e1s minoritario , se\u00f1ala el tal\u00f3n de Aquiles de los j\u00f3venes encuestados ( no se alcanza el 50 % en ninguna de las tres actitudes )  :su deficiencia en actitudes de afrontamiento social : saber  defender las propias ideas ante el grupo   ;  implicar se  y  comprometer se en iniciativas y tareas   ;y  ser eficientes y operativos sin  caer en el perfeccionismo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - El 5\u00ba , y m\u00e1s minoritario , se\u00f1ala el tal\u00f3n de Aquiles de los j\u00f3venes encuestados ( no se alcanza el 50 % en ninguna de las tres actitudes ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - 4\u00ba : En este factor sorprenden  los que manifiestan  tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' )    ;pero , sobre todo ,  los que con sus pensamientos violentos se enfrentan a eventuales conflictos con los dem\u00e1s  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " En este factor sorprenden  los que manifiestan  tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' )   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " los que manifiestan  tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tener una l\u00ednea de comportamiento con desajuste social ( ` uno debe hacer lo que quiera sin preocupar se por las consecuencias ' , ` he sufrido injusticias , impongo mi justicia ' ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que con sus pensamientos violentos se enfrentan a eventuales conflictos con los dem\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - 5\u00ba :Grupo de los temerosos : posiblemente el temor a la cr\u00edtica negativa y a l fracaso les impide  enfrentar se a l grupo con decisi\u00f3n y claridad , ocultando , por ejemplo sus opiniones   ; evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar   ; y sus creencias de perfeccionismo paralizador ( ` como no puedo hacer lo bien , es mejor dejar lo ' ) les lleva a  no complicar se ni esforzar se , quiz\u00e1 por  no ser capaz de  demorar las gratificaciones y las recompensas     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " posiblemente el temor a la cr\u00edtica negativa y a l fracaso les impide  enfrentar se a l grupo con decisi\u00f3n y claridad , ocultando , por ejemplo sus opiniones   ; evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar   ; y sus creencias de perfeccionismo paralizador ( ` como no puedo hacer lo bien , es mejor dejar lo ' ) les lleva a  no complicar se ni esforzar se , quiz\u00e1 por  no ser capaz de  demorar las gratificaciones y las recompensas    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " enfrentar se a l grupo con decisi\u00f3n y claridad , ocultando , por ejemplo sus opiniones   ; evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar   ; y sus creencias de perfeccionismo paralizador ( ` como no puedo hacer lo bien , es mejor dejar lo ' ) les lleva a  no complicar se ni esforzar se , quiz\u00e1 por  no ser capaz de  demorar las gratificaciones y las recompensas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " evitan el compromiso con personas y tareas ,  porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " porque , entre otras cosas , su hedonismo no soportan el malestar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cabe  rese\u00f1ar  que , entre los estudiantes  que manifiestan   poseer actitudes personales saludables  y la preocupante minor\u00eda de riesgo con actitudes negativas y perjudiciales para ellos y para su entorno , se sit\u00faa en cada actitud el porcentaje de alumnos  que falta para  completar el 100 %      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " rese\u00f1ar  que , entre los estudiantes  que manifiestan   poseer actitudes personales saludables  y la preocupante minor\u00eda de riesgo con actitudes negativas y perjudiciales para ellos y para su entorno , se sit\u00faa en cada actitud el porcentaje de alumnos  que falta para  completar el 100 %    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , entre los estudiantes  que manifiestan   poseer actitudes personales saludables  y la preocupante minor\u00eda de riesgo con actitudes negativas y perjudiciales para ellos y para su entorno , se sit\u00faa en cada actitud el porcentaje de alumnos  que falta para  completar el 100 %   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que manifiestan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que falta para  completar el 100 %  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lo componen alumnos  cuyo comportamiento fluct\u00faa en los aspectos se\u00f1alados de las actitudes   ; est\u00e1n integrando actitudes y ensayando conductas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo comportamiento fluct\u00faa en los aspectos se\u00f1alados de las actitudes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Facilitar les la consolidaci\u00f3n de actitudes positivas , predictoras de comportamientos  , es una tarea educativa urgente , para  solventar un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n hoy   :la salud psicol\u00f3gica de los j\u00f3venes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Facilitar les la consolidaci\u00f3n de actitudes positivas , predictoras de comportamientos  , es una tarea educativa urgente , para  solventar un problema b\u00e1sico de la educaci\u00f3n hoy  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ahora conozcamos la clasificaci\u00f3n factorial ,  que justifica la agrupaci\u00f3n de las actitudes , presentada en los gr\u00e1ficos   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que justifica la agrupaci\u00f3n de las actitudes , presentada en los gr\u00e1ficos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El an\u00e1lisis factorial confirma la coherencia te\u00f3rica de las dimensiones de las actitudes personales estudiadas ,  pues b\u00e1sicamente han sido encontradas , diferenciadas y estructuradas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " pues b\u00e1sicamente han sido encontradas , diferenciadas y estructuradas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se logra  explicar el 41,36 % de la variabilidad ( ` varianza ' ) de los datos , de forma relativamente af\u00edn a las clasificaciones tradicionales de estas \u00e1reas en los estudios de la personalidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las dimensiones de las actitudes personales , reflejadas en los 48 \u00edtems de l cuestionario , se corresponden b\u00e1sicamente con los criterios diagn\u00f3sticos com\u00fanmente utilizados en la evaluaci\u00f3n de la personalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esto era precisamente el objetivo o hip\u00f3tesis central ,  que ha quedado b\u00e1sicamente corroborada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ha quedado b\u00e1sicamente corroborada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por otra parte , hay que se\u00f1alar  que las caracter\u00edsticas estudiadas forman un continuo , en  el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo   ,  como ha podido observar se en los anteriores gr\u00e1ficos de actitudes saludables y de vulnerabilidades   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que las caracter\u00edsticas estudiadas forman un continuo , en  el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que se sit\u00faan los alumnos , entre lo positivo o adaptativo y lo negativo o desadaptativo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " como ha podido observar se en los anteriores gr\u00e1ficos de actitudes saludables y de vulnerabilidades ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  En nuestro caso , ha parecido coherente la soluci\u00f3n de 8 factores , extra\u00eddos por el m\u00e9todo de componentes principales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Estimo  que son los necesarios y suficientes para  explicar la variabilidad de los datos de la muestra    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que son los necesarios y suficientes para  explicar la variabilidad de los datos de la muestra  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los factores agrupan las preguntas de l cuestionario con  que correlacionan   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que correlacionan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se ha buscado la independencia de los factores ( ortogonalidad ) ,  si bien ,  como cab\u00eda   esperar  , no se consigue enteramente  ,  ya que muchas cuestiones saturan ( correlacionan ) en ellos de forma m\u00faltiple   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si bien ,  como cab\u00eda   esperar  , no se consigue enteramente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " como cab\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ya que muchas cuestiones saturan ( correlacionan ) en ellos de forma m\u00faltiple ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esto es razonable  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Davis , Millon y Meaghero advierten  que ontol\u00f3gicamente no hay ortogonalidad , sino interdependencia y conexi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ontol\u00f3gicamente no hay ortogonalidad , sino interdependencia y conexi\u00f3n ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Esto es  lo que proporciona validez ecol\u00f3gica   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que proporciona validez ecol\u00f3gica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La estructura de la personalidad es hol\u00edstica , conviviendo en ella de forma din\u00e1mica aspectos diversos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La misma noci\u00f3n de perfil es sint\u00e9tica  y  representa operativamente la personalidad de un individuo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La misma noci\u00f3n de perfil es sint\u00e9tica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " representa operativamente la personalidad de un individuo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Es m\u00e1s  ,  cada dimensi\u00f3n actitudinal contextualiza , de alguna manera , la interpretaci\u00f3n de todas las dem\u00e1s   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Es m\u00e1s ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En la siguiente tabla se presenta , quiz\u00e1 de forma m\u00e1s patente , el contenido de los resultados de l mencionado an\u00e1lisis factorial , as\u00ed como su relevancia , expresada en porcentajes de varianza o espacio de l problema investigado  :las actitudes personales de los alumnos de Secundaria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En la siguiente tabla se presenta , quiz\u00e1 de forma m\u00e1s patente , el contenido de los resultados de l mencionado an\u00e1lisis factorial , as\u00ed como su relevancia , expresada en porcentajes de varianza o espacio de l problema investigado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por su afinidad te\u00f3rica , agruparemos los 8 componentes principales hallados en el an\u00e1lisis factorial en cinco grandes apartados3 , formando cada uno de ellos un continuo bipolar  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Con base en el an\u00e1lisis factorial efectuado , considero  haber podido establecer emp\u00edricamente - por m\u00e1s que sea b\u00e1sicamente -   c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy  , y  concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " haber podido establecer emp\u00edricamente - por m\u00e1s que sea b\u00e1sicamente -   c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy  , y  concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy  , y  concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo se dan las actitudes personales entre los j\u00f3venes hoy ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " concluir  que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el conjunto de los componentes o factores hallados explica un importante porcentaje de la variabilidad de la muestra ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Como hab\u00edamos supuesto  , las actitudes actuales de los estudiantes coinciden b\u00e1sicamente con los rasgos de personalidad establecidos seg\u00fan los criterios diagn\u00f3sticos tradicionales  , pero  tal como se dan de forma graduada ( con polos positivo y negativo , \u00e9ste no necesariamente patol\u00f3gico )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Como hab\u00edamos supuesto  , las actitudes actuales de los estudiantes coinciden b\u00e1sicamente con los rasgos de personalidad establecidos seg\u00fan los criterios diagn\u00f3sticos tradicionales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Como hab\u00edamos supuesto ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " tal como se dan de forma graduada ( con polos positivo y negativo , \u00e9ste no necesariamente patol\u00f3gico ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Estas agrupaciones obtenidas configuran el horizonte de sus representaciones cognitivas y de sus predisposiciones para la acci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Es capital  tener las en cuenta , no s\u00f3lo como condici\u00f3n de posibilidad de l aprendizaje , sino de su propia salud mental y realizaci\u00f3n personal , y como base de su integraci\u00f3n social   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Las habilidades y las actitudes personales se aprenden  y  pasan a  formar parte de l estilo de la personalidad    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las habilidades y las actitudes personales se aprenden ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " pasan a  formar parte de l estilo de la personalidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Por ello , es preciso  realizar la detecci\u00f3n temprana de los posibles deterioros   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n he podido constatar la relaci\u00f3n con las actitudes personales de la situaci\u00f3n familiar , la inmigraci\u00f3n , el entendimiento con los padres , as\u00ed como algunas conductas , tales como el deporte y el consumo de alcohol y cannabis  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cambiar a mejor estos aspectos  no es tarea individual , sino de las comunidades educativas - en las que debe incidir coordinadamente la acci\u00f3n de los profesionales de la salud - y las Administraciones p\u00fablicas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se representan brevemente , como s\u00edntesis final , las cinco \u00e1reas o bloques actitudinales , con fundamento en el an\u00e1lisis factorial presentado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Sendos mapas de conceptos simbolizan sus polaridades positiva y negativa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Hemos podido comprobar  c\u00f3mo mezclas peculiares de esta constelaci\u00f3n de actitudes , en su cara negativa   ,  se dan en los grupos de riesgo  que hemos encontrado , tanto en el entendimiento con los padres , como en los estudios , en las conductas de protecci\u00f3n y riesgo , y tambi\u00e9n entre los estudiantes  que han recibido agresiones     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Hemos podido comprobar  c\u00f3mo mezclas peculiares de esta constelaci\u00f3n de actitudes , en su cara negativa  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " se dan en los grupos de riesgo  que hemos encontrado , tanto en el entendimiento con los padres , como en los estudios , en las conductas de protecci\u00f3n y riesgo , y tambi\u00e9n entre los estudiantes  que han recibido agresiones   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hemos encontrado , tanto en el entendimiento con los padres , como en los estudios , en las conductas de protecci\u00f3n y riesgo , y tambi\u00e9n entre los estudiantes  que han recibido agresiones  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que han recibido agresiones ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esto ha incrementado metodol\u00f3gicamente la validez convergente de la investigaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ahora bien , la variabilidad de las distintas actitudes personales , as\u00ed como su relaci\u00f3n diferenciada entre s\u00ed y con las conductas de protecci\u00f3n y de riesgo , nos llevan a  considerar tambi\u00e9n , desde esta indagaci\u00f3n emp\u00edrica , la apertura de las actitudes personales , desde su actual consistencia , a l cambio y , por tanto , a la educabilidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En efecto , las actitudes personales pueden  y  deben ser objeto de educaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En efecto , las actitudes personales pueden ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " deben ser objeto de educaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Son destrezas cognitivas y emocionales   que se pueden aprender  y  ense\u00f1ar , y luego  autorregular de forma eficaz     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  que se pueden aprender  y  ense\u00f1ar , y luego  autorregular de forma eficaz   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se pueden aprender ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Todo ello puede ser a la vez una fuente de optimismo realista , pero tambi\u00e9n de responsabilidad - de los estudiantes y de los profesionales de la educaci\u00f3n - , para  posibilitar el tr\u00e1nsito hacia estilos de personalidad integrados y eficaces   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Pues bien , estimamos  que , a la vista de los resultados globales de la investigaci\u00f3n , se confirma  que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que , a la vista de los resultados globales de la investigaci\u00f3n , se confirma  que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que la salud mental de los estudiantes , aun siendo generalizadamente positiva , es hoy un problema b\u00e1sico en la educaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esto lo observamos en las minor\u00edas de riesgo , y tambi\u00e9n en el alto porcentaje de alumnos dubitantes en el ajuste de sus actitudes personales , sus relaciones familiares , sus conductas , dimensiones todas  cuya asociaci\u00f3n ha quedado confirmada en diversas constelaciones , tanto positivas como negativas   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuya asociaci\u00f3n ha quedado confirmada en diversas constelaciones , tanto positivas como negativas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Es preciso  abrir un debate sobre las nuevas y cambiantes dimensiones sociales y culturales de la salud mental de los j\u00f3venes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Recordemos ` la naturaleza social de la conducta saludable ' ( Albert Bandura )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Igualmente , es preciso  perfilar , desde la sanidad , la educaci\u00f3n y la psicosociolog\u00eda , tipolog\u00edas de actitudes y estilos de personalidad , as\u00ed como sus modos de expresi\u00f3n , y sus formas de modelado y aprendizaje social en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico , familiar y de ocio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]