[
    {
        "clause": "  Las fuentes de l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol son la ley , la costumbre y los principios generales de l derecho  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Carecer\u00e1n de validez las disposiciones  que contradigan otra de rango superior   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que contradigan otra de rango superior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La costumbre s\u00f3lo regir\u00e1 en defecto de ley aplicable , siempre   que no sea contraria a la moral o a l orden p\u00fablico  y  que resulte probada    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que no sea contraria a la moral o a l orden p\u00fablico  y  que resulte probada  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que no sea contraria a la moral o a l orden p\u00fablico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que resulte probada ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los usos jur\u00eddicos  que no sean meramente interpretativos de una declaraci\u00f3n de voluntad  tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costumbre  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no sean meramente interpretativos de una declaraci\u00f3n de voluntad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los principios generales de l derecho se aplicar\u00e1n en defecto de ley o costumbre , sin perjuicio de su car\u00e1cter informador de l ordenamiento jur\u00eddico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las normas jur\u00eddicas contenidas en los tratados internacionales no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n directa en Espa\u00f1a en tanto no hayan pasado a  formar parte de l ordenamiento interno mediante su publicaci\u00f3n \u00edntegra en el Bolet\u00edn Oficial de l Estado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La jurisprudencia complementar\u00e1 el ordenamiento jur\u00eddico con la doctrina  que , de modo reiterado , establezca el Tribunal Supremo a l   interpretar  y  aplicar la ley , la costumbre y los principios generales de l derecho     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , de modo reiterado , establezca el Tribunal Supremo a l   interpretar  y  aplicar la ley , la costumbre y los principios generales de l derecho   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los Jueces y Tribunales tienen el deber inexcusable de  resolver en todo caso los asuntos de  que conozcan , ateni\u00e9ndo se a l sistema de fuentes establecido    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " resolver en todo caso los asuntos de  que conozcan , ateni\u00e9ndo se a l sistema de fuentes establecido  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que conozcan , ateni\u00e9ndo se a l sistema de fuentes establecido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes entrar\u00e1n en vigor a los veinte d\u00edas de su completa publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de l Estado ,  si en ellas no se dispone otra cosa   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si en ellas no se dispone otra cosa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes s\u00f3lo se derogan por otras posteriores  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La derogaci\u00f3n tendr\u00e1 el alcance  que expresamente se disponga   y  se extender\u00e1 siempre a todo aquello  que en la ley nueva , sobre la misma materia , sea incompatible con la anterior    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La derogaci\u00f3n tendr\u00e1 el alcance  que expresamente se disponga  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que expresamente se disponga ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se extender\u00e1 siempre a todo aquello  que en la ley nueva , sobre la misma materia , sea incompatible con la anterior  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que en la ley nueva , sobre la misma materia , sea incompatible con la anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por la simple derogaci\u00f3n de una ley no recobran vigencia  las que \u00e9sta hubiere derogado   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " las que \u00e9sta hubiere derogado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes no tendr\u00e1n efecto retroactivo  si no dispusieren lo contrario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si no dispusieren lo contrario ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las normas se interpretar\u00e1n seg\u00fan el sentido propio de sus palabras , en relaci\u00f3n con el contexto , los antecedentes hist\u00f3ricos y legislativos , y la realidad social de l tiempo en  que han de  ser aplicadas , atendiendo fundamentalmente a l esp\u00edritu y finalidad de aquellas    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que han de  ser aplicadas , atendiendo fundamentalmente a l esp\u00edritu y finalidad de aquellas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La equidad habr\u00e1 de  ponderar se en la aplicaci\u00f3n de las normas  ,  si bien las resoluciones de los Tribunales s\u00f3lo podr\u00e1n descansar de manera exclusiva en ella  cuando la ley expresamente lo permita    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si bien las resoluciones de los Tribunales s\u00f3lo podr\u00e1n descansar de manera exclusiva en ella  cuando la ley expresamente lo permita  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando la ley expresamente lo permita ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Proceder\u00e1 la aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica de las normas  cuando \u00e9stas no contemplen un supuesto espec\u00edfico   , pero  regulen otro semejante entre  los que se aprecie identidad de raz\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Proceder\u00e1 la aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica de las normas  cuando \u00e9stas no contemplen un supuesto espec\u00edfico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando \u00e9stas no contemplen un supuesto espec\u00edfico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " regulen otro semejante entre  los que se aprecie identidad de raz\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se aprecie identidad de raz\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes penales , las excepcionales y las de \u00e1mbito temporal no se aplicar\u00e1n a supuestos ni en momentos distintos de los comprendidos expresamente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las disposiciones de este C\u00f3digo se aplicar\u00e1n como supletorias en las materias regidas por otras leyes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Siempre  que no se establezca otra cosa , en los plazos se\u00f1alados por d\u00edas , a  contar de uno determinado   , quedar\u00e1 \u00e9ste excluido de l c\u00f3mputo ,  el cual deber\u00e1 empezar en el d\u00eda siguiente   ; y  si los plazos estuviesen fijados por meses o a\u00f1os  , se computar\u00e1n de fecha a fecha  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Siempre  que no se establezca otra cosa , en los plazos se\u00f1alados por d\u00edas , a  contar de uno determinado   , quedar\u00e1 \u00e9ste excluido de l c\u00f3mputo ,  el cual deber\u00e1 empezar en el d\u00eda siguiente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no se establezca otra cosa , en los plazos se\u00f1alados por d\u00edas , a  contar de uno determinado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el cual deber\u00e1 empezar en el d\u00eda siguiente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " y  si los plazos estuviesen fijados por meses o a\u00f1os  , se computar\u00e1n de fecha a fecha ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si los plazos estuviesen fijados por meses o a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando en el mes de l vencimiento no hubiera d\u00eda equivalente a l inicial de l c\u00f3mputo  , se entender\u00e1  que el plazo expira el \u00faltimo de l mes   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Cuando en el mes de l vencimiento no hubiera d\u00eda equivalente a l inicial de l c\u00f3mputo ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que el plazo expira el \u00faltimo de l mes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el c\u00f3mputo civil de los plazos no se excluyen los d\u00edas inh\u00e1biles  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El error de derecho producir\u00e1 \u00fanicamente aquellos efectos  que las leyes determinen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las leyes determinen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La exclusi\u00f3n voluntaria de la ley aplicable y la renuncia a los derechos en ella reconocidos s\u00f3lo ser\u00e1n v\u00e1lidas  cuando no contrar\u00eden el inter\u00e9s o el orden p\u00fablico   ni  perjudiquen a terceros   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La exclusi\u00f3n voluntaria de la ley aplicable y la renuncia a los derechos en ella reconocidos s\u00f3lo ser\u00e1n v\u00e1lidas  cuando no contrar\u00eden el inter\u00e9s o el orden p\u00fablico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando no contrar\u00eden el inter\u00e9s o el orden p\u00fablico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " perjudiquen a terceros ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los actos contrarios a las normas imperativas y a las prohibitivas son nulos de pleno derecho , salvo  que en ellas se establezca un efecto distinto para el caso de contravenci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que en ellas se establezca un efecto distinto para el caso de contravenci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Los actos realizados a l amparo de l texto de una norma  que persigan un resultado prohibido por el ordenamiento jur\u00eddico , o contrario a \u00e9l  , se considerar\u00e1n ejecutados en fraude de ley  y  no impedir\u00e1n la debida aplicaci\u00f3n de la norma  que se hubiere tratado de  eludir     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los actos realizados a l amparo de l texto de una norma  que persigan un resultado prohibido por el ordenamiento jur\u00eddico , o contrario a \u00e9l  , se considerar\u00e1n ejecutados en fraude de ley ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que persigan un resultado prohibido por el ordenamiento jur\u00eddico , o contrario a \u00e9l ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no impedir\u00e1n la debida aplicaci\u00f3n de la norma  que se hubiere tratado de  eludir   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se hubiere tratado de  eludir  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los derechos deber\u00e1n ejercitar se conforme a las exigencias de la buena fe  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La Ley no ampara el abuso de l derecho o el ejercicio antisocial de l mismo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Todo acto u omisi\u00f3n  que por la intenci\u00f3n de su autor , por su objeto o por las circunstancias en  que se realice  sobrepase manifiestamente los l\u00edmites normales de l ejercicio de un derecho , con da\u00f1o para tercero  , dar\u00e1 lugar a la correspondiente indemnizaci\u00f3n y a la adopci\u00f3n de las medidas judiciales o administrativas  que impidan la persistencia en el abuso   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que por la intenci\u00f3n de su autor , por su objeto o por las circunstancias en  que se realice  sobrepase manifiestamente los l\u00edmites normales de l ejercicio de un derecho , con da\u00f1o para tercero ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se realice ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que impidan la persistencia en el abuso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes penales , las de polic\u00eda y las de seguridad p\u00fablica obligan a todos  los que se hallen en territorio espa\u00f1ol   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se hallen en territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las leyes procesales espa\u00f1olas ser\u00e1n las \u00fanicas aplicables a las actuaciones  que se sustancien en territorio espa\u00f1ol , sin perjuicio de las remisiones  que las mismas puedan hacer a las leyes extranjeras , respecto a los actos procesales  que hayan de  realizar se fuera de Espa\u00f1a      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se sustancien en territorio espa\u00f1ol , sin perjuicio de las remisiones  que las mismas puedan hacer a las leyes extranjeras , respecto a los actos procesales  que hayan de  realizar se fuera de Espa\u00f1a    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las mismas puedan hacer a las leyes extranjeras , respecto a los actos procesales  que hayan de  realizar se fuera de Espa\u00f1a   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hayan de  realizar se fuera de Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La ley personal correspondiente a las personas f\u00edsicas es la determinada por su nacionalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dicha ley regir\u00e1 la capacidad y el estado civil , los derechos y deberes de familia y la sucesi\u00f3n por causa de muerte  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El cambio de ley personal no afectar\u00e1 a la mayor\u00eda de edad adquirida de conformidad con la ley personal anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los efectos de l matrimonio se regir\u00e1n por la ley personal com\u00fan de los c\u00f3nyuges a l tiempo de  contraer lo   ;en defecto de esta ley , por la ley personal o de la residencia habitual de cualquiera de ellos , elegida por ambos en documento aut\u00e9ntico otorgado antes de la celebraci\u00f3n de l matrimonio ;a falta de esta elecci\u00f3n , por la ley de la residencia habitual com\u00fan inmediatamente posterior a la celebraci\u00f3n , y , a falta de dicha residencia , por la de l lugar de celebraci\u00f3n de l matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los efectos de l matrimonio se regir\u00e1n por la ley personal com\u00fan de los c\u00f3nyuges a l tiempo de  contraer lo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La separaci\u00f3n y el divorcio se regir\u00e1n por la ley  que determina el art\u00edculo 107   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determina el art\u00edculo 107 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los pactos o capitulaciones por  los que se estipule  , modifique o sustituya el r\u00e9gimen econ\u00f3mico de l matrimonio ser\u00e1n v\u00e1lidos  cuando sean conformes bien a la ley  que rija los efectos de l matrimonio , bien a la ley de la nacionalidad o de la residencia habitual de cualquiera de las partes a l tiempo de l otorgamiento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se estipule ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando sean conformes bien a la ley  que rija los efectos de l matrimonio , bien a la ley de la nacionalidad o de la residencia habitual de cualquiera de las partes a l tiempo de l otorgamiento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que rija los efectos de l matrimonio , bien a la ley de la nacionalidad o de la residencia habitual de cualquiera de las partes a l tiempo de l otorgamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El car\u00e1cter y contenido de la filiaci\u00f3n , incluida la adoptiva y las relaciones paternofiliales , se regir\u00e1n por la Ley personal de l hijo  y   si no pudiera determinar se \u00e9sta  , se estar\u00e1 a la de la residencia habitual de l hijo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El car\u00e1cter y contenido de la filiaci\u00f3n , incluida la adoptiva y las relaciones paternofiliales , se regir\u00e1n por la Ley personal de l hijo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  si no pudiera determinar se \u00e9sta  , se estar\u00e1 a la de la residencia habitual de l hijo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si no pudiera determinar se \u00e9sta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La adopci\u00f3n constituida por Juez espa\u00f1ol se regir\u00e1 , en cuanto a los requisitos , por lo dispuesto en la Ley espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante , deber\u00e1 observar se la ley nacional de l adoptando en  lo que se refiere a su capacidad y consentimiento necesarios   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " No obstante , deber\u00e1 observar se la ley nacional de l adoptando en  lo que se refiere a su capacidad y consentimiento necesarios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que se refiere a su capacidad y consentimiento necesarios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " \u00ba  Si tuviera su residencia habitual fuera de Espa\u00f1a  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Si tuviera su residencia habitual fuera de Espa\u00f1a ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  \u00ba Aunque resida en Espa\u00f1a ,  si no adquiere , en virtud de la adopci\u00f3n , la nacionalidad espa\u00f1ola   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si no adquiere , en virtud de la adopci\u00f3n , la nacionalidad espa\u00f1ola ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  A petici\u00f3n de l adoptante o de l Ministerio Fiscal , el Juez , en inter\u00e9s de l adoptando , podr\u00e1 exigir , adem\u00e1s , los consentimientos , audiencias o autorizaciones requeridas por la Ley nacional o por la Ley de la residencia habitual de l adoptante o de l adoptando  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para la constituci\u00f3n de la adopci\u00f3n , los C\u00f3nsules espa\u00f1oles tendr\u00e1n las mismas atribuciones  que el Juez , siempre  que el adoptante sea espa\u00f1ol  y el adoptando est\u00e9 domiciliado en la demarcaci\u00f3n consular   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el Juez , siempre  que el adoptante sea espa\u00f1ol  y el adoptando est\u00e9 domiciliado en la demarcaci\u00f3n consular ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el adoptante sea espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La propuesta previa ser\u00e1 formulada por la entidad p\u00fablica correspondiente a l \u00faltimo lugar de residencia de l adoptante en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Si el adoptante no tuvo residencia en Espa\u00f1a en los dos \u00faltimos a\u00f1os  , no ser\u00e1 necesaria propuesta previa  , pero  el C\u00f3nsul recabar\u00e1 de las autoridades de l lugar de residencia de aqu\u00e9l informes suficientes para  valorar su idoneidad    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si el adoptante no tuvo residencia en Espa\u00f1a en los dos \u00faltimos a\u00f1os  , no ser\u00e1 necesaria propuesta previa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el adoptante no tuvo residencia en Espa\u00f1a en los dos \u00faltimos a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el C\u00f3nsul recabar\u00e1 de las autoridades de l lugar de residencia de aqu\u00e9l informes suficientes para  valorar su idoneidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En la adopci\u00f3n constituida por la competente autoridad extranjera , la Ley de l adoptando regir\u00e1 en cuanto a capacidad y consentimientos necesarios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los consentimientos exigidos por tal Ley podr\u00e1n prestar se ante una autoridad de l pa\u00eds en  que se inici\u00f3 la constituci\u00f3n o , posteriormente , ante cualquier otra autoridad competente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se inici\u00f3 la constituci\u00f3n o , posteriormente , ante cualquier otra autoridad competente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En su caso , para la adopci\u00f3n de un espa\u00f1ol ser\u00e1 necesario el consentimiento de la entidad p\u00fablica correspondiente a la \u00faltima residencia de l adoptando en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No ser\u00e1 reconocida en Espa\u00f1a como adopci\u00f3n la constituida en el extranjero por adoptante espa\u00f1ol ,  si los efectos de aqu\u00e9lla no se corresponden con los previstos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si los efectos de aqu\u00e9lla no se corresponden con los previstos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Tampoco lo ser\u00e1 ,  mientras la entidad p\u00fablica competente no haya declarado la idoneidad de l adoptante  ,  si \u00e9ste fuera espa\u00f1ol   y  estuviera domiciliado en Espa\u00f1a a l tiempo de la adopci\u00f3n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Tampoco lo ser\u00e1 ,  mientras la entidad p\u00fablica competente no haya declarado la idoneidad de l adoptante  ,  si \u00e9ste fuera espa\u00f1ol  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " mientras la entidad p\u00fablica competente no haya declarado la idoneidad de l adoptante ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " estuviera domiciliado en Espa\u00f1a a l tiempo de la adopci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La tutela y las dem\u00e1s instituciones de protecci\u00f3n de l incapaz se regular\u00e1n por la Ley nacional de \u00e9ste  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Sin embargo , las medidas provisionales o urgentes de protecci\u00f3n se regir\u00e1n por la ley de su residencia habitual  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las formalidades de constituci\u00f3n de la tutela y dem\u00e1s instituciones de protecci\u00f3n en  que intervengan autoridades judiciales  o administrativas espa\u00f1olas se sustanciar\u00e1n , en todo caso , con arreglo a la ley espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que intervengan autoridades judiciales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1 aplicable la ley espa\u00f1ola para  tomar las medidas de car\u00e1cter protector y educativo respecto de los menores o incapaces abandonados  que se hallen en territorio espa\u00f1ol    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tomar las medidas de car\u00e1cter protector y educativo respecto de los menores o incapaces abandonados  que se hallen en territorio espa\u00f1ol  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se hallen en territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El derecho a la prestaci\u00f3n de alimentos entre parientes habr\u00e1 de  regular se por la ley nacional com\u00fan de l alimentista y de l alimentante   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante se aplicar\u00e1 la ley de la residencia habitual de la persona  que los reclame  cuando \u00e9sta no pueda obtener los de acuerdo con la ley nacional com\u00fan    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los reclame  cuando \u00e9sta no pueda obtener los de acuerdo con la ley nacional com\u00fan  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando \u00e9sta no pueda obtener los de acuerdo con la ley nacional com\u00fan ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En defecto de ambas leyes , o  cuando ninguna de ellas permita la obtenci\u00f3n de alimentos  , se aplicar\u00e1 la ley interna de la autoridad  que conoce de la reclamaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando ninguna de ellas permita la obtenci\u00f3n de alimentos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que conoce de la reclamaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En caso de cambio de la nacionalidad com\u00fan o de la residencia habitual de l alimentista , la nueva ley se aplicar\u00e1 a partir de l momento de l cambio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La sucesi\u00f3n por causa de muerte se regir\u00e1 por la ley nacional de l causante en el momento de su fallecimiento , cualesquiera  que sean la naturaleza de los bienes y el pa\u00eds  d\u00f3nde se encuentren    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sean la naturaleza de los bienes y el pa\u00eds  d\u00f3nde se encuentren  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " d\u00f3nde se encuentren ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Sin embargo , las disposiciones hechas en testamento y los pactos sucesorios ordenados conforme a la ley nacional de l testador o de l disponente en el momento de su otorgamiento conservar\u00e1n su validez  , aunque  sea otra ley  que rija la sucesi\u00f3n  ,  si bien las leg\u00edtimas se ajustar\u00e1n , en su caso , a esta \u00faltima    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Sin embargo , las disposiciones hechas en testamento y los pactos sucesorios ordenados conforme a la ley nacional de l testador o de l disponente en el momento de su otorgamiento conservar\u00e1n su validez ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " sea otra ley  que rija la sucesi\u00f3n  ,  si bien las leg\u00edtimas se ajustar\u00e1n , en su caso , a esta \u00faltima  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que rija la sucesi\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si bien las leg\u00edtimas se ajustar\u00e1n , en su caso , a esta \u00faltima ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los derechos  que por ministerio de la ley se atribuyan a l c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite  se regir\u00e1n por la misma ley  que regule los efectos de l matrimonio , a salvo siempre las leg\u00edtimas de los descendientes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que por ministerio de la ley se atribuyan a l c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que regule los efectos de l matrimonio , a salvo siempre las leg\u00edtimas de los descendientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A los efectos de este cap\u00edtulo , respecto de las situaciones de doble nacionalidad previstas en las leyes espa\u00f1olas se estar\u00e1 a   lo que determinen los tratados internacionales  , y ,   si nada estableciesen  , ser\u00e1 preferida la nacionalidad coincidente con la \u00faltima residencia habitual y , en su defecto , la \u00faltima adquirida  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de este cap\u00edtulo , respecto de las situaciones de doble nacionalidad previstas en las leyes espa\u00f1olas se estar\u00e1 a ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " lo que determinen los tratados internacionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  si nada estableciesen  , ser\u00e1 preferida la nacionalidad coincidente con la \u00faltima residencia habitual y , en su defecto , la \u00faltima adquirida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si nada estableciesen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Prevalecer\u00e1 en todo caso la nacionalidad espa\u00f1ola de l  que ostente adem\u00e1s otra no prevista en nuestras leyes o en los tratados internacionales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ostente adem\u00e1s otra no prevista en nuestras leyes o en los tratados internacionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si ostentare dos o m\u00e1s nacionalidades  y  ninguna de ellas fuera la espa\u00f1ola  ,  se estar\u00e1 a  lo que establece el apartado siguiente   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Si ostentare dos o m\u00e1s nacionalidades ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " se estar\u00e1 a  lo que establece el apartado siguiente  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " lo que establece el apartado siguiente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Se considera como ley personal de  los que carecieren de nacionalidad   o  la tuvieren indeterminada , la ley de l lugar de su residencia habitual   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Se considera como ley personal de  los que carecieren de nacionalidad  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " los que carecieren de nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la tuvieren indeterminada , la ley de l lugar de su residencia habitual ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La ley personal correspondiente a las personas jur\u00eddicas es la determinada por su nacionalidad  y  regir\u00e1 en todo lo relativo a capacidad , constituci\u00f3n , representaci\u00f3n , funcionamiento , transformaci\u00f3n , disoluci\u00f3n y extinci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La ley personal correspondiente a las personas jur\u00eddicas es la determinada por su nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " regir\u00e1 en todo lo relativo a capacidad , constituci\u00f3n , representaci\u00f3n , funcionamiento , transformaci\u00f3n , disoluci\u00f3n y extinci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La posesi\u00f3n , la propiedad y los dem\u00e1s derechos sobre bienes inmuebles , as\u00ed como su publicidad , se regir\u00e1n por la ley de l lugar  donde se hallen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde se hallen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La misma ley ser\u00e1 aplicable a los bienes muebles  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   A los efectos de la constituci\u00f3n o cesi\u00f3n de derechos sobre bienes en tr\u00e1nsito , \u00e9stos se considerar\u00e1n situados en el lugar de su expedici\u00f3n , salvo  que el remitente y el destinatario hayan convenido   ,  expresa o t\u00e1citamente ,  que se consideren situados en el lugar de destino    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A los efectos de la constituci\u00f3n o cesi\u00f3n de derechos sobre bienes en tr\u00e1nsito , \u00e9stos se considerar\u00e1n situados en el lugar de su expedici\u00f3n , salvo  que el remitente y el destinatario hayan convenido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el remitente y el destinatario hayan convenido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se consideren situados en el lugar de destino ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La emisi\u00f3n de los t\u00edtulosvalores se atendr\u00e1 a la ley de l lugar en  que se produzca   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se produzca ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los derechos de propiedad intelectual e industrial se proteger\u00e1n dentro de l territorio espa\u00f1ol de acuerdo con la ley espa\u00f1ola , sin perjuicio de los establecido por los convenios y tratados internacionales en  los que Espa\u00f1a sea parte   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que Espa\u00f1a sea parte ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se aplicar\u00e1 a las obligaciones contractuales la ley a  que las partes se hayan sometido expresamente , siempre  que tenga alguna conexi\u00f3n con el negocio de  que se trate     ;en su defecto , la ley nacional com\u00fan a las partes ;a falta de ella , la ley de residencia habitual com\u00fan y , en \u00faltimo t\u00e9rmino , la ley de l lugar de celebraci\u00f3n de l contrato ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se aplicar\u00e1 a las obligaciones contractuales la ley a  que las partes se hayan sometido expresamente , siempre  que tenga alguna conexi\u00f3n con el negocio de  que se trate    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las partes se hayan sometido expresamente , siempre  que tenga alguna conexi\u00f3n con el negocio de  que se trate   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tenga alguna conexi\u00f3n con el negocio de  que se trate  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se trate ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  No obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior , a falta de sometimiento expreso , se aplicar\u00e1 a los contratos relativos a bienes inmuebles la ley de l lugar  donde est\u00e9n sitos , y a la compraventa de muebles corporales realizada en establecimientos mercantiles , la ley de l lugar en  que \u00e9stos radiquen    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde est\u00e9n sitos , y a la compraventa de muebles corporales realizada en establecimientos mercantiles , la ley de l lugar en  que \u00e9stos radiquen  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9stos radiquen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ,  les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley de l lugar  donde se presten los servicios   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley de l lugar  donde se presten los servicios  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde se presten los servicios ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las donaciones se regir\u00e1n , en todo caso , por la ley nacional de l donante  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1n v\u00e1lidos , a efectos de l ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol , los contratos onerosos celebrados en Espa\u00f1a por extranjero incapaz seg\u00fan su ley nacional ,  si la causa de la incapacidad no estuviere reconocida en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si la causa de la incapacidad no estuviere reconocida en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esta regla no se aplicar\u00e1 a los contratos relativos a inmuebles situados en el extranjero  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las obligaciones no contractuales se regir\u00e1n por la ley de l lugar  donde hubiere ocurrido el hecho de  que deriven    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde hubiere ocurrido el hecho de  que deriven  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que deriven ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La gesti\u00f3n de negocios se regular\u00e1 por la ley de l lugar  donde el gestor realice la principal actividad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde el gestor realice la principal actividad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el enriquecimiento sin causa se aplicar\u00e1 la ley en virtud de  la cual se produjo la transferencia de l valor patrimonial en favor de l enriquecido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la cual se produjo la transferencia de l valor patrimonial en favor de l enriquecido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La ley reguladora de una obligaci\u00f3n se extiende a los requisitos de l cumplimiento y a las consecuencias de l incumplimiento , as\u00ed como a su extinci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Sin embargo , se aplicar\u00e1 la ley de l lugar de cumplimiento a las modalidades de ejecuci\u00f3n  que requieran intervenci\u00f3n judicial o administrativa   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que requieran intervenci\u00f3n judicial o administrativa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A la representaci\u00f3n legal se aplicar\u00e1 la ley reguladora de la relaci\u00f3n jur\u00eddica de  la que nacen las facultades de l representante , y a la voluntaria , de  no mediar sometimiento expreso , la ley de l pa\u00eds en  donde se ejerciten las facultades conferidas     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que nacen las facultades de l representante , y a la voluntaria , de  no mediar sometimiento expreso , la ley de l pa\u00eds en  donde se ejerciten las facultades conferidas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no mediar sometimiento expreso , la ley de l pa\u00eds en  donde se ejerciten las facultades conferidas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde se ejerciten las facultades conferidas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las formas y solemnidades de los contratos , testamentos y dem\u00e1s actos jur\u00eddicos se regir\u00e1n por la ley de l pa\u00eds en  que se otorguen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se otorguen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No obstante , ser\u00e1n tambi\u00e9n v\u00e1lidos los celebrados con las formas y solemnidades exigibles por la ley aplicable a su contenido , as\u00ed como los celebrados conforme a la ley personal de l disponente o la com\u00fan de los otorgantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Igualmente ser\u00e1n v\u00e1lidos los actos y contratos relativos a bienes inmuebles otorgados con arreglo a las formas y solemnidades de l lugar en  que \u00e9stos radiquen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si tales actos fueren otorgados a bordo de buques o aeronaves durante su navegaci\u00f3n  , se entender\u00e1n celebrados en el pa\u00eds de su abanderamiento , matr\u00edcula o registro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si tales actos fueren otorgados a bordo de buques o aeronaves durante su navegaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los nav\u00edos o las aeronaves militares se consideran como parte de l territorio de l Estado a l  que pertenezcan   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pertenezcan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si la ley reguladora de l contenido de los actos y contratos exigiere para su validez una determinada forma o solemnidad  , ser\u00e1 siempre aplicada , incluso en el caso de  otorgar se aqu\u00e9llos en el extranjero   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si la ley reguladora de l contenido de los actos y contratos exigiere para su validez una determinada forma o solemnidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley espa\u00f1ola a los contratos , testamentos y dem\u00e1s actos jur\u00eddicos autorizados por funcionarios diplom\u00e1ticos o consulares de Espa\u00f1a en el extranjero  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Art\u00edculo 12 1.La calificaci\u00f3n para  determinar la norma de conflicto aplicable  se har\u00e1 siempre con arreglo a la ley espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La remisi\u00f3n a l derecho extranjero se entender\u00e1 hecha a su ley material , sin  tener en cuenta el reenv\u00edo  que sus normas de conflicto puedan hacer a otra ley  que no sea la espa\u00f1ola     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tener en cuenta el reenv\u00edo  que sus normas de conflicto puedan hacer a otra ley  que no sea la espa\u00f1ola   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sus normas de conflicto puedan hacer a otra ley  que no sea la espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no sea la espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En ning\u00fan caso tendr\u00e1 aplicaci\u00f3n la ley extranjera  cuando resulte contraria a l orden p\u00fablico   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando resulte contraria a l orden p\u00fablico ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se considerar\u00e1 como fraude de ley la utilizaci\u00f3n de una norma de conflicto con el fin de  eludir una ley imperativa espa\u00f1ola   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando una norma de conflicto remita a la legislaci\u00f3n de un Estado en  el que coexistan diferentes sistemas legislativos , la determinaci\u00f3n de l  que sea aplicable entre ellos    se har\u00e1 conforme a la legislaci\u00f3n de dicho Estado  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando una norma de conflicto remita a la legislaci\u00f3n de un Estado en  el que coexistan diferentes sistemas legislativos , la determinaci\u00f3n de l  que sea aplicable entre ellos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que coexistan diferentes sistemas legislativos , la determinaci\u00f3n de l  que sea aplicable entre ellos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea aplicable entre ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los Tribunales y autoridades aplicar\u00e1n de oficio las normas de conflicto de l derecho espa\u00f1ol  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La persona  que invoque el derecho extranjero  deber\u00e1 acreditar su contenido y vigencia por los medios de prueba admitidos en la ley espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que invoque el derecho extranjero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Sin embargo , para su aplicaci\u00f3n , el juzgador podr\u00e1 valer se adem\u00e1s de cuantos instrumentos de averiguaci\u00f3n considere necesarios , dictando a l efecto las providencias oportunas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las disposiciones de este t\u00edtulo preliminar , en  cuanto determinan los efectos de las leyes y las reglas generales para su aplicaci\u00f3n , as\u00ed como las de l t\u00edtulo IV de l libro I , con excepci\u00f3n de las normas de este \u00faltimo relativas a l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial  , tendr\u00e1n aplicaci\u00f3n general y directa en toda Espa\u00f1a  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuanto determinan los efectos de las leyes y las reglas generales para su aplicaci\u00f3n , as\u00ed como las de l t\u00edtulo IV de l libro I , con excepci\u00f3n de las normas de este \u00faltimo relativas a l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En lo dem\u00e1s , y con pleno respeto a los derechos especiales o forales de las provincias o territorios en  que est\u00e1n vigentes  , regir\u00e1 el C\u00f3digo Civil como derecho supletorio , en defecto de l  que lo sea en cada una de aqu\u00e9llas , seg\u00fan sus normas especiales   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que est\u00e1n vigentes ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que lo sea en cada una de aqu\u00e9llas , seg\u00fan sus normas especiales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La sujeci\u00f3n a l derecho civil com\u00fan o a l especial o foral se determina por la vecindad civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tienen vecindad civil en territorio de derecho com\u00fan , o en uno de los de derecho especial o foral , los nacidos de padres  que tengan tal vecindad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tengan tal vecindad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por la adopci\u00f3n , el adoptado no emancipado adquiere la vecindad civil de los adoptantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si a l  nacer el hijo  , o a l  ser adoptado  , los padres tuvieren distinta vecindad civil  , el hijo tendr\u00e1  la que corresponda a aqu\u00e9l de los dos respecto de l  cual la filiaci\u00f3n haya sido determinada antes    ; en su defecto , tendr\u00e1 la de l lugar de l nacimiento y , en \u00faltimo t\u00e9rmino , la vecindad de derecho com\u00fan  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si a l  nacer el hijo  , o a l  ser adoptado  , los padres tuvieren distinta vecindad civil ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que corresponda a aqu\u00e9l de los dos respecto de l  cual la filiaci\u00f3n haya sido determinada antes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cual la filiaci\u00f3n haya sido determinada antes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Sin embargo , los padres , o  el que de ellos ejerza  o  le haya sido atribuida la patria potestad , podr\u00e1n atribuir a l hijo la vecindad civil de cualquiera de ellos en tanto no transcurran los seis meses siguientes a l nacimiento o a la adopci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que de ellos ejerza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " le haya sido atribuida la patria potestad , podr\u00e1n atribuir a l hijo la vecindad civil de cualquiera de ellos en tanto no transcurran los seis meses siguientes a l nacimiento o a la adopci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En todo caso el hijo desde  que cumpla catorce a\u00f1os y hasta  que transcurra un a\u00f1o despu\u00e9s de su emancipaci\u00f3n   podr\u00e1 optar bien por la vecindad civil de l lugar de su nacimiento , bien por la \u00faltima vecindad de cualquiera de sus padres  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que cumpla catorce a\u00f1os y hasta  que transcurra un a\u00f1o despu\u00e9s de su emancipaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que transcurra un a\u00f1o despu\u00e9s de su emancipaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si no estuviera emancipado  , habr\u00e1 de  ser asistido en la opci\u00f3n por el representante legal   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Si no estuviera emancipado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El matrimonio no altera la vecindad civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   No obstante , cualquiera de los c\u00f3nyuges no separados , ya sea legalmente  o  de hecho , podr\u00e1 , en todo momento ,  optar por la vecindad civil de l otro    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No obstante , cualquiera de los c\u00f3nyuges no separados , ya sea legalmente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " de hecho , podr\u00e1 , en todo momento ,  optar por la vecindad civil de l otro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La vecindad civil se adquiere  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La vecindad civil se adquiere ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Por residencia continuada durante dos a\u00f1os , siempre  que el interesado manifieste  ser esa su voluntad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el interesado manifieste  ser esa su voluntad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Ambas declaraciones se har\u00e1n  constar en el Registro Civil   y  no necesitan  ser reiteradas    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Ambas declaraciones se har\u00e1n  constar en el Registro Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no necesitan  ser reiteradas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En caso de duda prevalecer\u00e1 la vecindad civil  que corresponda a l lugar de nacimiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que corresponda a l lugar de nacimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El extranjero  que adquiera la nacionalidad espa\u00f1ola  deber\u00e1 optar , a l  inscribir la adquisici\u00f3n de la nacionalidad , por cualquiera de las vecindades siguientes   :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El extranjero  que adquiera la nacionalidad espa\u00f1ola  deber\u00e1 optar , a l  inscribir la adquisici\u00f3n de la nacionalidad , por cualquiera de las vecindades siguientes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que adquiera la nacionalidad espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esta declaraci\u00f3n de opci\u00f3n se formular\u00e1 , atendiendo a la capacidad de l interesado para  adquirir la nacionalidad , por el propio optante , por s\u00ed o asistido de su representante legal , o por este \u00faltimo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando la adquisici\u00f3n de la nacionalidad se haga por declaraci\u00f3n o a petici\u00f3n de l representante legal  , la autorizaci\u00f3n necesaria deber\u00e1 determinar la vecindad civil por  la que se ha de  optar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando la adquisici\u00f3n de la nacionalidad se haga por declaraci\u00f3n o a petici\u00f3n de l representante legal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se ha de  optar  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  El extranjero  que adquiera la nacionalidad por carta de naturaleza  tendr\u00e1 la vecindad civil  que el Real Decreto de concesi\u00f3n determine , teniendo en cuenta la opci\u00f3n de aqu\u00e9l , de acuerdo con  lo que dispone el apartado anterior u otras circunstancias  que concurran en el peticionario     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que adquiera la nacionalidad por carta de naturaleza ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el Real Decreto de concesi\u00f3n determine , teniendo en cuenta la opci\u00f3n de aqu\u00e9l , de acuerdo con  lo que dispone el apartado anterior u otras circunstancias  que concurran en el peticionario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que dispone el apartado anterior u otras circunstancias  que concurran en el peticionario  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que concurran en el peticionario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La recuperaci\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola lleva consigo la de aquella vecindad civil  que ostentara el interesado a l tiempo de su p\u00e9rdida  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ostentara el interesado a l tiempo de su p\u00e9rdida ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La dependencia personal respecto a una comarca o localidad con especialidad civil propia o distinta , dentro de la legislaci\u00f3n especial o foral de l territorio correspondiente , se regir\u00e1 por las disposiciones de este art\u00edculo y las de l anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los conflictos de leyes  que puedan surgir por la coexistencia de distintas legislaciones civiles en el territorio nacional  se resolver\u00e1n seg\u00fan las normas contenidas en el cap\u00edtulo IV con las siguientes particularidades  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los conflictos de leyes  que puedan surgir por la coexistencia de distintas legislaciones civiles en el territorio nacional  se resolver\u00e1n seg\u00fan las normas contenidas en el cap\u00edtulo IV con las siguientes particularidades ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que puedan surgir por la coexistencia de distintas legislaciones civiles en el territorio nacional ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1 ley personal la determinada por la vecindad civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No ser\u00e1 aplicable lo dispuesto en los apartados 1 , 2 y 3 de l art\u00edculo 12 sobre calificaci\u00f3n , remisi\u00f3n y orden p\u00fablico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El derecho de viudedad regulado en la Compilaci\u00f3n aragonesa corresponde a los c\u00f3nyuges sometidos a l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial de dicha Compilaci\u00f3n  , aunque  despu\u00e9s cambie su vecindad civil , con exclusi\u00f3n en este caso de la leg\u00edtima  que establezca la ley sucesoria    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El derecho de viudedad regulado en la Compilaci\u00f3n aragonesa corresponde a los c\u00f3nyuges sometidos a l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial de dicha Compilaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " despu\u00e9s cambie su vecindad civil , con exclusi\u00f3n en este caso de la leg\u00edtima  que establezca la ley sucesoria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que establezca la ley sucesoria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El derecho expectante de viudedad no podr\u00e1 oponer se a l adquirente a t\u00edtulo oneroso y de buena fe de los bienes  que no radiquen en territorio  donde se reconozca tal derecho   ,  si el contrato se hubiera celebrado fuera de dicho territorio , sin  haber hecho  constar el r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial de l transmitente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no radiquen en territorio  donde se reconozca tal derecho  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde se reconozca tal derecho ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el contrato se hubiera celebrado fuera de dicho territorio , sin  haber hecho  constar el r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial de l transmitente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El usufructo viudal corresponde tambi\u00e9n a l c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite  cuando el premuerto tuviese vecindad civil aragonesa en el momento de su muerte   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando el premuerto tuviese vecindad civil aragonesa en el momento de su muerte ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los efectos de l matrimonio entre espa\u00f1oles se regular\u00e1n por la ley espa\u00f1ola  que resulte aplicable seg\u00fan los criterios de l art\u00edculo 9 y , en su defecto , por el C\u00f3digo civil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que resulte aplicable seg\u00fan los criterios de l art\u00edculo 9 y , en su defecto , por el C\u00f3digo civil ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este \u00faltimo caso se aplicar\u00e1 el r\u00e9gimen de separaci\u00f3n de bienes de l C\u00f3digo civil  si conforme a una y otra ley personal de los contrayentes hubiera de  regir un sistema de separaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si conforme a una y otra ley personal de los contrayentes hubiera de  regir un sistema de separaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son espa\u00f1oles de origen  :Los nacidos de padre o madre espa\u00f1oles ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son espa\u00f1oles de origen ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Los nacidos en Espa\u00f1a de padres extranjeros  si , a l menos , uno de ellos hubiera nacido tambi\u00e9n en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si , a l menos , uno de ellos hubiera nacido tambi\u00e9n en Espa\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se except\u00faan los hijos de funcionario diplom\u00e1tico o consular acreditado en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los nacidos en Espa\u00f1a de padres extranjeros ,   si ambos carecieren de nacionalidad  o  si la legislaci\u00f3n de ninguno de ellos atribuye a l hijo una nacionalidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  si ambos carecieren de nacionalidad  o  si la legislaci\u00f3n de ninguno de ellos atribuye a l hijo una nacionalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si ambos carecieren de nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si la legislaci\u00f3n de ninguno de ellos atribuye a l hijo una nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los nacidos en Espa\u00f1a  cuya filiaci\u00f3n no resulte determinada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuya filiaci\u00f3n no resulte determinada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A estos efectos , se presumen nacidos en territorio espa\u00f1ol los menores de edad  cuyo primer lugar conocido de estancia sea territorio espa\u00f1ol   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo primer lugar conocido de estancia sea territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n o el nacimiento en Espa\u00f1a ,  cuya determinaci\u00f3n se produzca despu\u00e9s de los dieciocho a\u00f1os de edad  , no son por s\u00ed solos causa de adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuya determinaci\u00f3n se produzca despu\u00e9s de los dieciocho a\u00f1os de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El interesado tiene entonces derecho a  optar por la nacionalidad espa\u00f1ola de origen en el plazo de dos a\u00f1os a  contar desde aquella determinaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La posesi\u00f3n y utilizaci\u00f3n continuada de la nacionalidad espa\u00f1ola durante diez a\u00f1os , con buena fe y basada en un t\u00edtulo inscrito en el Registro Civil , es causa de consolidaci\u00f3n de la nacionalidad  aunque  se anule el t\u00edtulo  que la origin\u00f3    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La posesi\u00f3n y utilizaci\u00f3n continuada de la nacionalidad espa\u00f1ola durante diez a\u00f1os , con buena fe y basada en un t\u00edtulo inscrito en el Registro Civil , es causa de consolidaci\u00f3n de la nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se anule el t\u00edtulo  que la origin\u00f3  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la origin\u00f3 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El extranjero menor de dieciocho a\u00f1os adoptado por un espa\u00f1ol adquiere , desde la adopci\u00f3n , la nacionalidad espa\u00f1ola de origen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el adoptado es mayor de dieciocho a\u00f1os  podr\u00e1 optar por la nacionalidad espa\u00f1ola de origen en el plazo de dos a\u00f1os a partir de la constituci\u00f3n de la adopci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el adoptado es mayor de dieciocho a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Tienen derecho a  optar por la nacionalidad espa\u00f1ola las personas  que est\u00e1n    o  hayan estado sujetas a la patria potestad de un espa\u00f1ol , as\u00ed como  las que se hallen comprendidas en el \u00faltimo apartado de los art\u00edculos 17 y 19    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Tienen derecho a  optar por la nacionalidad espa\u00f1ola las personas  que est\u00e1n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " optar por la nacionalidad espa\u00f1ola las personas  que est\u00e1n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que est\u00e1n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " hayan estado sujetas a la patria potestad de un espa\u00f1ol , as\u00ed como  las que se hallen comprendidas en el \u00faltimo apartado de los art\u00edculos 17 y 19  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " las que se hallen comprendidas en el \u00faltimo apartado de los art\u00edculos 17 y 19 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La declaraci\u00f3n de opci\u00f3n se formular\u00e1  :Por el representante legal de l optante , menor de catorce a\u00f1os o incapacitado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La declaraci\u00f3n de opci\u00f3n se formular\u00e1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este caso la opci\u00f3n requiere autorizaci\u00f3n de l encargado de l Registro Civil de l domicilio de l declarante , previo dictamen de l Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dicha autorizaci\u00f3n se concede en inter\u00e9s de l menor o incapaz  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Por el propio interesado , asistido por su representante legal ,   cuando aquel sea mayor de catorce a\u00f1os  o  cuando , aun estando incapacitado , as\u00ed lo permita la sentencia de incapacitaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  cuando aquel sea mayor de catorce a\u00f1os  o  cuando , aun estando incapacitado , as\u00ed lo permita la sentencia de incapacitaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando aquel sea mayor de catorce a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando , aun estando incapacitado , as\u00ed lo permita la sentencia de incapacitaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Por el interesado , por s\u00ed solo ,  si est\u00e1 emancipado  o  es mayor de dieciocho a\u00f1os  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si est\u00e1 emancipado ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " es mayor de dieciocho a\u00f1os ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La opci\u00f3n caducar\u00e1 a los veinte a\u00f1os de edad  pero   si el optante no estuviera emancipado seg\u00fan su ley personal a l  llegar a los dieciocho a\u00f1os , el plazo para  optar    se prolongar\u00e1 hasta  que transcurran dos a\u00f1os desde la emancipaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La opci\u00f3n caducar\u00e1 a los veinte a\u00f1os de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  si el optante no estuviera emancipado seg\u00fan su ley personal a l  llegar a los dieciocho a\u00f1os , el plazo para  optar    se prolongar\u00e1 hasta  que transcurran dos a\u00f1os desde la emancipaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el optante no estuviera emancipado seg\u00fan su ley personal a l  llegar a los dieciocho a\u00f1os , el plazo para  optar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que transcurran dos a\u00f1os desde la emancipaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se except\u00faa el caso en  que haya caducado el derecho de opci\u00f3n conforme a l apartado c   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que haya caducado el derecho de opci\u00f3n conforme a l apartado c ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La nacionalidad espa\u00f1ola se adquiere por carta de naturaleza , otorgada discrecionalmente mediante Real Decreto ,  cuando en el interesado concurran circunstancias excepcionales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando en el interesado concurran circunstancias excepcionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La nacionalidad espa\u00f1ola tambi\u00e9n se adquiere por residencia en Espa\u00f1a , en las condiciones   que se\u00f1ala el art\u00edculo siguiente y mediante la concesi\u00f3n otorgada por el Ministro de Justicia  ,  que podr\u00e1 denegar la por motivos razonados de orden p\u00fablico o inter\u00e9s nacional    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que se\u00f1ala el art\u00edculo siguiente y mediante la concesi\u00f3n otorgada por el Ministro de Justicia  ,  que podr\u00e1 denegar la por motivos razonados de orden p\u00fablico o inter\u00e9s nacional  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se\u00f1ala el art\u00edculo siguiente y mediante la concesi\u00f3n otorgada por el Ministro de Justicia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que podr\u00e1 denegar la por motivos razonados de orden p\u00fablico o inter\u00e9s nacional ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En uno y otro caso la solicitud podr\u00e1 formular la  :El interesado emancipado o mayor de dieciocho a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En uno y otro caso la solicitud podr\u00e1 formular la ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El representante legal de l incapacitado o el incapacita do , por s\u00ed solo o debidamente asistido ,  seg\u00fan resulte de la sentencia de incapacitaci\u00f3n   ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " seg\u00fan resulte de la sentencia de incapacitaci\u00f3n ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  En este caso y en el anterior , el representante legal s\u00f3lo podr\u00e1 formular la solicitud  si previamente ha obtenido autorizaci\u00f3n conforme a lo previsto en la letra a ) de l apartado 2 de l art\u00edculo anterior   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si previamente ha obtenido autorizaci\u00f3n conforme a lo previsto en la letra a ) de l apartado 2 de l art\u00edculo anterior ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las concesiones por carta de naturaleza o por residencia caducan a los ciento ochenta d\u00edas siguientes a su notificaci\u00f3n ,  si en este plazo no comparece el interesado ante funcionario competente para  cumplir los requisitos de l art\u00edculo 23    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si en este plazo no comparece el interesado ante funcionario competente para  cumplir los requisitos de l art\u00edculo 23  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para la concesi\u00f3n de la nacionalidad por residencia se requiere  que \u00e9sta haya durado diez a\u00f1os   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que \u00e9sta haya durado diez a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1n suficientes cinco a\u00f1os para  los que hayan obtenido asilo o refugio , y dos a\u00f1os  cuando se trate de nacionales de origen de pa\u00edses iberoamericanos , Andorra , Filipinas , Guinea Ecuatorial o Portugal o de sefard\u00edes    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que hayan obtenido asilo o refugio , y dos a\u00f1os  cuando se trate de nacionales de origen de pa\u00edses iberoamericanos , Andorra , Filipinas , Guinea Ecuatorial o Portugal o de sefard\u00edes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando se trate de nacionales de origen de pa\u00edses iberoamericanos , Andorra , Filipinas , Guinea Ecuatorial o Portugal o de sefard\u00edes ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Bastar\u00e1 el tiempo de residencia de un a\u00f1o para  : El que haya nacido en territorio espa\u00f1ol  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Bastar\u00e1 el tiempo de residencia de un a\u00f1o para ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El que haya nacido en territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El que no haya ejercitado oportunamente la facultad de  optar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El que haya estado sujeto legalmente a la tutela , guarda o acogimiento de un ciudadano o instituci\u00f3n espa\u00f1oles durante dos a\u00f1os consecutivos , incluso  si continuare en esta situaci\u00f3n en el momento de la solicitud   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si continuare en esta situaci\u00f3n en el momento de la solicitud ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El que a l tiempo de la solicitud llevare un a\u00f1o casado con espa\u00f1ol o espa\u00f1ola  y  no estuviere separado legalmente o de hecho  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El que a l tiempo de la solicitud llevare un a\u00f1o casado con espa\u00f1ol o espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no estuviere separado legalmente o de hecho ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " El viudo o viuda de espa\u00f1ola o espa\u00f1ol ,  si a la muerte de l c\u00f3nyuge no existiera separaci\u00f3n legal o de hecho  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si a la muerte de l c\u00f3nyuge no existiera separaci\u00f3n legal o de hecho ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El nacido fuera de Espa\u00f1a de padre o madre  que originariamente hubieran sido espa\u00f1oles  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que originariamente hubieran sido espa\u00f1oles ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En todos los casos la residencia habr\u00e1 de  ser legal , continuada e inmediatamente anterior a la petici\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A los efectos de lo previsto en la letra d de l n\u00famero anterior , se entender\u00e1  que tiene residencia legal en Espa\u00f1a el c\u00f3nyuge  que conviva con funcionario diplom\u00e1tico o consular espa\u00f1ol acreditado en el extranjero    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que tiene residencia legal en Espa\u00f1a el c\u00f3nyuge  que conviva con funcionario diplom\u00e1tico o consular espa\u00f1ol acreditado en el extranjero  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que conviva con funcionario diplom\u00e1tico o consular espa\u00f1ol acreditado en el extranjero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El interesado deber\u00e1 justificar , en el expediente regulado por la legislaci\u00f3n de l Registro Civil , buena conducta c\u00edvica y suficiente grado de integraci\u00f3n en la sociedad espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La concesi\u00f3n o denegaci\u00f3n de la nacionalidad por residencia deja a salvo la v\u00eda judicial contenciosoadministrativa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son requisitos comunes para la validez de la adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola por opci\u00f3n , carta de naturaleza o residencia  : Que el mayor de catorce a\u00f1os , y capaz para  prestar una declaraci\u00f3n por s\u00ed  , jure  o  prometa fidelidad a l Rey y obediencia a la Constituci\u00f3n y a las Leyes  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Que la misma persona declare  que renuncia a su anterior nacionalidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que renuncia a su anterior nacionalidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Quedan a salvo de este requisito los naturales de pa\u00edses mencionados en el apartado 2 de l art\u00edculo 24  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Que la adquisici\u00f3n se inscriba en el Registro Civil espa\u00f1ol  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los emancipados  que , residiendo habitualmente en el extranjero , adquieran voluntariamente otra nacionalidad   o  utilicen exclusivamente la nacionalidad extranjera  que tuvieran atribuida antes de la emancipaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los emancipados  que , residiendo habitualmente en el extranjero , adquieran voluntariamente otra nacionalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , residiendo habitualmente en el extranjero , adquieran voluntariamente otra nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " utilicen exclusivamente la nacionalidad extranjera  que tuvieran atribuida antes de la emancipaci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que tuvieran atribuida antes de la emancipaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La p\u00e9rdida se producir\u00e1  una vez que transcurran tres a\u00f1os a  contar , respectivamente , desde la adquisici\u00f3n de la nacionalidad extranjera o desde la emancipaci\u00f3n    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " una vez que transcurran tres a\u00f1os a  contar , respectivamente , desde la adquisici\u00f3n de la nacionalidad extranjera o desde la emancipaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La adquisici\u00f3n de la nacionalidad de pa\u00edses iberoamericanos , Andorra , Filipinas , Guinea Ecuatorial o Portugal , no es bastante para  producir , conforme a este apartado , la p\u00e9rdida de la nacionalidad espa\u00f1ola de origen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   En todo caso , pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los espa\u00f1oles emancipados  que renuncien expresamente a ella  ,  si tienen otra nacionalidad   y  residen habitualmente en el extranjero   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En todo caso , pierden la nacionalidad espa\u00f1ola los espa\u00f1oles emancipados  que renuncien expresamente a ella  ,  si tienen otra nacionalidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que renuncien expresamente a ella ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si tienen otra nacionalidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " residen habitualmente en el extranjero ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No se pierde la nacionalidad espa\u00f1ola , en virtud de lo dispuesto en este precepto ,  si Espa\u00f1a se hallare en guerra   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si Espa\u00f1a se hallare en guerra ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los espa\u00f1oles  que no lo sean de origen  perder\u00e1n la nacionalidad  : Cuando por sentencia firme fueren condenados a su p\u00e9rdida , conforme a lo establecido en las leyes penales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los espa\u00f1oles  que no lo sean de origen  perder\u00e1n la nacionalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no lo sean de origen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando por sentencia firme fueren condenados a su p\u00e9rdida , conforme a lo establecido en las leyes penales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Cuando entren voluntariamente a l servicio de las armas o ejerzan cargo pol\u00edtico en un Estado extranjero contra la prohibici\u00f3n expresa de l Gobierno  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La sentencia firme  que declare  que el interesado ha incurrido en falsedad , ocultaci\u00f3n o fraude en la adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola   , produce la nulidad de tal adquisici\u00f3n ,  si bien no se derivar\u00e1n de ella efectos perjudiciales para terceros de buena fe   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que declare  que el interesado ha incurrido en falsedad , ocultaci\u00f3n o fraude en la adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el interesado ha incurrido en falsedad , ocultaci\u00f3n o fraude en la adquisici\u00f3n de la nacionalidad espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si bien no se derivar\u00e1n de ella efectos perjudiciales para terceros de buena fe ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n de nulidad deber\u00e1 ejercitar se por el Ministerio Fiscal de oficio o en virtud de denuncia , dentro de l plazo de quince a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Quien haya perdido la nacionalidad espa\u00f1ola  podr\u00e1 recuperar la cumpliendo los siguientes requisitos  : Ser residente legal en Espa\u00f1a  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Quien haya perdido la nacionalidad espa\u00f1ola  podr\u00e1 recuperar la cumpliendo los siguientes requisitos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Quien haya perdido la nacionalidad espa\u00f1ola ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Este requisito no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los emigrantes ni a los hijos de emigrantes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los dem\u00e1s casos podr\u00e1 ser dispensado por el Ministro de Justicia e Interior  cuando concurran circunstancias excepcionales   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando concurran circunstancias excepcionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Declarar ante el encargado de l Registro Civil su voluntad de  recuperar la nacionalidad espa\u00f1ola y su renuncia , salvo  que se trate de naturales de los pa\u00edses mencionados en el art\u00edculo 24 , a la nacionalidad anterior , y Inscribir la recuperaci\u00f3n en el Registro Civil    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " recuperar la nacionalidad espa\u00f1ola y su renuncia , salvo  que se trate de naturales de los pa\u00edses mencionados en el art\u00edculo 24 , a la nacionalidad anterior , y Inscribir la recuperaci\u00f3n en el Registro Civil  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que se trate de naturales de los pa\u00edses mencionados en el art\u00edculo 24 , a la nacionalidad anterior , y Inscribir la recuperaci\u00f3n en el Registro Civil ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  No podr\u00e1n recuperar o  adquirir , en su caso , la nacionalidad espa\u00f1ola , sin previa habilitaci\u00f3n concedida discrecionalmente por el Gobierno   : Los que se encuentren incursos en cualquiera de los supuestos previstos en el art\u00edculo anterior  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No podr\u00e1n recuperar o  adquirir , en su caso , la nacionalidad espa\u00f1ola , sin previa habilitaci\u00f3n concedida discrecionalmente por el Gobierno  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Los que se encuentren incursos en cualquiera de los supuestos previstos en el art\u00edculo anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los que hayan perdido la nacionalidad sin  haber cumplido el servicio militar espa\u00f1ol o la prestaci\u00f3n social sustitutoria , estando obligados a ello   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante , la habilitaci\u00f3n no ser\u00e1 precisa  cuando la declaraci\u00f3n de recuperaci\u00f3n se formule por var\u00f3n mayor de cuarenta a\u00f1os   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando la declaraci\u00f3n de recuperaci\u00f3n se formule por var\u00f3n mayor de cuarenta a\u00f1os ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los extranjeros gozan en Espa\u00f1a de los mismos derechos civiles que los espa\u00f1oles , salvo lo dispuesto en las leyes especiales y en los Tratados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las corporaciones , fundaciones y asociaciones , reconocidas por la ley y domiciliadas en Espa\u00f1a , gozar\u00e1n de la nacionalidad espa\u00f1ola , siempre  que tengan el concepto de personas jur\u00eddicas con arreglo a las disposiciones de l presente C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tengan el concepto de personas jur\u00eddicas con arreglo a las disposiciones de l presente C\u00f3digo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las asociaciones domiciliadas en el extranjero tendr\u00e1n en Espa\u00f1a la consideraci\u00f3n y los derechos  que determinen los tratados o leyes especiales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determinen los tratados o leyes especiales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El nacimiento determinar\u00e1 la personalidad  ; pero el concebido se tiene por nacido para todos los efectos  que le sean favorables , siempre  que nazca con las condiciones  que expresa el art\u00edculo siguiente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El nacimiento determinar\u00e1 la personalidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " pero el concebido se tiene por nacido para todos los efectos  que le sean favorables , siempre  que nazca con las condiciones  que expresa el art\u00edculo siguiente    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le sean favorables , siempre  que nazca con las condiciones  que expresa el art\u00edculo siguiente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que nazca con las condiciones  que expresa el art\u00edculo siguiente  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que expresa el art\u00edculo siguiente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Para los efectos civiles , s\u00f3lo se reputar\u00e1 nacido el feto  que tuviere figura humana   y  viviere veinticuatro horas enteramente desprendido de l seno materno   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Para los efectos civiles , s\u00f3lo se reputar\u00e1 nacido el feto  que tuviere figura humana  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tuviere figura humana ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " viviere veinticuatro horas enteramente desprendido de l seno materno ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La prioridad de l nacimiento , en el caso de partos dobles , da a l primer nacido los derechos  que la ley reconozca a l primog\u00e9nito   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la ley reconozca a l primog\u00e9nito ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La personalidad civil se extingue por la muerte de las personas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si se duda , entre dos o m\u00e1s personas llamadas a  suceder se ,  qui\u00e9n de ellas ha muerto primero ,  el que sostenga la muerte anterior de una o de otra     , debe probar la  ;  a falta de prueba , se presumen muertas a l mismo tiempo  y  no tiene lugar la transmisi\u00f3n de derechos de uno a otro   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Si se duda , entre dos o m\u00e1s personas llamadas a  suceder se ,  qui\u00e9n de ellas ha muerto primero ,  el que sostenga la muerte anterior de una o de otra     , debe probar la ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Si se duda , entre dos o m\u00e1s personas llamadas a  suceder se ,  qui\u00e9n de ellas ha muerto primero ,  el que sostenga la muerte anterior de una o de otra    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " suceder se ,  qui\u00e9n de ellas ha muerto primero ,  el que sostenga la muerte anterior de una o de otra   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " qui\u00e9n de ellas ha muerto primero ,  el que sostenga la muerte anterior de una o de otra  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que sostenga la muerte anterior de una o de otra ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  a falta de prueba , se presumen muertas a l mismo tiempo  y  no tiene lugar la transmisi\u00f3n de derechos de uno a otro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " a falta de prueba , se presumen muertas a l mismo tiempo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Respecto a la presunci\u00f3n de muerte de l ausente y sus efectos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el t\u00edtulo VIII de este libro  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  Son personas jur\u00eddicas  :Las corporaciones , asociaciones y fundaciones de inter\u00e9s p\u00fablico reconocidas por la Ley ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son personas jur\u00eddicas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Su personalidad empieza desde el instante mismo en  que , con arreglo a derecho , hubiesen quedado validamente constituidas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , con arreglo a derecho , hubiesen quedado validamente constituidas ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las asociaciones de inter\u00e9s particular , sean civiles , mercantiles o industriales , a  las que la ley conceda personalidad propia , independiente de la de cada uno de sus asociados   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " las que la ley conceda personalidad propia , independiente de la de cada uno de sus asociados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las asociaciones a  que se refiere el n\u00famero 2 de l art\u00edculo anterior  se regir\u00e1n por las disposiciones relativas a l contrato de sociedad , seg\u00fan la naturaleza de \u00e9ste  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refiere el n\u00famero 2 de l art\u00edculo anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La capacidad civil de las corporaciones se regular\u00e1 por las leyes  que las hayan creado o reconocido   ;la de las asociaciones por sus estatutos , y la de las fundaciones por las reglas de su instituci\u00f3n , debidamente aprobadas por disposici\u00f3n administrativa ,  cuando este requisito fuese necesario  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La capacidad civil de las corporaciones se regular\u00e1 por las leyes  que las hayan creado o reconocido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las hayan creado o reconocido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando este requisito fuese necesario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las personas jur\u00eddicas pueden adquirir y   poseer bienes de todas clases  , as\u00ed como   contraer obligaciones  y  ejercitar acciones civiles o criminales , conforme a las leyes y reglas de su constituci\u00f3n     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La Iglesia se regir\u00e1 en este punto por lo concordado entre ambas potestades , y los establecimientos de instrucci\u00f3n y beneficencia por  lo que dispongan las leyes especiales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que dispongan las leyes especiales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si por  haber expirado el plazo durante   el cual funcionaban legalmente  , o por  haber realizado el fin para   el cual se constituyeron  , o por  ser ya imposible   aplicar a \u00e9ste la actividad y los medios de   que dispon\u00edan  , dejasen de  funcionar las corporaciones , asociaciones y fundaciones   , se dar\u00e1 a sus bienes la aplicaci\u00f3n  que las leyes , o los estatutos , o las cl\u00e1usulas fundacionales , les hubiesen en esta previsi\u00f3n asignado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si por  haber expirado el plazo durante   el cual funcionaban legalmente  , o por  haber realizado el fin para   el cual se constituyeron  , o por  ser ya imposible   aplicar a \u00e9ste la actividad y los medios de   que dispon\u00edan  , dejasen de  funcionar las corporaciones , asociaciones y fundaciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " haber expirado el plazo durante   el cual funcionaban legalmente  , o por  haber realizado el fin para   el cual se constituyeron  , o por  ser ya imposible   aplicar a \u00e9ste la actividad y los medios de ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el cual funcionaban legalmente  , o por  haber realizado el fin para   el cual se constituyeron ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que dispon\u00edan ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que las leyes , o los estatutos , o las cl\u00e1usulas fundacionales , les hubiesen en esta previsi\u00f3n asignado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si nada se hubiere establecido previamente  , se aplicaran esos bienes a la realizaci\u00f3n de fines an\u00e1logos , en inter\u00e9s de la regi\u00f3n , provincia o municipio  que principalmente debieran recoger los beneficios de las instituciones extinguidas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si nada se hubiere establecido previamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que principalmente debieran recoger los beneficios de las instituciones extinguidas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para el ejercicio de los derechos y el cumplimiento de obligaciones civiles , el domicilio de las personas naturales es el lugar de su residencia habitual , y , en su caso ,  el que determine la Ley de Enjuiciamiento Civil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que determine la Ley de Enjuiciamiento Civil ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El domicilio de los diplom\u00e1ticos residentes por raz\u00f3n de su cargo en el extranjero ,  que gocen de l derecho de extraterritorialidad  , ser\u00e1 el \u00faltimo  que hubieren tenido en territorio espa\u00f1ol   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que gocen de l derecho de extraterritorialidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hubieren tenido en territorio espa\u00f1ol ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando ni la ley  que las haya creado o reconocido  , ni los estatutos o las reglas de fundaci\u00f3n fijaren el domicilio de las personas jur\u00eddicas  , se entender\u00e1  que lo tienen en el lugar en   que se halle establecida su representaci\u00f3n legal  , o  donde ejerzan las principales funciones de su instituto     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando ni la ley  que las haya creado o reconocido  , ni los estatutos o las reglas de fundaci\u00f3n fijaren el domicilio de las personas jur\u00eddicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las haya creado o reconocido ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo tienen en el lugar en   que se halle establecida su representaci\u00f3n legal  , o  donde ejerzan las principales funciones de su instituto   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  que se halle establecida su representaci\u00f3n legal  , o  donde ejerzan las principales funciones de su instituto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se halle establecida su representaci\u00f3n legal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde ejerzan las principales funciones de su instituto ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La promesa de matrimonio no produce obligaci\u00f3n de  contraer lo ni de  cumplir  lo que se hubiere estipulado para el supuesto de su no celebraci\u00f3n     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " contraer lo ni de  cumplir  lo que se hubiere estipulado para el supuesto de su no celebraci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cumplir  lo que se hubiere estipulado para el supuesto de su no celebraci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que se hubiere estipulado para el supuesto de su no celebraci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No se admitir\u00e1 a tr\u00e1mite la demanda en  que se pretenda su cumplimiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se pretenda su cumplimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El incumplimiento sin causa de la promesa cierta de matrimonio hecha por persona mayor de edad o por menor emancipado s\u00f3lo producir\u00e1 la obligaci\u00f3n de  resarcir a la otra parte de los gastos hechos y las obligaciones contra\u00eddas en consideraci\u00f3n a l matrimonio prometido   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esta acci\u00f3n caducar\u00e1 a l a\u00f1o contado desde el d\u00eda de la negativa a la celebraci\u00f3n de l matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El hombre y la mujer tienen derecho a  contraer matrimonio conforme a las disposiciones de este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No hay matrimonio sin consentimiento matrimonial  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  La condici\u00f3n , t\u00e9rmino o modo de l consentimiento se tendr\u00e1 por no puesta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No pueden contraer matrimonio  :Los menores de edad no emancipados ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No pueden contraer matrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Los que est\u00e9n ligados con v\u00ednculo matrimonial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tampoco pueden contraer matrimonio entre s\u00ed  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El Ministro de Justicia puede dispensar , a instancia de parte , el impedimento de muerte dolosa de l c\u00f3nyuge anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez de Primera Instancia podr\u00e1 dispensar , con justa causa o a instancia de parte , los impedimentos de l grado tercero entre colaterales , y de edad a partir de los catorce a\u00f1os  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En los expedientes de dispensa de edad deber\u00e1n ser o\u00edd os el menor y sus padres o guardadores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La dispensa ulterior convalida , desde su celebraci\u00f3n , el matrimonio  cuya nulidad no haya sido instada judicialmente por alguna de las partes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuya nulidad no haya sido instada judicialmente por alguna de las partes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cualquier espa\u00f1ol podr\u00e1 contraer matrimonio dentro o fuera de Espa\u00f1a  :Ante el Juez , Alcalde o funcionario se\u00f1alado por este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cualquier espa\u00f1ol podr\u00e1 contraer matrimonio dentro o fuera de Espa\u00f1a ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Tambi\u00e9n podr\u00e1 contraer matrimonio fuera de Espa\u00f1a con arreglo a la forma establecida por la Ley de l lugar de celebraci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si ambos contrayentes son extranjeros  , podr\u00e1 celebrar se el matrimonio en Espa\u00f1a con arreglo a la forma prescrita para los espa\u00f1oles o cumpliendo la establecida por la ley personal de cualquiera de ellos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si ambos contrayentes son extranjeros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1 competente para  autorizar el matrimonio   :El Juez encargado de l Registro Civil y el Alcalde de l municipio  donde se celebre el matrimonio o concejal en  quien \u00e9ste delegue   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Ser\u00e1 competente para  autorizar el matrimonio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " donde se celebre el matrimonio o concejal en  quien \u00e9ste delegue  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien \u00e9ste delegue ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En los municipios en  que no resida dicho Juez , el delegado designado reglamentariamente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no resida dicho Juez , el delegado designado reglamentariamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Podr\u00e1 autorizar el matrimonio de l  que se halle en peligro de muerte   : El Juez encargado de l Registro Civil , el delegado o el Alcalde , aunque los contrayentes no residan en la circunscripci\u00f3n respectiva  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Podr\u00e1 autorizar el matrimonio de l  que se halle en peligro de muerte  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se halle en peligro de muerte ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El Juez encargado de l Registro Civil , el delegado o el Alcalde , aunque los contrayentes no residan en la circunscripci\u00f3n respectiva ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Respecto de los matrimonios  que se celebren a bordo de nave o aeronave , el Capit\u00e1n o Comandante de la misma  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se celebren a bordo de nave o aeronave , el Capit\u00e1n o Comandante de la misma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Este matrimonio no requerir\u00e1 para su autorizaci\u00f3n la previa formaci\u00f3n de expediente , pero s\u00ed la presencia , en su celebraci\u00f3n , de dos testigos mayores de edad , salvo imposibilidad acreditada  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La validez de l matrimonio no quedar\u00e1 afectada por la incompetencia o falta de nombramiento leg\u00edtimo de l Juez , Alcalde o funcionario  que lo autorice , siempre  que a l menos uno de los c\u00f3nyuges hubiera procedido de buena fe    y  aqu\u00e9llos ejercieran sus funciones p\u00fablicamente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La validez de l matrimonio no quedar\u00e1 afectada por la incompetencia o falta de nombramiento leg\u00edtimo de l Juez , Alcalde o funcionario  que lo autorice , siempre  que a l menos uno de los c\u00f3nyuges hubiera procedido de buena fe   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo autorice , siempre  que a l menos uno de los c\u00f3nyuges hubiera procedido de buena fe  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que a l menos uno de los c\u00f3nyuges hubiera procedido de buena fe ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " aqu\u00e9llos ejercieran sus funciones p\u00fablicamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando concurra causa grave suficientemente probada el Ministro de Justicia  podr\u00e1 autorizar el matrimonio secreto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando concurra causa grave suficientemente probada el Ministro de Justicia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este caso , el expediente se tramitar\u00e1 reservadamente , sin la publicaci\u00f3n de edictos o proclamas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Podr\u00e1 autorizar se en el expediente matrimonial  que el contrayente  que no resida en el distrito o demarcaci\u00f3n de l Juez  , Alcalde o funcionario autorizante celebre el matrimonio por apoderado a  quien haya concedido poder especial en forma aut\u00e9ntica    , pero  siempre ser\u00e1 necesaria la asistencia personal de l otro contrayente   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Podr\u00e1 autorizar se en el expediente matrimonial  que el contrayente  que no resida en el distrito o demarcaci\u00f3n de l Juez  , Alcalde o funcionario autorizante celebre el matrimonio por apoderado a  quien haya concedido poder especial en forma aut\u00e9ntica   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que el contrayente  que no resida en el distrito o demarcaci\u00f3n de l Juez  , Alcalde o funcionario autorizante celebre el matrimonio por apoderado a  quien haya concedido poder especial en forma aut\u00e9ntica  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no resida en el distrito o demarcaci\u00f3n de l Juez ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien haya concedido poder especial en forma aut\u00e9ntica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " siempre ser\u00e1 necesaria la asistencia personal de l otro contrayente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En el poder se determinar\u00e1 la persona con  quien ha de  celebrar se el matrimonio , con expresi\u00f3n de las circunstancias personales precisas para  establecer su identidad     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El poder se extinguir\u00e1 por la revocaci\u00f3n de l poderdante , por la renuncia de l apoderado o por la muerte de cualquiera de ellos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En caso de revocaci\u00f3n por el poderdante bastar\u00e1 su manifestaci\u00f3n en forma aut\u00e9ntica antes de la celebraci\u00f3n de l matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La revocaci\u00f3n se notificar\u00e1 de inmediato a l Juez , Alcalde o funcionario autorizante  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Quienes deseen  contraer matrimonio   acreditar\u00e1n previamente , en expediente tramitado conforme a la legislaci\u00f3n de l Registro Civil ,  que re\u00fanen los requisitos de capacidad establecidos en este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Quienes deseen  contraer matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que re\u00fanen los requisitos de capacidad establecidos en este C\u00f3digo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si alguno de los contrayentes estuviere afectado por deficiencias o anomal\u00edas ps\u00edquicas  , se exigir\u00e1 dictamen m\u00e9dico sobre su aptitud para  prestar el consentimiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si alguno de los contrayentes estuviere afectado por deficiencias o anomal\u00edas ps\u00edquicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El matrimonio deber\u00e1 celebrar se ante el Juez , Alcalde o funcionario correspondiente a l domicilio de cualquiera de los contrayentes y dos testigos mayores de edad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La prestaci\u00f3n de l consentimiento podr\u00e1 tambi\u00e9n realizar se , por delegaci\u00f3n de l instructor de l expediente , bien a petici\u00f3n de los contrayentes o bien de oficio , ante Juez , Alcalde o funcionario de otra poblaci\u00f3n distinta  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    El Juez , Alcalde o funcionario , despu\u00e9s de le\u00eddos los art\u00edculos 66 , 67 y 68 , preguntar\u00e1 a cada uno de los contrayentes   si consienten en  contraer matrimonio con el otro   y  si efectivamente lo contraen en dicho acto y , respondiendo ambos afirmativamente    ,  declarar\u00e1  que los mismos quedan unidos en matrimonio    y  extender\u00e1 la inscripci\u00f3n o el acta correspondiente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez , Alcalde o funcionario , despu\u00e9s de le\u00eddos los art\u00edculos 66 , 67 y 68 , preguntar\u00e1 a cada uno de los contrayentes   si consienten en  contraer matrimonio con el otro   y  si efectivamente lo contraen en dicho acto y , respondiendo ambos afirmativamente    ,  declarar\u00e1  que los mismos quedan unidos en matrimonio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  si consienten en  contraer matrimonio con el otro   y  si efectivamente lo contraen en dicho acto y , respondiendo ambos afirmativamente  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si consienten en  contraer matrimonio con el otro  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si efectivamente lo contraen en dicho acto y , respondiendo ambos afirmativamente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que los mismos quedan unidos en matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " extender\u00e1 la inscripci\u00f3n o el acta correspondiente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El consentimiento matrimonial podr\u00e1 prestar se en la forma prevista por una confesi\u00f3n religiosa inscrita , en los t\u00e9rminos acordados con el Estado o , en su defecto , autorizados por la legislaci\u00f3n de \u00e9ste  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El matrimonio celebrado seg\u00fan las normas de l Derecho can\u00f3nico o en cualquiera de las formas religiosas previstas en el art\u00edculo anterior produce efectos civiles  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para el pleno reconocimiento de los mismos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el cap\u00edtulo siguiente  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": "  El matrimonio produce efectos civiles desde su celebraci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para el pleno reconocimiento de los mismos ser\u00e1 necesaria su inscripci\u00f3n en el Registro Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El matrimonio no inscrito no perjudicar\u00e1 los derechos adquiridos de buena fe por terceras personas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez , Alcalde o funcionario ante  quien se celebre el matrimonio  extender\u00e1 , inmediatamente despu\u00e9s de celebrado , la inscripci\u00f3n o el acta correspondiente con su firma y la de los contrayentes y testigos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien se celebre el matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Asimismo , practicada la inscripci\u00f3n o extendida el acta , el Juez , Alcalde o funcionario entregar\u00e1 a cada uno de los contrayentes documento acreditativo de la celebraci\u00f3n de l matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La inscripci\u00f3n de l matrimonio celebrado en Espa\u00f1a en forma religiosa se practicar\u00e1 con la simple presentaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n de la Iglesia o confesi\u00f3n respectiva ,  que habr\u00e1 de  expresar las circunstancias exigidas por la legislaci\u00f3n de l Registro Civil    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que habr\u00e1 de  expresar las circunstancias exigidas por la legislaci\u00f3n de l Registro Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se denegar\u00e1 la pr\u00e1ctica de l asiento  cuando de los documentos presentados o de los asientos de l Registro conste  que el matrimonio re\u00fane los requisitos  que para su validez se exigen en este t\u00edtulo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando de los documentos presentados o de los asientos de l Registro conste  que el matrimonio re\u00fane los requisitos  que para su validez se exigen en este t\u00edtulo   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que el matrimonio re\u00fane los requisitos  que para su validez se exigen en este t\u00edtulo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que para su validez se exigen en este t\u00edtulo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Para el reconocimiento de l matrimonio secreto basta inscripci\u00f3n en el libro especial de l Registro Civil Central  , pero  no perjudicar\u00e1 los derechos adquiridos de buena fe por terceras personas sino desde su publicaci\u00f3n en el Registro Civil ordinario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Para el reconocimiento de l matrimonio secreto basta inscripci\u00f3n en el libro especial de l Registro Civil Central ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no perjudicar\u00e1 los derechos adquiridos de buena fe por terceras personas sino desde su publicaci\u00f3n en el Registro Civil ordinario ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Salvo lo dispuesto en el art\u00edculo 63 , en todos los dem\u00e1s casos en  que el matrimonio se hubiere celebrado sin  haber se tramitado correspondiente expediente , el Juez o funcionario encargado de l Registro , antes de  practicar la inscripci\u00f3n    , deber\u00e1 comprobar  si concurren los requisitos legales para su celebraci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el matrimonio se hubiere celebrado sin  haber se tramitado correspondiente expediente , el Juez o funcionario encargado de l Registro , antes de  practicar la inscripci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si concurren los requisitos legales para su celebraci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El marido y la mujer son iguales en derechos y deberes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El marido y la mujer deben respetar se y   ayudar se mutuamente  y  actuar en inter\u00e9s de la familia    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los c\u00f3nyuges est\u00e1n obligados a   vivir juntos  ,   guardar se fidelidad  y  socorrer se mutuamente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se presume , salvo prueba en contrario ,  que los c\u00f3nyuges viven juntos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los c\u00f3nyuges viven juntos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Los c\u00f3nyuges fijar\u00e1n de com\u00fan acuerdo el domicilio conyugal  y ,  en caso de discrepancia , resolver\u00e1 el Juez , teniendo en cuenta inter\u00e9s de la familia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los c\u00f3nyuges fijar\u00e1n de com\u00fan acuerdo el domicilio conyugal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " en caso de discrepancia , resolver\u00e1 el Juez , teniendo en cuenta inter\u00e9s de la familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ninguno de los c\u00f3nyuges puede atribuir se la representaci\u00f3n de l otro sin  que le hubiere sido conferida   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le hubiere sido conferida ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Es nulo cualquiera  que sea la forma de su celebraci\u00f3n   :El matrimonio celebrado sin consentimiento matrimonial ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Es nulo cualquiera  que sea la forma de su celebraci\u00f3n  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que sea la forma de su celebraci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El matrimonio celebrado entre las personas a  que se refieren los art\u00edculos 46 y 47 , salvo los casos de dispensa conforme a l art\u00edculo 48  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos 46 y 47 , salvo los casos de dispensa conforme a l art\u00edculo 48 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El que se contraiga sin la intervenci\u00f3n de l Juez , Alcalde o funcionario ante  quien deba celebrar se , o sin la de los testigos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien deba celebrar se , o sin la de los testigos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " El celebrado por error en la identidad de la persona de l otro contrayente o en aquellas cualidades personales  que , por su entidad , hubieren sido determinantes de la prestaci\u00f3n de l consentimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , por su entidad , hubieren sido determinantes de la prestaci\u00f3n de l consentimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n para  pedir la nulidad de l matrimonio  corresponde a los c\u00f3nyuges , a l Ministerio Fiscal y a cualquier persona  que tenga inter\u00e9s directo y leg\u00edtimo en ella salvo lo dispuesto en los art\u00edculos siguientes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tenga inter\u00e9s directo y leg\u00edtimo en ella salvo lo dispuesto en los art\u00edculos siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si la causa de nulidad fuere la falta de edad  ,  mientras el contrayente sea menor  , s\u00f3lo podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n cualquiera de sus padres , tutores o guardadores y , en todo caso , el Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si la causa de nulidad fuere la falta de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " mientras el contrayente sea menor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A  el llegar a la mayor\u00eda de edad s\u00f3lo  podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n el contrayente menor , salvo  que los c\u00f3nyuges hubieren vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s de alcanzada aqu\u00e9lla   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los c\u00f3nyuges hubieren vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s de alcanzada aqu\u00e9lla ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los casos de error , coacci\u00f3n o miedo grave solamente podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de nulidad el c\u00f3nyuge  que hubiera sufrido el vicio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hubiera sufrido el vicio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Caduca la acci\u00f3n  y  se convalida el matrimonio  si los c\u00f3nyuges hubieran vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s de desvanecido el error o de  haber cesado la fuerza o la causa de l miedo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Caduca la acci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se convalida el matrimonio  si los c\u00f3nyuges hubieran vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s de desvanecido el error o de  haber cesado la fuerza o la causa de l miedo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si los c\u00f3nyuges hubieran vivido juntos durante un a\u00f1o despu\u00e9s de desvanecido el error o de  haber cesado la fuerza o la causa de l miedo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se decretar\u00e1 judicialmente la separaci\u00f3n , cualquiera  que sea la forma de celebraci\u00f3n de l matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea la forma de celebraci\u00f3n de l matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Deber\u00e1 necesariamente acompa\u00f1ar se a la demanda la propuesta de l convenio regulador de la separaci\u00f3n conforme a los art\u00edculos 90 y 103 de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A petici\u00f3n de uno de los c\u00f3nyuges ,  cuando el otro est\u00e9 incurso en causa legal de separaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando el otro est\u00e9 incurso en causa legal de separaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son causas de separaci\u00f3n  :El abandono injustificado de l hogar , la infidelidad conyugal , la conducta injuriosa o vejatoria y cualquier otra violaci\u00f3n grave o reiterada de los deberes conyugales ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son causas de separaci\u00f3n ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No podr\u00e1 invocar se  como causa la infidelidad conyugal  si existe previa separaci\u00f3n de hecho libremente consentida por ambos o impuesta por  el que la alegue     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " como causa la infidelidad conyugal  si existe previa separaci\u00f3n de hecho libremente consentida por ambos o impuesta por  el que la alegue   ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": " si existe previa separaci\u00f3n de hecho libremente consentida por ambos o impuesta por  el que la alegue  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que la alegue ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cualquier violaci\u00f3n grave o reiterada de los deberes respecto de los hijos comunes o respecto de los de cualquiera de los c\u00f3nyuges  que convivan en el hogar familiar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que convivan en el hogar familiar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El alcoholismo , la toxicoman\u00eda o las perturbaciones mentales , siempre  que el inter\u00e9s de l otro c\u00f3nyuge o el de la familia exijan la suspensi\u00f3n de la convivencia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el inter\u00e9s de l otro c\u00f3nyuge o el de la familia exijan la suspensi\u00f3n de la convivencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Se entender\u00e1 libremente prestado este consentimiento  cuando un c\u00f3nyuge requiriese fehacientemente a l otro para  prestar lo , apercibi\u00e9ndo le expresamente de las consecuencias de ello    , y  \u00e9ste no mostrase su voluntad en contra por cualquier medio admitido en derecho   o  pidiese la separaci\u00f3n o las medidas provisionales a  que se refiere el art\u00edculo 103 , en el plazo de seis meses a partir de l citado requerimiento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se entender\u00e1 libremente prestado este consentimiento  cuando un c\u00f3nyuge requiriese fehacientemente a l otro para  prestar lo , apercibi\u00e9ndo le expresamente de las consecuencias de ello    , y  \u00e9ste no mostrase su voluntad en contra por cualquier medio admitido en derecho  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando un c\u00f3nyuge requiriese fehacientemente a l otro para  prestar lo , apercibi\u00e9ndo le expresamente de las consecuencias de ello  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " pidiese la separaci\u00f3n o las medidas provisionales a  que se refiere el art\u00edculo 103 , en el plazo de seis meses a partir de l citado requerimiento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se refiere el art\u00edculo 103 , en el plazo de seis meses a partir de l citado requerimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La sentencia de separaci\u00f3n produce la suspensi\u00f3n de la vida com\u00fan de los casados  y  cesa la posibilidad de  vincular bienes de l otro c\u00f3nyuge en el ejercicio de la potestad dom\u00e9stica    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La sentencia de separaci\u00f3n produce la suspensi\u00f3n de la vida com\u00fan de los casados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cesa la posibilidad de  vincular bienes de l otro c\u00f3nyuge en el ejercicio de la potestad dom\u00e9stica  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "     La reconciliaci\u00f3n pone t\u00e9rmino a l procedimiento de separaci\u00f3n  y  deja sin efecto ulterior lo en \u00e9l resuelto   , pero  los c\u00f3nyuges deber\u00e1n poner aqu\u00e9lla en conocimiento de l Juez  que entienda    o  haya entendido en el litigio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La reconciliaci\u00f3n pone t\u00e9rmino a l procedimiento de separaci\u00f3n  y  deja sin efecto ulterior lo en \u00e9l resuelto   , pero  los c\u00f3nyuges deber\u00e1n poner aqu\u00e9lla en conocimiento de l Juez  que entienda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La reconciliaci\u00f3n pone t\u00e9rmino a l procedimiento de separaci\u00f3n  y  deja sin efecto ulterior lo en \u00e9l resuelto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los c\u00f3nyuges deber\u00e1n poner aqu\u00e9lla en conocimiento de l Juez  que entienda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que entienda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " haya entendido en el litigio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Ello no obstante , mediante resoluci\u00f3n judicial , ser\u00e1n mantenidas o modificadas las medidas adoptadas en relaci\u00f3n a los hijos ,  cuando exista causa  que lo justifique    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando exista causa  que lo justifique  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo justifique ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Son causas de divorcio  :El cese efectivo de la convivencia conyugal durante , a l menos , un a\u00f1o ininterrumpido desde la interposici\u00f3n de la demanda de separaci\u00f3n formulada por ambos c\u00f3nyuges o por uno de ellos con el consentimiento de l otro ,  cuando aqu\u00e9lla se hubiera interpuesto una vez transcurrido un a\u00f1o desde la celebraci\u00f3n de l matrimonio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Son causas de divorcio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando aqu\u00e9lla se hubiera interpuesto una vez transcurrido un a\u00f1o desde la celebraci\u00f3n de l matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  un a\u00f1o ininterrumpido desde la interposici\u00f3n de la demanda de separaci\u00f3n personal , a petici\u00f3n de l demandante o de  quien hubiere formulado reconvenci\u00f3n conforme a lo establecido en el art\u00edculo 82  , una vez firme la resoluci\u00f3n estimatoria de la demanda de separaci\u00f3n  o ,  si transcurrido el expresado plazo , no hubiera reca\u00eddo resoluci\u00f3n en la primera instancia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " un a\u00f1o ininterrumpido desde la interposici\u00f3n de la demanda de separaci\u00f3n personal , a petici\u00f3n de l demandante o de  quien hubiere formulado reconvenci\u00f3n conforme a lo establecido en el art\u00edculo 82  , una vez firme la resoluci\u00f3n estimatoria de la demanda de separaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien hubiere formulado reconvenci\u00f3n conforme a lo establecido en el art\u00edculo 82 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si transcurrido el expresado plazo , no hubiera reca\u00eddo resoluci\u00f3n en la primera instancia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El cese efectivo de la convivencia conyugal durante , a l menos , dos a\u00f1os ininterrumpidos :Desde  que se consienta libremente por ambos c\u00f3nyuges la separaci\u00f3n de hecho o desde la firmeza de la resoluci\u00f3n judicial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se consienta libremente por ambos c\u00f3nyuges la separaci\u00f3n de hecho o desde la firmeza de la resoluci\u00f3n judicial ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando  quien pide el divorcio  acredite  que , a l  iniciar se la separaci\u00f3n de hecho  , el otro estaba incurso en causa de separaci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien pide el divorcio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , a l  iniciar se la separaci\u00f3n de hecho  , el otro estaba incurso en causa de separaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando el divorcio sea solicitado por ambos o por uno con el consentimiento de l otro  , deber\u00e1 necesariamente acompa\u00f1ar se a la demanda o a l escrito inicial la propuesta convenio regulador de sus efectos , conforme a los art\u00edculos 90 y 103 de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando el divorcio sea solicitado por ambos o por uno con el consentimiento de l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El cese efectivo de la convivencia conyugal , a  que se refieren los art\u00edculos 82 y 86 de este C\u00f3digo  , es compatible con el mantenimiento o la reanudaci\u00f3n temporal de la vida en el mismo domicilio ,  cuando ello obedezca en uno o en ambos c\u00f3nyuges a la necesidad , a l intento de reconciliaci\u00f3n o a l inter\u00e9s de los hijos   y  as\u00ed sea acreditado por cualquier medio admitido en derecho en el proceso de separaci\u00f3n o de divorcio correspondiente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El cese efectivo de la convivencia conyugal , a  que se refieren los art\u00edculos 82 y 86 de este C\u00f3digo  , es compatible con el mantenimiento o la reanudaci\u00f3n temporal de la vida en el mismo domicilio ,  cuando ello obedezca en uno o en ambos c\u00f3nyuges a la necesidad , a l intento de reconciliaci\u00f3n o a l inter\u00e9s de los hijos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos 82 y 86 de este C\u00f3digo  , es compatible con el mantenimiento o la reanudaci\u00f3n temporal de la vida en el mismo domicilio ,  cuando ello obedezca en uno o en ambos c\u00f3nyuges a la necesidad , a l intento de reconciliaci\u00f3n o a l inter\u00e9s de los hijos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " as\u00ed sea acreditado por cualquier medio admitido en derecho en el proceso de separaci\u00f3n o de divorcio correspondiente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La interrupci\u00f3n de la convivencia no implicar\u00e1 el cese efectivo de la misma  si obedece a motivos laborales , profesionales o a cualesquiera otros de naturaleza an\u00e1loga   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si obedece a motivos laborales , profesionales o a cualesquiera otros de naturaleza an\u00e1loga ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n de divorcio se extingue por la muerte de cualquiera de los c\u00f3nyuges y por su reconciliaci\u00f3n ,  que deber\u00e1 ser    expresa  cuando se produzca despu\u00e9s de interpuesta la demanda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La acci\u00f3n de divorcio se extingue por la muerte de cualquiera de los c\u00f3nyuges y por su reconciliaci\u00f3n ,  que deber\u00e1 ser  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que deber\u00e1 ser ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando se produzca despu\u00e9s de interpuesta la demanda ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La reconciliaci\u00f3n posterior a l divorcio no produce efectos legales ,  si bien los divorciados podr\u00e1n contraer entre s\u00ed nuevo matrimonio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si bien los divorciados podr\u00e1n contraer entre s\u00ed nuevo matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La disoluci\u00f3n de l matrimonio por divorcio s\u00f3lo podr\u00e1 tener lugar por sentencia  que as\u00ed lo declare   y  producir\u00e1 efectos a partir de su firmeza   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La disoluci\u00f3n de l matrimonio por divorcio s\u00f3lo podr\u00e1 tener lugar por sentencia  que as\u00ed lo declare  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que as\u00ed lo declare ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " producir\u00e1 efectos a partir de su firmeza ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  No perjudicar\u00e1 a terceros de buena fe sino a partir de su inscripci\u00f3n en el Registro Civil  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El convenio regulador a  que se refieren los art\u00edculos 81  y 86 de este C\u00f3digo deber\u00e1 referir se , a l menos , a los siguientes extremos  :La determinaci\u00f3n de la persona a  cuyo cuidado hayan de  quedar los hijos sujetos a la patria potestad de ambos , el ejercicio de \u00e9sta y el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia de los hijos con el progenitor  que no viva con ellos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El convenio regulador a  que se refieren los art\u00edculos 81  y 86 de este C\u00f3digo deber\u00e1 referir se , a l menos , a los siguientes extremos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos 81 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo cuidado hayan de  quedar los hijos sujetos a la patria potestad de ambos , el ejercicio de \u00e9sta y el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia de los hijos con el progenitor  que no viva con ellos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quedar los hijos sujetos a la patria potestad de ambos , el ejercicio de \u00e9sta y el r\u00e9gimen de visitas , comunicaci\u00f3n y estancia de los hijos con el progenitor  que no viva con ellos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no viva con ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La liquidaci\u00f3n ,  cuando proceda , de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico de l matrimonio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " cuando proceda , de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico de l matrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " La pensi\u00f3n  que , conforme a l art\u00edculo 97 , correspondiere  satisfacer , en su caso , a uno de los c\u00f3nyuges   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , conforme a l art\u00edculo 97 , correspondiere  satisfacer , en su caso , a uno de los c\u00f3nyuges  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los acuerdos de los c\u00f3nyuges , adoptados para  regular las consecuencias de la nulidad  , separaci\u00f3n o divorcio ser\u00e1n aprobados por el Juez , salvo  si son da\u00f1osos para los hijos o gravemente perjudiciales para uno de los c\u00f3nyuges   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si son da\u00f1osos para los hijos o gravemente perjudiciales para uno de los c\u00f3nyuges ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La denegaci\u00f3n habr\u00e1 de  hacer se mediante resoluci\u00f3n motivada y , en este caso   ,  los c\u00f3nyuges deben someter a la consideraci\u00f3n de l Juez nueva propuesta para su aprobaci\u00f3n ,  si procede    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La denegaci\u00f3n habr\u00e1 de  hacer se mediante resoluci\u00f3n motivada y , en este caso  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los c\u00f3nyuges deben someter a la consideraci\u00f3n de l Juez nueva propuesta para su aprobaci\u00f3n ,  si procede  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si procede ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Desde la aprobaci\u00f3n judicial , podr\u00e1n hacer se efectivos por la v\u00eda de apremio  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las medidas  que el Juez adopte en defecto de acuerdo o las convenidas por los c\u00f3nyuges  , podr\u00e1n ser modificadas judicialmente o por nuevo convenio  cuando se alteren sustancialmente las circunstancias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el Juez adopte en defecto de acuerdo o las convenidas por los c\u00f3nyuges ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando se alteren sustancialmente las circunstancias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez podr\u00e1 establecer las garant\u00edas reales o personales  que requiera el cumplimiento de l convenio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que requiera el cumplimiento de l convenio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En las sentencias de nulidad , separaci\u00f3n o divorcio , o en ejecuci\u00f3n de las mismas , el Juez , en defecto de acuerdo de los c\u00f3nyuges o en caso de no aprobaci\u00f3n de l mismo , determinar\u00e1 conforme a lo establecido en los art\u00edculos siguientes las medidas    que hayan de  sustituir a las   va adoptadas con anterioridad en relaci\u00f3n con los hijos , la vivienda familiar , las cargas de l matrimonio , liquidaci\u00f3n de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico y las cautelas o garant\u00edas respectivas , estableciendo  las que procedan  si para alguno de estos conceptos no se hubiera adoptado ninguna    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En las sentencias de nulidad , separaci\u00f3n o divorcio , o en ejecuci\u00f3n de las mismas , el Juez , en defecto de acuerdo de los c\u00f3nyuges o en caso de no aprobaci\u00f3n de l mismo , determinar\u00e1 conforme a lo establecido en los art\u00edculos siguientes las medidas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que hayan de  sustituir a las   va adoptadas con anterioridad en relaci\u00f3n con los hijos , la vivienda familiar , las cargas de l matrimonio , liquidaci\u00f3n de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico y las cautelas o garant\u00edas respectivas , estableciendo  las que procedan  si para alguno de estos conceptos no se hubiera adoptado ninguna   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hayan de  sustituir a las  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " las que procedan  si para alguno de estos conceptos no se hubiera adoptado ninguna  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si para alguno de estos conceptos no se hubiera adoptado ninguna ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Estas medidas podr\u00e1n ser modificadas  cuando se alteren sustancialmente las circunstancias   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La separaci\u00f3n , la nulidad y el divorcio no eximen a los padres de sus obligaciones para con los hijos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las medidas judiciales sobre el cuidado y educaci\u00f3n de los hijos ser\u00e1n adoptadas en beneficio de ellos , tras  o\u00edrles  si tuvieran suficiente juicio y siempre a los mayores de doce a\u00f1os    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " o\u00edrles  si tuvieran suficiente juicio y siempre a los mayores de doce a\u00f1os  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si tuvieran suficiente juicio y siempre a los mayores de doce a\u00f1os ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En la sentencia se acordar\u00e1 la privaci\u00f3n de la patria potestad  cuando en el proceso se reve    le causa para ello  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En la sentencia se acordar\u00e1 la privaci\u00f3n de la patria potestad  cuando en el proceso se reve  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando en el proceso se reve ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " le causa para ello ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": "  Podr\u00e1 tambi\u00e9n acordar se  , cuando as\u00ed convenga a los hijos  ,   que la patria potestad sea ejercida total o parcialmente por uno de los c\u00f3nyuges  o  que el cuidado de ellos corresponda a uno u otro , procurando  no separar a los hermanos     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " , cuando as\u00ed convenga a los hijos ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  que la patria potestad sea ejercida total o parcialmente por uno de los c\u00f3nyuges  o  que el cuidado de ellos corresponda a uno u otro , procurando  no separar a los hermanos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la patria potestad sea ejercida total o parcialmente por uno de los c\u00f3nyuges ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el cuidado de ellos corresponda a uno u otro , procurando  no separar a los hermanos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez de oficio o a petici\u00f3n de los interesados , podr\u00e1 recabar el dictamen de especialistas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El Juez , en todo caso , determinar\u00e1 la contribuci\u00f3n de cada progenitor para  satisfacer los alimentos   y  adoptar\u00e1 las medidas convenientes para  asegurar la efectividad y acomodaci\u00f3n de las prestaciones a las circunstancias econ\u00f3micas y necesidades de los hijos en cada momento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El Juez , en todo caso , determinar\u00e1 la contribuci\u00f3n de cada progenitor para  satisfacer los alimentos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " adoptar\u00e1 las medidas convenientes para  asegurar la efectividad y acomodaci\u00f3n de las prestaciones a las circunstancias econ\u00f3micas y necesidades de los hijos en cada momento  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Si convivieran en el domicilio familiar hijos mayores de edad o emancipados  que carecieran de ingresos propios , el Juez , en la misma resoluci\u00f3n   , fijar\u00e1 los alimentos  que sean debidos conforme a los art\u00edculos 142 y siguientes de este C\u00f3digo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si convivieran en el domicilio familiar hijos mayores de edad o emancipados  que carecieran de ingresos propios , el Juez , en la misma resoluci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que carecieran de ingresos propios , el Juez , en la misma resoluci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sean debidos conforme a los art\u00edculos 142 y siguientes de este C\u00f3digo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El progenitor  que no tenga  consigo a los hijos menores incapacitados gozar\u00e1 de l derecho de   visitar los  ,   comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que no tenga ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   El Juez determinar\u00e1 el tiempo , modo y lugar de l ejercicio de este derecho ,   que podr\u00e1 limitar  o  suspender  si se dieren graves circunstancias  que as\u00ed lo aconsejen      o  se incumplieren grave o reiteradamente los deberes impuestos por la resoluci\u00f3n judicial   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El Juez determinar\u00e1 el tiempo , modo y lugar de l ejercicio de este derecho ,   que podr\u00e1 limitar  o  suspender  si se dieren graves circunstancias  que as\u00ed lo aconsejen     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que podr\u00e1 limitar  o  suspender  si se dieren graves circunstancias  que as\u00ed lo aconsejen    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que podr\u00e1 limitar ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " suspender  si se dieren graves circunstancias  que as\u00ed lo aconsejen   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si se dieren graves circunstancias  que as\u00ed lo aconsejen  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que as\u00ed lo aconsejen ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " se incumplieren grave o reiteradamente los deberes impuestos por la resoluci\u00f3n judicial ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La sentencia firme producir\u00e1 , respecto de los bienes de matrimonio , la disoluci\u00f3n de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Si la sentencia de nulidad declara la mala fe de uno solo de los c\u00f3nyuges ,  el que hubiere obrado de buena fe   podr\u00e1 optar por  aplicar en la liquidaci\u00f3n de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial las disposiciones relativas a l r\u00e9gimen de participaci\u00f3n   y  el de mala fe no tendr\u00e1 derecho a  participar en las ganancias obtenidas por su consorte    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si la sentencia de nulidad declara la mala fe de uno solo de los c\u00f3nyuges ,  el que hubiere obrado de buena fe   podr\u00e1 optar por  aplicar en la liquidaci\u00f3n de l r\u00e9gimen econ\u00f3mico matrimonial las disposiciones relativas a l r\u00e9gimen de participaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si la sentencia de nulidad declara la mala fe de uno solo de los c\u00f3nyuges ,  el que hubiere obrado de buena fe  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que hubiere obrado de buena fe ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el de mala fe no tendr\u00e1 derecho a  participar en las ganancias obtenidas por su consorte  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En defecto de acuerdo de los c\u00f3nyuges aprobado por el Juez el uso de la vivienda familiar y de los objetos de uso ordinario en ella corresponden a los hijos y a l c\u00f3nyuge en  cuya compa\u00f1\u00eda queden   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuya compa\u00f1\u00eda queden ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando algunos de los hijos queden en la compa\u00f1\u00eda de uno y lo restantes en la de l otro  , el Juez resolver\u00e1 lo procedente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando algunos de los hijos queden en la compa\u00f1\u00eda de uno y lo restantes en la de l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   No habiendo hijos , podr\u00e1 acordar se  que el uso de tales bienes , por el tiempo  que prudencialmente se fije  , corresponda a l c\u00f3nyuge no titular , siempre  que , atendidas las circunstancias , lo hicieran aconsejable    y  su inter\u00e9s fuera el m\u00e1s necesitado de protecci\u00f3n   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " No habiendo hijos , podr\u00e1 acordar se  que el uso de tales bienes , por el tiempo  que prudencialmente se fije  , corresponda a l c\u00f3nyuge no titular , siempre  que , atendidas las circunstancias , lo hicieran aconsejable   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que el uso de tales bienes , por el tiempo  que prudencialmente se fije  , corresponda a l c\u00f3nyuge no titular , siempre  que , atendidas las circunstancias , lo hicieran aconsejable  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que prudencialmente se fije ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , atendidas las circunstancias , lo hicieran aconsejable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para  disponer de la vivienda y bienes indicados  cuyo uso corresponda a l c\u00f3nyuge no titular   se requerir\u00e1 el consentimiento de ambas partes o , en su caso , autorizaci\u00f3n judicial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " disponer de la vivienda y bienes indicados  cuyo uso corresponda a l c\u00f3nyuge no titular  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo uso corresponda a l c\u00f3nyuge no titular ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El c\u00f3nyuge a l   que la separaci\u00f3n o divorcio produzca desequilibrio econ\u00f3mico en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de l otro  ,  que implique un empeoramiento en su situaci\u00f3n anterior en el matrimonio   , tiene derecho a una pensi\u00f3n  que se fijar\u00e1 en la resoluci\u00f3n judicial , teniendo en cuenta , entre otras , las siguientes circunstancias   :Los acuerdos a  que hubieren llegado los c\u00f3nyuges  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El c\u00f3nyuge a l   que la separaci\u00f3n o divorcio produzca desequilibrio econ\u00f3mico en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de l otro  ,  que implique un empeoramiento en su situaci\u00f3n anterior en el matrimonio   , tiene derecho a una pensi\u00f3n  que se fijar\u00e1 en la resoluci\u00f3n judicial , teniendo en cuenta , entre otras , las siguientes circunstancias  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que la separaci\u00f3n o divorcio produzca desequilibrio econ\u00f3mico en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de l otro  ,  que implique un empeoramiento en su situaci\u00f3n anterior en el matrimonio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la separaci\u00f3n o divorcio produzca desequilibrio econ\u00f3mico en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que implique un empeoramiento en su situaci\u00f3n anterior en el matrimonio ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se fijar\u00e1 en la resoluci\u00f3n judicial , teniendo en cuenta , entre otras , las siguientes circunstancias ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hubieren llegado los c\u00f3nyuges ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En la resoluci\u00f3n judicial se fijar\u00e1n las bases para  actualizar la pensi\u00f3n y las garant\u00edas para su efectividad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El c\u00f3nyuge de buena fe  cuyo matrimonio haya sido declarado nulo  tendr\u00e1 derecho a una indemnizaci\u00f3n  si ha existido convivencia conyugal , atendidas las circunstancias previstas en el art\u00edculo 97   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuyo matrimonio haya sido declarado nulo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si ha existido convivencia conyugal , atendidas las circunstancias previstas en el art\u00edculo 97 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En cualquier momento podr\u00e1 convenir se la sustituci\u00f3n de la pensi\u00f3n fijada judicialmente conforme a l art\u00edculo 97 por la constituci\u00f3n de una renta vitalicia , el usufructo de determinados bienes o entrega de un capital en bienes o en dinero  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Fijada la pensi\u00f3n y las bases de su actualizaci\u00f3n en la sentencia de separaci\u00f3n o de divorcio , s\u00f3lo podr\u00e1 ser modificada por alteraciones sustanciales en la fortuna de uno u otro c\u00f3nyuges  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El derecho a la pensi\u00f3n se extingue por el cese de la causa  que lo motiv\u00f3 , por  contraer el acreedor nuevo matrimonio o por  vivir maritalmente con otra persona     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo motiv\u00f3 , por  contraer el acreedor nuevo matrimonio o por  vivir maritalmente con otra persona   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El derecho a la pensi\u00f3n no se extingue por el solo hecho de la muerte de l deudor  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   No obstante , los herederos de \u00e9ste podr\u00e1n solicitar de l Juez la reducci\u00f3n o supresi\u00f3n de aqu\u00e9lla ,  si el caudal hereditario no pudiera satisfacer las necesidades de la deuda   o  afectara a sus derechos en la leg\u00edtima   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " No obstante , los herederos de \u00e9ste podr\u00e1n solicitar de l Juez la reducci\u00f3n o supresi\u00f3n de aqu\u00e9lla ,  si el caudal hereditario no pudiera satisfacer las necesidades de la deuda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el caudal hereditario no pudiera satisfacer las necesidades de la deuda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " afectara a sus derechos en la leg\u00edtima ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Admitida la demanda de nulidad , separaci\u00f3n o divorcio , se producen , por ministerio de la Ley , los efectos siguientes  :  Los c\u00f3nyuges podr\u00e1n vivir separados  y  cesa la presunci\u00f3n convivencia conyugal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Admitida la demanda de nulidad , separaci\u00f3n o divorcio , se producen , por ministerio de la Ley , los efectos siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los c\u00f3nyuges podr\u00e1n vivir separados  y  cesa la presunci\u00f3n convivencia conyugal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los c\u00f3nyuges podr\u00e1n vivir separados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cesa la presunci\u00f3n convivencia conyugal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Quedan revocados los consentimientos y poderes  que cualquiera de los c\u00f3nyuges hubiera otorgado a l otro   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que cualquiera de los c\u00f3nyuges hubiera otorgado a l otro ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Asimismo , salvo pacto en contrario , cesa la posibilidad de  vincular los bienes privativos de l otro c\u00f3nyuge en el ejercicio de la potestad dom\u00e9stica   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A estos efectos , cualquiera de las partes podr\u00e1 instar la oportuna anotaci\u00f3n en el Registro Civil , y en su caso , en los de la Propiedad y Mercantil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Admitida la demanda , el Juez , a falta de acuerdo de c\u00f3nyuges aprobado judicialmente , adoptar\u00e1 , con audiencia de estos las medidas siguientes  : Determinar , en inter\u00e9s de los hijos , con  cu\u00e1l de los c\u00f3nyuges han de   quedar los sujetos a la patria potestad de ambos  y  tomar las disposiciones apropiadas de acuerdo con lo establecido en este C\u00f3digo y en particular la forma en  que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda        ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Admitida la demanda , el Juez , a falta de acuerdo de c\u00f3nyuges aprobado judicialmente , adoptar\u00e1 , con audiencia de estos las medidas siguientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Determinar , en inter\u00e9s de los hijos , con  cu\u00e1l de los c\u00f3nyuges han de   quedar los sujetos a la patria potestad de ambos  y  tomar las disposiciones apropiadas de acuerdo con lo establecido en este C\u00f3digo y en particular la forma en  que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cu\u00e1l de los c\u00f3nyuges han de   quedar los sujetos a la patria potestad de ambos  y  tomar las disposiciones apropiadas de acuerdo con lo establecido en este C\u00f3digo y en particular la forma en  que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  quedar los sujetos a la patria potestad de ambos  y  tomar las disposiciones apropiadas de acuerdo con lo establecido en este C\u00f3digo y en particular la forma en  que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " tomar las disposiciones apropiadas de acuerdo con lo establecido en este C\u00f3digo y en particular la forma en  que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el c\u00f3nyuge apartado de los hijos podr\u00e1 cumplir el deber de velar por \u00e9stos y el tiempo , modo y lugar en   que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que podr\u00e1 comunicar con ellos  y  tener los en su compa\u00f1\u00eda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que podr\u00e1 comunicar con ellos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Excepcionalmente , los hijos podr\u00e1n ser encomendados a otra persona y , de  no haber la , a una instituci\u00f3n id\u00f3nea , confiri\u00e9ndo les las funciones tutelares  que ejercer\u00e1n bajo la autoridad de l Juez    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " no haber la , a una instituci\u00f3n id\u00f3nea , confiri\u00e9ndo les las funciones tutelares  que ejercer\u00e1n bajo la autoridad de l Juez  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que ejercer\u00e1n bajo la autoridad de l Juez ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " continuar en el uso de la vivienda familiar y asimismo , previo inventario , los bienes y objetos de l ajuar   que continuar\u00e1n en \u00e9sta  y  los que se ha de  llevar el otro c\u00f3nyuge , as\u00ed como tambi\u00e9n las medidas cautelares convenientes para  conservar el derecho de cada uno     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  que continuar\u00e1n en \u00e9sta  y  los que se ha de  llevar el otro c\u00f3nyuge , as\u00ed como tambi\u00e9n las medidas cautelares convenientes para  conservar el derecho de cada uno    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que continuar\u00e1n en \u00e9sta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Fijar la contribuci\u00f3n de cada c\u00f3nyuge a las cargas de l matrimonio , incluidas  ,  si procede  , las litis expensas ,   establecer las bases para la actualizaci\u00f3n de cantidades  y  disponer las garant\u00edas , dep\u00f3sitos , retenciones u otras medidas cautelares convenientes , a fin de  asegurar la efectividad de  lo que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de  abonar a l otro      ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  establecer las bases para la actualizaci\u00f3n de cantidades  y  disponer las garant\u00edas , dep\u00f3sitos , retenciones u otras medidas cautelares convenientes , a fin de  asegurar la efectividad de  lo que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de  abonar a l otro     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " disponer las garant\u00edas , dep\u00f3sitos , retenciones u otras medidas cautelares convenientes , a fin de  asegurar la efectividad de  lo que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de  abonar a l otro    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " asegurar la efectividad de  lo que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de  abonar a l otro   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que por estos conceptos un c\u00f3nyuge haya de  abonar a l otro  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se considerar\u00e1 contribuci\u00f3n a dichas cargas el trabajo  que uno de los c\u00f3nyuges dedicara a la atenci\u00f3n de los hijos comunes sujetos a patria potestad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que uno de los c\u00f3nyuges dedicara a la atenci\u00f3n de los hijos comunes sujetos a patria potestad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se\u00f1alar , atendidas las circunstancias , los bienes gananciales  que , previo inventario , se hayan de  entregar a uno u otro c\u00f3nyuge y las reglas  que deban observar en la administraci\u00f3n y disposici\u00f3n , as\u00ed como en la obligatoria rendici\u00f3n de cuentas sobre los bienes comunes o parte de ellos   que reciban  y  los que adquieran en lo sucesivo       ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que , previo inventario , se hayan de  entregar a uno u otro c\u00f3nyuge y las reglas  que deban observar en la administraci\u00f3n y disposici\u00f3n , as\u00ed como en la obligatoria rendici\u00f3n de cuentas sobre los bienes comunes o parte de ellos   que reciban  y  los que adquieran en lo sucesivo     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " entregar a uno u otro c\u00f3nyuge y las reglas  que deban observar en la administraci\u00f3n y disposici\u00f3n , as\u00ed como en la obligatoria rendici\u00f3n de cuentas sobre los bienes comunes o parte de ellos   que reciban  y  los que adquieran en lo sucesivo    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que deban observar en la administraci\u00f3n y disposici\u00f3n , as\u00ed como en la obligatoria rendici\u00f3n de cuentas sobre los bienes comunes o parte de ellos   que reciban  y  los que adquieran en lo sucesivo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  que reciban  y  los que adquieran en lo sucesivo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que reciban ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " los que adquieran en lo sucesivo ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Determinar , en su caso , el r\u00e9gimen de administraci\u00f3n y disposici\u00f3n de aquellos bienes privativos  que por capitulaciones o escritura p\u00fablica estuvieran especialmente afectados a las cargas de l matrimonio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que por capitulaciones o escritura p\u00fablica estuvieran especialmente afectados a las cargas de l matrimonio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El c\u00f3nyuge  que se proponga  demandar la nulidad   , separaci\u00f3n o divorcio de su matrimonio puede solicitar los efectos y medidas a  que se refieren los dos art\u00edculos anteriores   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se proponga  demandar la nulidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los dos art\u00edculos anteriores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Estos efectos y medidas s\u00f3lo subsistir\u00e1n  si , dentro de los treinta d\u00edas siguientes a  contar de   que fueron inicialmente adoptados  , se presenta la demanda ante el Juez o Tribunal competente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si , dentro de los treinta d\u00edas siguientes a  contar de   que fueron inicialmente adoptados  , se presenta la demanda ante el Juez o Tribunal competente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que fueron inicialmente adoptados ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   No incumple el deber de convivencia el c\u00f3nyuge  que sale de l domicilio conyugal por una causa razonable   y  en el plazo de treinta d\u00edas presenta la demanda o solicitud a  que se refieren los art\u00edculos anteriores    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " No incumple el deber de convivencia el c\u00f3nyuge  que sale de l domicilio conyugal por una causa razonable  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sale de l domicilio conyugal por una causa razonable ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " en el plazo de treinta d\u00edas presenta la demanda o solicitud a  que se refieren los art\u00edculos anteriores  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se refieren los art\u00edculos anteriores ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Los efectos y medidas previstos en este cap\u00edtulo terminan , en todo caso ,  cuando sean sustituidos por los de la sentencia estimatoria   o  se ponga fin a l procedimiento de otro modo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los efectos y medidas previstos en este cap\u00edtulo terminan , en todo caso ,  cuando sean sustituidos por los de la sentencia estimatoria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando sean sustituidos por los de la sentencia estimatoria ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " se ponga fin a l procedimiento de otro modo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La revocaci\u00f3n de consentimientos y poderes se entiende definitiva  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La separaci\u00f3n y el divorcio se regir\u00e1n por la ley nacional com\u00fan de los c\u00f3nyuges en el momento de la presentaci\u00f3n de la demanda  ;a falta de nacionalidad com\u00fan , por la ley de la residencia habitual de l matrimonio y ,  si los esposos tuvieran su residencia habitual en diferentes Estados , por la ley espa\u00f1ola , siempre  que los Tribunales espa\u00f1oles resulten competentes   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La separaci\u00f3n y el divorcio se regir\u00e1n por la ley nacional com\u00fan de los c\u00f3nyuges en el momento de la presentaci\u00f3n de la demanda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si los esposos tuvieran su residencia habitual en diferentes Estados , por la ley espa\u00f1ola , siempre  que los Tribunales espa\u00f1oles resulten competentes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los Tribunales espa\u00f1oles resulten competentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las sentencias de separaci\u00f3n y divorcio dictadas por Tribunales extranjeros producir\u00e1n efectos en el ordenamiento espa\u00f1ol desde la fecha de su reconocimiento conforme a lo dispuesto en la Ley de Enjuiciamiento Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n puede tener lugar por naturaleza y por adopci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n por naturaleza puede ser matrimonial y no matrimonial  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Es matrimonial  cuando el padre y la madre est\u00e1n casados entre s\u00ed   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " cuando el padre y la madre est\u00e1n casados entre s\u00ed ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n matrimonial y la no matrimonial , as\u00ed como la adoptiva , surten los mismos efectos , conforme a las disposiciones de este C\u00f3digo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n determina los apellidos con arreglo a lo dispuesto en la Ley  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El hijo , a l  alcanzar la mayor edad  , podr\u00e1 solicitar  que se altere el orden de sus apellidos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se altere el orden de sus apellidos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El padre y la madre , aunque no ostenten la patria potestad est\u00e1n obligados a  velar por los hijos menores y a  prestar les alimentos   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Quedar\u00e1 excluido de la patria potestad  y  dem\u00e1s funciones tuitivas y no ostentar\u00e1 derechos por ministerio de la Ley respecto de l hijo o de sus descendientes , o en sus herencias , el progenitor   : Cuando haya sido condenado a causa de las relaciones a  que obedezca la generaci\u00f3n , seg\u00fan sentencia penal firme   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Quedar\u00e1 excluido de la patria potestad  y  dem\u00e1s funciones tuitivas y no ostentar\u00e1 derechos por ministerio de la Ley respecto de l hijo o de sus descendientes , o en sus herencias , el progenitor  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Quedar\u00e1 excluido de la patria potestad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " dem\u00e1s funciones tuitivas y no ostentar\u00e1 derechos por ministerio de la Ley respecto de l hijo o de sus descendientes , o en sus herencias , el progenitor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Cuando haya sido condenado a causa de las relaciones a  que obedezca la generaci\u00f3n , seg\u00fan sentencia penal firme  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que obedezca la generaci\u00f3n , seg\u00fan sentencia penal firme ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cuando la filiaci\u00f3n haya sido judicialmente determinada contra su oposici\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En ambos supuestos , el hijo no ostentar\u00e1 el apellido de l progenitor en cuesti\u00f3n m\u00e1s  que  si lo necesita \u00e9l mismo o su representante legal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En ambos supuestos , el hijo no ostentar\u00e1 el apellido de l progenitor en cuesti\u00f3n m\u00e1s ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si lo necesita \u00e9l mismo o su representante legal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dejar\u00e1n de  producir efecto estas restricciones por determinaci\u00f3n de l representante legal de l hijo aprobada judicialmente , o por voluntad de l propio hijo una vez alcanzada la plena capacidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Quedar\u00e1n siempre a salvo las obligaciones de   velar por los hijos  y  prestar les alimentos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n produce sus efectos desde  que tiene lugar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Su determinaci\u00f3n legal tiene efectos retroactivos siempre  que la retroactividad sea compatible con la naturaleza de aqu\u00e9llos   y  la ley no dispusiere lo contrario   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Su determinaci\u00f3n legal tiene efectos retroactivos siempre  que la retroactividad sea compatible con la naturaleza de aqu\u00e9llos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la retroactividad sea compatible con la naturaleza de aqu\u00e9llos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la ley no dispusiere lo contrario ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En todo caso , conservar\u00e1n su validez los actos otorgados , en nombre de l hijo menor o incapaz , por su representante legal , antes de  que la filiaci\u00f3n hubiere sido determinada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la filiaci\u00f3n hubiere sido determinada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n se acredita por la inscripci\u00f3n en el Registro Civil , por el documento o sentencia  que la determina legalmente , por la presunci\u00f3n de paternidad matrimonial y , a falta de los medios anteriores , por la posesi\u00f3n de estado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la determina legalmente , por la presunci\u00f3n de paternidad matrimonial y , a falta de los medios anteriores , por la posesi\u00f3n de estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para la admisi\u00f3n de pruebas distintas a la inscripci\u00f3n se estar\u00e1 a lo dispuesto en la Ley de Registro Civil  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " No ser\u00e1 eficaz la determinaci\u00f3n de una filiaci\u00f3n en tanto resulte acreditada otra contradictoria ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los asientos de filiaci\u00f3n podr\u00e1n ser rectificados conforme a la Ley de Registro Civil , sin perjuicio de lo especialmente dispuesto en el presente t\u00edtulo sobre acciones de impugnaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Podr\u00e1n tambi\u00e9n rectificar se en cualquier momento los asientos  que resulten contradictorios con los hechos  que una sentencia penal declare probados    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que resulten contradictorios con los hechos  que una sentencia penal declare probados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que una sentencia penal declare probados ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n matrimonial materna y paterna quedar\u00e1 determinada legalmente  :Por la inscripci\u00f3n de l nacimiento junto con la de l matrimonio de los padres ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La filiaci\u00f3n matrimonial materna y paterna quedar\u00e1 determinada legalmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se presumen hijos de l marido los nacidos despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de l matrimonio y antes de los trescientos d\u00edas siguientes a su disoluci\u00f3n o a la separaci\u00f3n legal o de hecho de los c\u00f3nyuges  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Nacido el hijo dentro de los ciento ochenta d\u00edas siguientes a la celebraci\u00f3n de l matrimonio , podr\u00e1 el marido destruir la presunci\u00f3n mediante declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica en contrario formalizada dentro de los seis meses siguientes a l conocimiento de l parto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se except\u00faan los casos en  que hubiere reconocido la paternidad    expresa  o  t\u00e1citamente o hubiese conocido el embarazo de la mujer con anterioridad a la celebraci\u00f3n de l matrimonio , salvo  que , en este \u00faltimo supuesto , la declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica se hubiera formalizado , con el consentimiento de ambos , antes de l matrimonio o despu\u00e9s de l mismo , dentro de los seis meses siguientes a l nacimiento de l hijo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se except\u00faan los casos en  que hubiere reconocido la paternidad  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que hubiere reconocido la paternidad ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " t\u00e1citamente o hubiese conocido el embarazo de la mujer con anterioridad a la celebraci\u00f3n de l matrimonio , salvo  que , en este \u00faltimo supuesto , la declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica se hubiera formalizado , con el consentimiento de ambos , antes de l matrimonio o despu\u00e9s de l mismo , dentro de los seis meses siguientes a l nacimiento de l hijo  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que , en este \u00faltimo supuesto , la declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica se hubiera formalizado , con el consentimiento de ambos , antes de l matrimonio o despu\u00e9s de l mismo , dentro de los seis meses siguientes a l nacimiento de l hijo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Aun faltando la presunci\u00f3n de paternidad de l marido por causa de la separaci\u00f3n legal o de hecho de los c\u00f3nyuges , podr\u00e1 inscribir se la filiaci\u00f3n como matrimonial  si concurre el consentimiento de ambos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si concurre el consentimiento de ambos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n adquiere el car\u00e1cter de matrimonial desde la fecha de l matrimonio de los progenitores  cuando \u00e9ste tenga lugar con posterioridad a l nacimiento de l hijo siempre  que el hecho de la filiaci\u00f3n quede determinado legalmente conforme a lo dispuesto en la secci\u00f3n siguiente    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el hecho de la filiaci\u00f3n quede determinado legalmente conforme a lo dispuesto en la secci\u00f3n siguiente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior aprovechar\u00e1 , en su caso  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La filiaci\u00f3n no matrimonial quedar\u00e1 determinada legalmente  :Por el reconocimiento ante el encargado de l Registro Civil , en testamento o en otro documento p\u00fablico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La filiaci\u00f3n no matrimonial quedar\u00e1 determinada legalmente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Respecto de la madre ,  cuando se haga  constar la filiaci\u00f3n materna en la inscripci\u00f3n de nacimiento practicada dentro de l plazo , de acuerdo con lo dispuesto en la Ley de Registro Civil   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando se haga  constar la filiaci\u00f3n materna en la inscripci\u00f3n de nacimiento practicada dentro de l plazo , de acuerdo con lo dispuesto en la Ley de Registro Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El reconocimiento otorgado por los incapaces o por  quienes no puedan contraer matrimonio por raz\u00f3n de edad  necesitar\u00e1 para su validez aprobaci\u00f3n judicial con audiencia de l Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes no puedan contraer matrimonio por raz\u00f3n de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando un progenitor hiciere el reconocimiento separadamente  , no podr\u00e1 manifestar en \u00e9l la identidad de l otro  a no ser que est\u00e9 ya determinada legalmente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando un progenitor hiciere el reconocimiento separadamente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " a no ser que est\u00e9 ya determinada legalmente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El reconocimiento de un hijo mayor de edad no producir\u00e1 efectos sin su consentimiento expreso o t\u00e1cito  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La eficacia de l reconocimiento de l menor o incapaz requerir\u00e1 el consentimiento expreso de su representante legal o la aprobaci\u00f3n judicial con audiencia de l Ministerio Fiscal y de l progenitor legalmente conocido  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No ser\u00e1 necesario el consentimiento o la aprobaci\u00f3n  si el reconocimiento se hubiere efectuado en testamento o dentro de l plazo establecido para  practicar la inscripci\u00f3n de l nacimiento    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si el reconocimiento se hubiere efectuado en testamento o dentro de l plazo establecido para  practicar la inscripci\u00f3n de l nacimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La inscripci\u00f3n de paternidad as\u00ed practicada podr\u00e1 suspender se a simple petici\u00f3n de la madre durante el a\u00f1o siguiente a l nacimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el padre solicitara la confirmaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n  , ser\u00e1 necesaria la aprobaci\u00f3n judicial con audiencia de l Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el padre solicitara la confirmaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando los progenitores de l menor o incapaz fueren hermanos o consangu\u00edneos en l\u00ednea recta , legalmente determinada la filiaci\u00f3n respecto de uno  , s\u00f3lo podr\u00e1 quedar determinada legalmente respecto de l otro , previa autorizaci\u00f3n judicial  que se otorgar\u00e1 , con audiencia de l Ministerio Fiscal  ,  cuando convenga a l menor o incapaz   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando los progenitores de l menor o incapaz fueren hermanos o consangu\u00edneos en l\u00ednea recta , legalmente determinada la filiaci\u00f3n respecto de uno ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se otorgar\u00e1 , con audiencia de l Ministerio Fiscal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando convenga a l menor o incapaz ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Alcanzada por \u00e9ste la plena capacidad , podr\u00e1 , mediante declaraci\u00f3n aut\u00e9ntica ,  invalidar esta \u00faltima determinaci\u00f3n  si no la hubiere consentido    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " invalidar esta \u00faltima determinaci\u00f3n  si no la hubiere consentido  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si no la hubiere consentido ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El reconocimiento de l ya fallecido s\u00f3lo surtir\u00e1 efecto  si lo consintieren sus descendientes por s\u00ed o por sus representantes legales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si lo consintieren sus descendientes por s\u00ed o por sus representantes legales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En los juicios sobre filiaci\u00f3n ser\u00e1 admisible la investigaci\u00f3n de la paternidad y de la maternidad mediante toda clase de pruebas , incluidas las biol\u00f3gicas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El Juez no admitir\u00e1 la demanda  si con ella no se presenta un principio de prueba de los hechos en  que se funde    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si con ella no se presenta un principio de prueba de los hechos en  que se funde  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se funde ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Mientras dure el procedimiento por  el que se impugne la filiaci\u00f3n   , el Juez adoptar\u00e1 las medidas de protecci\u00f3n oportunas sobre la persona y bienes de l sometido a la potestad de l  que aparece como progenitor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Mientras dure el procedimiento por  el que se impugne la filiaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el que se impugne la filiaci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que aparece como progenitor ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Reclamada judicialmente la filiaci\u00f3n , el Juez podr\u00e1 acordar alimentos provisionales a cargo de l demandado y , en su caso ,  adoptar las medidas de protecci\u00f3n a  que se refiere el p\u00e1rrafo anterior    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " adoptar las medidas de protecci\u00f3n a  que se refiere el p\u00e1rrafo anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se refiere el p\u00e1rrafo anterior ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las acciones  que correspondan a l hijo menor de edad  o incapaz podr\u00e1n ser ejercitadas indistintamente por su representante legal o por el Ministerio Fiscal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que correspondan a l hijo menor de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A la muerte de l actor , sus herederos podr\u00e1n continuar las acciones ya entabladas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cualquier persona con inter\u00e9s leg\u00edtimo tiene acci\u00f3n  para que se declare la filiaci\u00f3n manifestada por la constante posesi\u00f3n de estado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " para que se declare la filiaci\u00f3n manifestada por la constante posesi\u00f3n de estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se except\u00faa el supuesto en  que la filiaci\u00f3n  que se reclame  contradiga otra legalmente determinada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que la filiaci\u00f3n  que se reclame  contradiga otra legalmente determinada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se reclame ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A falta de la correspondiente posesi\u00f3n de estado , la acci\u00f3n de reclamaci\u00f3n de la filiaci\u00f3n matrimonial ,  que es imprescriptible  , corresponde a l padre , a la madre o a l hijo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que es imprescriptible ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el hijo falleciere antes de  transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzase plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se haya de  fundar la demanda      , su acci\u00f3n corresponde a sus herederos por el tiempo  que faltare para  completar dichos plazos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el hijo falleciere antes de  transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzase plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se haya de  fundar la demanda     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzase plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se haya de  fundar la demanda    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que alcanzase plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se haya de  fundar la demanda   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se haya de  fundar la demanda  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que faltare para  completar dichos plazos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n de reclamaci\u00f3n de filiaci\u00f3n no matrimonial ,  cuando falte la respectiva posesi\u00f3n de estado  , corresponde a l hijo durante toda su vida  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cuando falte la respectiva posesi\u00f3n de estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el hijo falleciere antes de  transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzare plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se funde la demanda     , su acci\u00f3n corresponde a sus herederos por el tiempo  que faltare para  completar dichos plazos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el hijo falleciere antes de  transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzare plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se funde la demanda    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " transcurrir cuatro a\u00f1os desde  que alcanzare plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se funde la demanda   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que alcanzare plena capacidad , o durante el a\u00f1o siguiente a l descubrimiento de las pruebas en  que se funde la demanda  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que se funde la demanda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El ejercicio de la acci\u00f3n de reclamaci\u00f3n , conforme a los art\u00edculos anteriores , por el hijo o el progenitor , permitir\u00e1 en todo caso la impugnaci\u00f3n de la filiaci\u00f3n contradictoria  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No podr\u00e1 reclamar se una filiaci\u00f3n  que contradiga otra determinada en virtud de sentencia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que contradiga otra determinada en virtud de sentencia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Aunque no haya prueba directa de la generaci\u00f3n  o  de l parto , podr\u00e1 declarar se la filiaci\u00f3n  que resulte de l reconocimiento expreso o t\u00e1cito , de la posesi\u00f3n de estado , de la convivencia con la madre en la \u00e9poca de la concepci\u00f3n , o de otros hechos de  los que se infiera la filiaci\u00f3n , de modo an\u00e1logo     ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Aunque no haya prueba directa de la generaci\u00f3n ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " de l parto , podr\u00e1 declarar se la filiaci\u00f3n  que resulte de l reconocimiento expreso o t\u00e1cito , de la posesi\u00f3n de estado , de la convivencia con la madre en la \u00e9poca de la concepci\u00f3n , o de otros hechos de  los que se infiera la filiaci\u00f3n , de modo an\u00e1logo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que resulte de l reconocimiento expreso o t\u00e1cito , de la posesi\u00f3n de estado , de la convivencia con la madre en la \u00e9poca de la concepci\u00f3n , o de otros hechos de  los que se infiera la filiaci\u00f3n , de modo an\u00e1logo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los que se infiera la filiaci\u00f3n , de modo an\u00e1logo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El marido podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de la paternidad en el plazo de un a\u00f1o contado desde la inscripci\u00f3n de la filiaci\u00f3n en el Registro Civil  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Sin embargo , el plazo no correr\u00e1  mientras el marido ignore el nacimiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " mientras el marido ignore el nacimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si el marido falleciere antes de  transcurrir el plazo se\u00f1alado en p\u00e1rrafo anterior   , la acci\u00f3n corresponde a cada heredero por el tiempo  que faltare para  completar dicho plazo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Si el marido falleciere antes de  transcurrir el plazo se\u00f1alado en p\u00e1rrafo anterior  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que faltare para  completar dicho plazo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Fallecido el marido sin  conocer el nacimiento  , el a\u00f1o se contar\u00e1 desde  que lo conozca el heredero   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que lo conozca el heredero ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La paternidad podr\u00e1 ser impugnada por el hijo durante el a\u00f1o siguiente a la inscripci\u00f3n de la filiaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Si fuere menor o incapaz  , el plazo contar\u00e1 desde  que alcance la mayor\u00eda de edad o la plena capacidad legal   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Si fuere menor o incapaz ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que alcance la mayor\u00eda de edad o la plena capacidad legal ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El ejercicio de la acci\u00f3n , en inter\u00e9s de l hijo  que sea menor o incapacitado  , corresponde , asimismo , durante el a\u00f1o siguiente a la inscripci\u00f3n de la filiaci\u00f3n , a la madre  que ostente la patria potestad o a l Ministerio Fiscal   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que sea menor o incapacitado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ostente la patria potestad o a l Ministerio Fiscal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Si falta en las relaciones familiares la posesi\u00f3n de estado de filiaci\u00f3n matrimonial , la demanda podr\u00e1 ser interpuesta en cualquier tiempo por el hijo o sus herederos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los reconocimientos  que determinen conforme a la Ley una filiaci\u00f3n matrimonial  podr\u00e1n ser impugnados por vicio de consentimiento conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 141  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que determinen conforme a la Ley una filiaci\u00f3n matrimonial ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La impugnaci\u00f3n de la paternidad por otras causas se atendr\u00e1 a las normas contenidas en esta secci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La mujer podr\u00e1 ejercitar la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de su maternidad justificando la suposici\u00f3n de l parto o  no ser cierta la identidad de l hijo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Cuando falte en las relaciones familiares la posesi\u00f3n de estado  , la filiaci\u00f3n paterna o materna no matrimonial podr\u00e1 ser impugnada por aquellos a  quienes perjudique   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando falte en las relaciones familiares la posesi\u00f3n de estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes perjudique ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Cuando exista posesi\u00f3n de estado  , la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n corresponder\u00e1 a  quien aparece como hijo o progenitor y a  quienes por la filiaci\u00f3n puedan resultar afectados en su calidad de herederos forzosos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Cuando exista posesi\u00f3n de estado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien aparece como hijo o progenitor y a  quienes por la filiaci\u00f3n puedan resultar afectados en su calidad de herederos forzosos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quienes por la filiaci\u00f3n puedan resultar afectados en su calidad de herederos forzosos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n caducar\u00e1 pasados cuatro a\u00f1os desde que el hijo , una vez inscrita la filiaci\u00f3n , goce de la posesi\u00f3n de estado correspondiente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los hijos tendr\u00e1n en todo caso acci\u00f3n durante un a\u00f1o despu\u00e9s de  haber llegado a la plena capacidad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de l reconocimiento realizado mediante error , violencia o intimidaci\u00f3n corresponde a  quien lo hubiere otorgado   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien lo hubiere otorgado ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   La acci\u00f3n caducar\u00e1 a l a\u00f1o de l reconocimiento o desde  que ces\u00f3 el vicio de consentimiento   , y  podr\u00e1 ser ejercitada o continuada por los herederos de aqu\u00e9l ,  si hubiere fallecido antes de  transcurrir el a\u00f1o     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La acci\u00f3n caducar\u00e1 a l a\u00f1o de l reconocimiento o desde  que ces\u00f3 el vicio de consentimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ces\u00f3 el vicio de consentimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " podr\u00e1 ser ejercitada o continuada por los herederos de aqu\u00e9l ,  si hubiere fallecido antes de  transcurrir el a\u00f1o   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " si hubiere fallecido antes de  transcurrir el a\u00f1o  ",
        "subject": "ZERO"
    }
]