[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Juzgados y Tribunales de l orden contencioso-administrativo conocer\u00e1n de las pretensiones  que se deduzcan en relaci\u00f3n con la actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas sujeta a l Derecho Administrativo , con las disposiciones generales de rango inferior a la Ley y con los Decretos legislativos  cuando excedan los l\u00edmites de la delegaci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan en relaci\u00f3n con la actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas sujeta a l Derecho Administrativo , con las disposiciones generales de rango inferior a la Ley y con los Decretos legislativos  cuando excedan los l\u00edmites de la delegaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando excedan los l\u00edmites de la delegaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Se entender\u00e1 a estos efectos por Administraciones p\u00fablicas  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Se entender\u00e1 a estos efectos por Administraciones p\u00fablicas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Entidades  que integran la Administraci\u00f3n local  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que integran la Administraci\u00f3n local "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Entidades de Derecho p\u00fablico  que sean dependientes  o est\u00e9n vinculadas a l Estado , las Comunidades Aut\u00f3nomas o las Entidades locales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sean dependientes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n tambi\u00e9n de las pretensiones  que se deduzcan en relaci\u00f3n con   :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Conocer\u00e1n tambi\u00e9n de las pretensiones  que se deduzcan en relaci\u00f3n con  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan en relaci\u00f3n con "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El orden jurisdiccional contencioso-administrativo conocer\u00e1 de las cuestiones  que se susciten en relaci\u00f3n con   :La protecci\u00f3n jurisdiccional de los derechos fundamentales , los elementos reglados y la determinaci\u00f3n de las indemnizaciones  que fueran procedentes , todo ello en relaci\u00f3n con los actos de l Gobierno o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas , cualquiera  que fuese la naturaleza de dichos actos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El orden jurisdiccional contencioso-administrativo conocer\u00e1 de las cuestiones  que se susciten en relaci\u00f3n con  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se susciten en relaci\u00f3n con "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fueran procedentes , todo ello en relaci\u00f3n con los actos de l Gobierno o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas , cualquiera  que fuese la naturaleza de dichos actos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fuese la naturaleza de dichos actos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los actos administrativos de control o fiscalizaci\u00f3n dictados por la Administraci\u00f3n concedente , respecto de los dictados por los concesionarios de los servicios p\u00fablicos  que impliquen el ejercicio de potestades administrativas conferidas a los mismos , as\u00ed como los actos de los propios concesionarios  cuando puedan ser recurridos directamente ante este orden jurisdiccional de conformidad con la legislaci\u00f3n sectorial correspondiente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impliquen el ejercicio de potestades administrativas conferidas a los mismos , as\u00ed como los actos de los propios concesionarios  cuando puedan ser recurridos directamente ante este orden jurisdiccional de conformidad con la legislaci\u00f3n sectorial correspondiente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando puedan ser recurridos directamente ante este orden jurisdiccional de conformidad con la legislaci\u00f3n sectorial correspondiente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La responsabilidad patrimonial de las Administraciones p\u00fablicas , cualquiera  que sea la naturaleza de la actividad o el tipo de relaci\u00f3n de  que derive , no pudiendo ser demandadas aquellas por este motivo ante los \u00f3rdenes jurisdiccionales civil o social   ,  aun cuando en la producci\u00f3n de l da\u00f1o concurran con particulares  o  cuenten con un seguro de responsabilidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea la naturaleza de la actividad o el tipo de relaci\u00f3n de  que derive , no pudiendo ser demandadas aquellas por este motivo ante los \u00f3rdenes jurisdiccionales civil o social  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que derive , no pudiendo ser demandadas aquellas por este motivo ante los \u00f3rdenes jurisdiccionales civil o social "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " aun cuando en la producci\u00f3n de l da\u00f1o concurran con particulares "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuenten con un seguro de responsabilidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las restantes materias  que le atribuya expresamente una Ley  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le atribuya expresamente una Ley "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No corresponden a l orden jurisdiccional contencioso-administrativo  : Las cuestiones expresamente atribuidas a los \u00f3rdenes jurisdiccionales civil , penal y social , aunque est\u00e9n relacionadas con la actividad de la Administraci\u00f3n p\u00fablica  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No corresponden a l orden jurisdiccional contencioso-administrativo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Las cuestiones expresamente atribuidas a los \u00f3rdenes jurisdiccionales civil , penal y social , aunque est\u00e9n relacionadas con la actividad de la Administraci\u00f3n p\u00fablica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los recursos directos o indirectos   que se interpongan contra las Normas Forales fiscales de las Juntas Generales de los Territorios Hist\u00f3ricos de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya  ,  que corresponder\u00e1n , en exclusiva , a l Tribunal Constitucional   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que se interpongan contra las Normas Forales fiscales de las Juntas Generales de los Territorios Hist\u00f3ricos de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya  ,  que corresponder\u00e1n , en exclusiva , a l Tribunal Constitucional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se interpongan contra las Normas Forales fiscales de las Juntas Generales de los Territorios Hist\u00f3ricos de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que corresponder\u00e1n , en exclusiva , a l Tribunal Constitucional "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La competencia de l orden jurisdiccional contencioso-administrativo se extiende a l conocimiento y decisi\u00f3n de las cuestiones prejudiciales e incidentales no pertenecientes a l orden administrativo , directamente relacionadas con un recurso contencioso-administrativo , salvo las de car\u00e1cter constitucional y penal y lo dispuesto en los Tratados internacionales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La decisi\u00f3n  que se pronuncie  no producir\u00e1 efectos fuera de l proceso en  que se dicte   y  no vincular\u00e1 a l orden jurisdiccional correspondiente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La decisi\u00f3n  que se pronuncie  no producir\u00e1 efectos fuera de l proceso en  que se dicte  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se pronuncie "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se dicte "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no vincular\u00e1 a l orden jurisdiccional correspondiente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa es improrrogable  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los \u00f3rganos de este orden jurisdiccional apreciar\u00e1n de oficio la falta de jurisdicci\u00f3n  y  resolver\u00e1n sobre la misma , previa audiencia de las partes y de l Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los \u00f3rganos de este orden jurisdiccional apreciar\u00e1n de oficio la falta de jurisdicci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " resolver\u00e1n sobre la misma , previa audiencia de las partes y de l Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   En todo caso , esta declaraci\u00f3n ser\u00e1 fundada  y  se efectuar\u00e1 indicando siempre el concreto orden jurisdiccional  que se estime competente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En todo caso , esta declaraci\u00f3n ser\u00e1 fundada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se efectuar\u00e1 indicando siempre el concreto orden jurisdiccional  que se estime competente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se estime competente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Si la parte demandante se personare ante el mismo en el plazo de un mes desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n  que declare la falta de jurisdicci\u00f3n   , se entender\u00e1  haber lo efectuado en la fecha en  que se inici\u00f3 el plazo para  interponer el recurso contencioso-administrativo    ,  si hubiere formulado \u00e9ste siguiendo las indicaciones de la notificaci\u00f3n de l acto   o  \u00e9sta fuese defectuosa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Si la parte demandante se personare ante el mismo en el plazo de un mes desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n  que declare la falta de jurisdicci\u00f3n   , se entender\u00e1  haber lo efectuado en la fecha en  que se inici\u00f3 el plazo para  interponer el recurso contencioso-administrativo    ,  si hubiere formulado \u00e9ste siguiendo las indicaciones de la notificaci\u00f3n de l acto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que declare la falta de jurisdicci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " haber lo efectuado en la fecha en  que se inici\u00f3 el plazo para  interponer el recurso contencioso-administrativo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se inici\u00f3 el plazo para  interponer el recurso contencioso-administrativo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00e9sta fuese defectuosa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El orden jurisdiccional contencioso-administrativo se halla integrado por los siguientes \u00f3rganos  :Juzgados de lo Contencioso-administrativo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El orden jurisdiccional contencioso-administrativo se halla integrado por los siguientes \u00f3rganos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los \u00f3rganos de l orden jurisdiccional contencioso-administrativo  que fueren competentes para  conocer de un asunto   lo ser\u00e1n tambi\u00e9n para todas sus incidencias y para  hacer  ejecutar las sentencias  que dictaren en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 103.1     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fueren competentes para  conocer de un asunto  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hacer  ejecutar las sentencias  que dictaren en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 103.1   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ejecutar las sentencias  que dictaren en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 103.1  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que dictaren en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 103.1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La competencia de los Juzgados y Salas de lo Contencioso-administrativo no ser\u00e1 prorrogable  y  deber\u00e1 ser apreciada por los mismos , incluso de oficio , previa audiencia de las partes y de l Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La competencia de los Juzgados y Salas de lo Contencioso-administrativo no ser\u00e1 prorrogable "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " deber\u00e1 ser apreciada por los mismos , incluso de oficio , previa audiencia de las partes y de l Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La declaraci\u00f3n de incompetencia adoptar\u00e1 la forma de auto  y  deber\u00e1 efectuar se antes de la sentencia , remiti\u00e9ndo se las actuaciones a l \u00f3rgano de la Jurisdicci\u00f3n  que se estime competente  para que ante \u00e9l siga el curso de l proceso     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La declaraci\u00f3n de incompetencia adoptar\u00e1 la forma de auto "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " deber\u00e1 efectuar se antes de la sentencia , remiti\u00e9ndo se las actuaciones a l \u00f3rgano de la Jurisdicci\u00f3n  que se estime competente  para que ante \u00e9l siga el curso de l proceso   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se estime competente  para que ante \u00e9l siga el curso de l proceso  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que ante \u00e9l siga el curso de l proceso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si la competencia pudiera corresponder a un Tribunal superior en grado  , se acompa\u00f1ar\u00e1 una exposici\u00f3n razonada , est\u00e1ndose a lo  que resuelva \u00e9ste   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si la competencia pudiera corresponder a un Tribunal superior en grado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que resuelva \u00e9ste "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Juzgados de lo Contencioso-administrativo conocer\u00e1n , en \u00fanica o primera instancia seg\u00fan lo dispuesto en esta Ley , de los recursos  que se deduzcan frente a los actos de las entidades locales o de las entidades y corporaciones dependientes o vinculadas a las mismas , excluidas las impugnaciones de cualquier clase de instrumentos de planeamiento urban\u00edstico   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan frente a los actos de las entidades locales o de las entidades y corporaciones dependientes o vinculadas a las mismas , excluidas las impugnaciones de cualquier clase de instrumentos de planeamiento urban\u00edstico "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n , asimismo , en \u00fanica o primera instancia de los recursos  que se deduzcan frente a los actos administrativos de la Administraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas , salvo   cuando procedan de l respectivo Consejo de Gobierno  ,  cuando tengan por objeto     :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Conocer\u00e1n , asimismo , en \u00fanica o primera instancia de los recursos  que se deduzcan frente a los actos administrativos de la Administraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas , salvo   cuando procedan de l respectivo Consejo de Gobierno  ,  cuando tengan por objeto    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan frente a los actos administrativos de la Administraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas , salvo   cuando procedan de l respectivo Consejo de Gobierno  ,  cuando tengan por objeto   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  cuando procedan de l respectivo Consejo de Gobierno  ,  cuando tengan por objeto  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando procedan de l respectivo Consejo de Gobierno "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando tengan por objeto "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Cuestiones de personal , salvo  que se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios p\u00fablicos de carrera  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios p\u00fablicos de carrera "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las sanciones administrativas  que consistan en multas no superiores a 60.000 euros y en ceses de actividades o privaci\u00f3n de ejercicio de derechos  que no excedan de seis meses   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que consistan en multas no superiores a 60.000 euros y en ceses de actividades o privaci\u00f3n de ejercicio de derechos  que no excedan de seis meses  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no excedan de seis meses "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las reclamaciones por responsabilidad patrimonial  cuya cuant\u00eda no exceda de 30.050 euros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya cuant\u00eda no exceda de 30.050 euros "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n en \u00fanica o primera instancia de los recursos  que se deduzcan frente a disposiciones y actos de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado y de las comunidades aut\u00f3nomas , contra los actos de los organismos , entes , entidades o corporaciones de derecho p\u00fablico ,  cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional y contra las resoluciones de los \u00f3rganos superiores  cuando confirmen \u00edntegramente los dictados por aqu\u00e9llos en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan frente a disposiciones y actos de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado y de las comunidades aut\u00f3nomas , contra los actos de los organismos , entes , entidades o corporaciones de derecho p\u00fablico ,  cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional y contra las resoluciones de los \u00f3rganos superiores  cuando confirmen \u00edntegramente los dictados por aqu\u00e9llos en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional y contra las resoluciones de los \u00f3rganos superiores  cuando confirmen \u00edntegramente los dictados por aqu\u00e9llos en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando confirmen \u00edntegramente los dictados por aqu\u00e9llos en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se except\u00faan los actos de cuant\u00eda superior a 60.000 euros dictados por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado y los organismos p\u00fablicos estatales  cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional   , o  cuando se dicten en ejercicio de sus competencias sobre dominio p\u00fablico , obras p\u00fablicas de l Estado , expropiaci\u00f3n forzosa y propiedades especiales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se except\u00faan los actos de cuant\u00eda superior a 60.000 euros dictados por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado y los organismos p\u00fablicos estatales  cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya competencia no se extienda a todo el territorio nacional "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando se dicten en ejercicio de sus competencias sobre dominio p\u00fablico , obras p\u00fablicas de l Estado , expropiaci\u00f3n forzosa y propiedades especiales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n , igualmente , de todas las resoluciones  que se dicten en materia de extranjer\u00eda por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se dicten en materia de extranjer\u00eda por la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica de l Estado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Corresponde  conocer a los Juzgados de las impugnaciones contra actos de las Juntas Electorales de Zona y de las formuladas en materia de proclamaci\u00f3n de candidaturas y candidatos efectuada por cualquiera de las Juntas Electorales , en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n electoral   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Conocer\u00e1n tambi\u00e9n los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo de las autorizaciones para la entrada en domicilios y restantes lugares  cuyo acceso requiera el consentimiento de su titular , siempre  que ello proceda para la ejecuci\u00f3n forzosa de actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo acceso requiera el consentimiento de su titular , siempre  que ello proceda para la ejecuci\u00f3n forzosa de actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ello proceda para la ejecuci\u00f3n forzosa de actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Asimismo , corresponder\u00e1 a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo la autorizaci\u00f3n o ratificaci\u00f3n judicial de las medidas  que las autoridades sanitarias consideren urgentes y necesarias para la salud p\u00fablica   e  impliquen privaci\u00f3n o restricci\u00f3n de la libertad o de otro derecho fundamental   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Asimismo , corresponder\u00e1 a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo la autorizaci\u00f3n o ratificaci\u00f3n judicial de las medidas  que las autoridades sanitarias consideren urgentes y necesarias para la salud p\u00fablica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las autoridades sanitarias consideren urgentes y necesarias para la salud p\u00fablica "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " impliquen privaci\u00f3n o restricci\u00f3n de la libertad o de otro derecho fundamental "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Adem\u00e1s , los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo conocer\u00e1n de las autorizaciones para la entrada e inspecci\u00f3n de domicilios , locales , terrenos y medios de transporte  que haya sido acordada por la Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia  ,  cuando , requiriendo dicho acceso e inspecci\u00f3n el consentimiento de su titular , \u00e9ste se oponga a ello   o  exista riesgo de tal oposici\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Adem\u00e1s , los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo conocer\u00e1n de las autorizaciones para la entrada e inspecci\u00f3n de domicilios , locales , terrenos y medios de transporte  que haya sido acordada por la Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia  ,  cuando , requiriendo dicho acceso e inspecci\u00f3n el consentimiento de su titular , \u00e9ste se oponga a ello  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que haya sido acordada por la Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando , requiriendo dicho acceso e inspecci\u00f3n el consentimiento de su titular , \u00e9ste se oponga a ello "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " exista riesgo de tal oposici\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los Juzgados Centrales de lo Contencioso-administrativo conocer\u00e1n de los recursos  que se deduzcan frente a los actos administrativos  que tengan por objeto    : En primera o \u00fanica instancia en las materias de personal  cuando se trate de actos dictados por Ministros y Secretarios de Estado , salvo  que confirmen en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela , actos dictados por \u00f3rganos inferiores   , o se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios de carrera , o a las materias recogidas en el art\u00edculo 11.1.a sobre personal militar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan frente a los actos administrativos  que tengan por objeto  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tengan por objeto "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cuando se trate de actos dictados por Ministros y Secretarios de Estado , salvo  que confirmen en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela , actos dictados por \u00f3rganos inferiores  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que confirmen en v\u00eda de recurso , fiscalizaci\u00f3n o tutela , actos dictados por \u00f3rganos inferiores "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En primera o \u00fanica instancia de los recursos contencioso-administrativos  que se interpongan contra las disposiciones generales y contra los actos emanados de los organismos p\u00fablicos con personalidad jur\u00eddica propia y entidades pertenecientes a l sector p\u00fablico estatal con competencia en todo el territorio nacional , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo i de l apartado 1 de l art\u00edculo 10  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se interpongan contra las disposiciones generales y contra los actos emanados de los organismos p\u00fablicos con personalidad jur\u00eddica propia y entidades pertenecientes a l sector p\u00fablico estatal con competencia en todo el territorio nacional , sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo i de l apartado 1 de l art\u00edculo 10 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En primera o \u00fanica instancia , de los recursos contra las resoluciones dictadas por los Ministros y Secretarios de Estado en materia de responsabilidad patrimonial  cuando lo reclamado no exceda de 30.050 euros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando lo reclamado no exceda de 30.050 euros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En primera instancia , de las resoluciones  que acuerden la inadmisi\u00f3n de las peticiones de asilo pol\u00edtico  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que acuerden la inadmisi\u00f3n de las peticiones de asilo pol\u00edtico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En \u00fanica o primera instancia , de las resoluciones  que , en v\u00eda de fiscalizaci\u00f3n , sean dictadas por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Disciplina Deportiva en materia de disciplina deportiva  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en v\u00eda de fiscalizaci\u00f3n , sean dictadas por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Disciplina Deportiva en materia de disciplina deportiva "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia conocer\u00e1n en \u00fanica instancia de los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia conocer\u00e1n en \u00fanica instancia de los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los actos de las Entidades locales y de las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas ,  cuyo conocimiento no est\u00e9 atribuido a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo conocimiento no est\u00e9 atribuido a los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los actos y resoluciones dictados por los Tribunales Econ\u00f3mico-Administrativos Regionales y Locales  que pongan fin a la v\u00eda econ\u00f3mico-administrativa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pongan fin a la v\u00eda econ\u00f3mico-administrativa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los convenios entre Administraciones p\u00fablicas  cuyas competencias se ejerzan en el \u00e1mbito territorial de la correspondiente Comunidad Aut\u00f3noma  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyas competencias se ejerzan en el \u00e1mbito territorial de la correspondiente Comunidad Aut\u00f3noma "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los actos y resoluciones dictados por \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General de l Estado   cuya competencia se extienda a todo el territorio nacional  y  cuyo nivel org\u00e1nico sea inferior a l de Ministro o Secretario de Estado en materias de personal , propiedades especiales y expropiaci\u00f3n forzosa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  cuya competencia se extienda a todo el territorio nacional  y  cuyo nivel org\u00e1nico sea inferior a l de Ministro o Secretario de Estado en materias de personal , propiedades especiales y expropiaci\u00f3n forzosa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya competencia se extienda a todo el territorio nacional "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo nivel org\u00e1nico sea inferior a l de Ministro o Secretario de Estado en materias de personal , propiedades especiales y expropiaci\u00f3n forzosa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n , en segunda instancia , de las apelaciones promovidas contra sentencias y autos dictados por los Juzgados de lo Contencioso-administrativo , y de los correspondientes recursos de queja  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tambi\u00e9n les corresponde , con arreglo a lo establecido en esta Ley , el conocimiento de los recursos de revisi\u00f3n contra las sentencias firmes de los Juzgados de lo Contencioso-administrativo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n de las cuestiones de competencia entre los Juzgados de lo Contencioso-administrativo con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n de l recurso de casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina previsto en el art\u00edculo 99  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1n de l recurso de casaci\u00f3n en inter\u00e9s de la Ley previsto en el art\u00edculo 101  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Sala de lo Contencioso-administrativo de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Sala de lo Contencioso-administrativo de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con las disposiciones generales y los actos de los Ministros y de los Secretarios de Estado en general y en materia de personal  cuando se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios de carrera   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan en relaci\u00f3n con las disposiciones generales y los actos de los Ministros y de los Secretarios de Estado en general y en materia de personal  cuando se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios de carrera  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando se refieran a l nacimiento o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de servicio de funcionarios de carrera "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo conocer\u00e1 de los recursos contra los actos de cualesquiera \u00f3rganos centrales de l Ministerio de Defensa referidos a ascensos , orden y antig\u00fcedad en el escalafonamiento y destinos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " De los recursos contra los actos de los Ministros y Secretarios de Estado  cuando rectifiquen en v\u00eda de recurso o en procedimiento de fiscalizaci\u00f3n o de tutela los dictados por \u00f3rganos o entes distintos con competencia en todo el territorio nacional  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando rectifiquen en v\u00eda de recurso o en procedimiento de fiscalizaci\u00f3n o de tutela los dictados por \u00f3rganos o entes distintos con competencia en todo el territorio nacional "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1 , en segunda instancia , de las apelaciones contra autos y sentencias dictados por los Juzgados Centrales de lo Contencioso-administrativo y de los correspondientes recursos de queja  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1 de los recursos de revisi\u00f3n contra sentencias firmes dictadas por los Juzgados Centrales de lo Contencioso-administrativo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Tambi\u00e9n conocer\u00e1 de las cuestiones de competencia  que se puedan plantear entre los Juzgados Centrales de lo Contencioso-administrativo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se puedan plantear entre los Juzgados Centrales de lo Contencioso-administrativo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Sala de lo Contencioso-administrativo de l Tribunal Supremo conocer\u00e1 en \u00fanica instancia de los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Sala de lo Contencioso-administrativo de l Tribunal Supremo conocer\u00e1 en \u00fanica instancia de los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Conocer\u00e1 tambi\u00e9n de  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Conocer\u00e1 tambi\u00e9n de "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Asimismo conocer\u00e1 de  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Asimismo conocer\u00e1 de "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los recursos  que se deduzcan en relaci\u00f3n con los actos y disposiciones de la Junta Electoral Central , as\u00ed como los recursos contencioso-electorales  que se deduzcan contra los acuerdos sobre proclamaci\u00f3n de electos en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n electoral   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan en relaci\u00f3n con los actos y disposiciones de la Junta Electoral Central , as\u00ed como los recursos contencioso-electorales  que se deduzcan contra los acuerdos sobre proclamaci\u00f3n de electos en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n electoral  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deduzcan contra los acuerdos sobre proclamaci\u00f3n de electos en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n electoral "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las referencias  que se hacen a la Administraci\u00f3n de l Estado  , Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades locales comprenden a las Entidades y Corporaciones dependientes o vinculadas a cada una de ellas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se hacen a la Administraci\u00f3n de l Estado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La competencia atribuida a los Juzgados y Tribunales para el conocimiento de recursos contra actos administrativos incluye la relativa a la inactividad y a las actuaciones constitutivas de v\u00eda de hecho  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la atribuci\u00f3n de competencia por raz\u00f3n de la materia prevalece sobre la efectuada en raz\u00f3n de l \u00f3rgano administrativo autor de l acto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La competencia territorial de los Juzgados y de los Tribunales Superiores de Justicia se determinar\u00e1 conforme a las siguientes reglas  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La competencia territorial de los Juzgados y de los Tribunales Superiores de Justicia se determinar\u00e1 conforme a las siguientes reglas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Con car\u00e1cter general , ser\u00e1 competente el \u00f3rgano jurisdiccional en  cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano  que hubiere dictado la disposici\u00f3n o el acto originario impugnado    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano  que hubiere dictado la disposici\u00f3n o el acto originario impugnado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hubiere dictado la disposici\u00f3n o el acto originario impugnado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Cuando el recurso tenga por objeto actos de las Administraciones p\u00fablicas en materia de personal  , propiedades especiales y sanciones ser\u00e1 competente , a elecci\u00f3n de l demandante , el Juzgado o el Tribunal en  cuya circunscripci\u00f3n tenga aqu\u00e9l su domicilio   o  se halle la sede de l \u00f3rgano autor de l acto originario impugnado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando el recurso tenga por objeto actos de las Administraciones p\u00fablicas en materia de personal  , propiedades especiales y sanciones ser\u00e1 competente , a elecci\u00f3n de l demandante , el Juzgado o el Tribunal en  cuya circunscripci\u00f3n tenga aqu\u00e9l su domicilio  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se halle la sede de l \u00f3rgano autor de l acto originario impugnado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La competencia corresponder\u00e1 a l \u00f3rgano jurisdiccional en  cuya circunscripci\u00f3n radiquen los inmuebles afectados  cuando se impugnen planes de ordenaci\u00f3n urbana y actuaciones urban\u00edsticas , expropiatorias y , en general  ,  las que comporten intervenci\u00f3n administrativa en la propiedad privada    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya circunscripci\u00f3n radiquen los inmuebles afectados  cuando se impugnen planes de ordenaci\u00f3n urbana y actuaciones urban\u00edsticas , expropiatorias y , en general  ,  las que comporten intervenci\u00f3n administrativa en la propiedad privada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando se impugnen planes de ordenaci\u00f3n urbana y actuaciones urban\u00edsticas , expropiatorias y , en general "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que comporten intervenci\u00f3n administrativa en la propiedad privada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando el acto originario impugnado afectase a una pluralidad de destinatarios  y  fueran diversos los Juzgados o Tribunales competentes seg\u00fan las reglas anteriores  ,  la competencia vendr\u00e1 atribuida a l \u00f3rgano jurisdiccional en  cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano  que hubiere dictado el acto originario impugnado    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando el acto originario impugnado afectase a una pluralidad de destinatarios "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " fueran diversos los Juzgados o Tribunales competentes seg\u00fan las reglas anteriores "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la competencia vendr\u00e1 atribuida a l \u00f3rgano jurisdiccional en  cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano  que hubiere dictado el acto originario impugnado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya circunscripci\u00f3n tenga su sede el \u00f3rgano  que hubiere dictado el acto originario impugnado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hubiere dictado el acto originario impugnado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Sala de lo Contencioso-administrativo de l Tribunal Supremo actuar\u00e1 dividida en Secciones ,  cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n , salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 96.6 en  el que la Secci\u00f3n a  que se refiere  ser\u00e1 presidida por el Presidente de l Tribunal Supremo      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n , salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 96.6 en  el que la Secci\u00f3n a  que se refiere  ser\u00e1 presidida por el Presidente de l Tribunal Supremo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n , salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 96.6 en  el que la Secci\u00f3n a  que se refiere  ser\u00e1 presidida por el Presidente de l Tribunal Supremo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que integren la Secci\u00f3n , salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 96.6 en  el que la Secci\u00f3n a  que se refiere  ser\u00e1 presidida por el Presidente de l Tribunal Supremo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que la Secci\u00f3n a  que se refiere  ser\u00e1 presidida por el Presidente de l Tribunal Supremo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se refiere "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para la vista o deliberaci\u00f3n y fallo ser\u00e1 necesaria la concurrencia de l  que presida y de los Magistrados siguientes   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para la vista o deliberaci\u00f3n y fallo ser\u00e1 necesaria la concurrencia de l  que presida y de los Magistrados siguientes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que presida y de los Magistrados siguientes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Todos  los que componen la Secci\u00f3n para  decidir los recursos de casaci\u00f3n y revisi\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que componen la Secci\u00f3n para  decidir los recursos de casaci\u00f3n y revisi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para el despacho ordinario ser\u00e1 suficiente la concurrencia de l  que presida y dos Magistrados   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que presida y dos Magistrados "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Sala de lo Contencioso-administrativo de la Audiencia Nacional se compondr\u00e1 de las Secciones  que aconseje el n\u00famero de asuntos ,  cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de los integrantes de la Secci\u00f3n     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aconseje el n\u00famero de asuntos ,  cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de los integrantes de la Secci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de los integrantes de la Secci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de los integrantes de la Secci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Salas de lo Contencioso-administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia ,  cuando el n\u00famero de sus miembros exceda de cinco  , actuar\u00e1n divididas en Secciones ,  cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el n\u00famero de sus miembros exceda de cinco "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo Presidente ser\u00e1  el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que lo fuere de la Sala o el Magistrado m\u00e1s antiguo de  los que integren la Secci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que integren la Secci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para la vista o deliberaci\u00f3n y fallo , y despacho ordinario , ser\u00e1 suficiente la concurrencia de l  que presida y dos Magistrados   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La resoluci\u00f3n de los recursos de casaci\u00f3n en inter\u00e9s de la Ley , de casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina y de revisi\u00f3n se encomendar\u00e1 a una Secci\u00f3n de la Sala de lo Contencioso-administrativo  que tenga su sede en el Tribunal Superior de Justicia compuesta por el Presidente de dicha Sala  que la presidir\u00e1 , por el Presidente o Presidentes de las dem\u00e1s Salas de lo Contenciosoadministrativo y , en su caso , de las Secciones de las mismas , en n\u00famero no superior a dos    ;y por los Magistrados de la referida Sala o Salas  que fueran necesarios para  completar un total de cinco miembros   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La resoluci\u00f3n de los recursos de casaci\u00f3n en inter\u00e9s de la Ley , de casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina y de revisi\u00f3n se encomendar\u00e1 a una Secci\u00f3n de la Sala de lo Contencioso-administrativo  que tenga su sede en el Tribunal Superior de Justicia compuesta por el Presidente de dicha Sala  que la presidir\u00e1 , por el Presidente o Presidentes de las dem\u00e1s Salas de lo Contenciosoadministrativo y , en su caso , de las Secciones de las mismas , en n\u00famero no superior a dos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tenga su sede en el Tribunal Superior de Justicia compuesta por el Presidente de dicha Sala  que la presidir\u00e1 , por el Presidente o Presidentes de las dem\u00e1s Salas de lo Contenciosoadministrativo y , en su caso , de las Secciones de las mismas , en n\u00famero no superior a dos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la presidir\u00e1 , por el Presidente o Presidentes de las dem\u00e1s Salas de lo Contenciosoadministrativo y , en su caso , de las Secciones de las mismas , en n\u00famero no superior a dos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fueran necesarios para  completar un total de cinco miembros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Si la Sala o Salas de lo Contencioso-administrativo tuviesen m\u00e1s de una Secci\u00f3n  , la Sala de Gobierno de l Tribunal Superior de Justicia establecer\u00e1 para cada a\u00f1o judicial el turno con arreglo a l  cual los Presidentes de Secci\u00f3n ocupar\u00e1n los puestos de la regulada en este apartado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Si la Sala o Salas de lo Contencioso-administrativo tuviesen m\u00e1s de una Secci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cual los Presidentes de Secci\u00f3n ocupar\u00e1n los puestos de la regulada en este apartado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Tambi\u00e9n lo establecer\u00e1 entre todos los Magistrados  que presten servicio en la Sala o Salas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que presten servicio en la Sala o Salas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La distribuci\u00f3n de asuntos entre las diversas Salas de un mismo Tribunal , o entre las diversas Secciones de una misma Sala , ser\u00e1 acordada por la Sala de Gobierno de l respectivo Tribunal , teniendo en cuenta la naturaleza y homogeneidad de la materia a  que se refieren los recursos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se refieren los recursos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La aprobaci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Sala de Gobierno de l Tribunal Superior de Justicia , a propuesta de la Junta de Jueces de este orden jurisdiccional  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Los acuerdos sobre distribuci\u00f3n de asuntos se adoptar\u00e1n cada dos a\u00f1os  y  se comunicar\u00e1n a l Consejo General de l Poder Judicial a l solo efecto de su publicaci\u00f3n , antes de la apertura de Tribunales , en el Bolet\u00edn Oficial de l Estado o en el de la Comunidad Aut\u00f3noma ,  seg\u00fan corresponda    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los acuerdos sobre distribuci\u00f3n de asuntos se adoptar\u00e1n cada dos a\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se comunicar\u00e1n a l Consejo General de l Poder Judicial a l solo efecto de su publicaci\u00f3n , antes de la apertura de Tribunales , en el Bolet\u00edn Oficial de l Estado o en el de la Comunidad Aut\u00f3noma ,  seg\u00fan corresponda  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " seg\u00fan corresponda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   En caso de  resultar alterada la competencia de los distintos Juzgados con sede en un mismo partido judicial , de las diversas Salas de un mismo Tribunal o de las diversas Secciones de una Sala por raz\u00f3n de una nueva distribuci\u00f3n de asuntos  , de los procesos en tramitaci\u00f3n continuar\u00e1 conociendo  y  fallar\u00e1 el \u00f3rgano jurisdiccional  que resultare competente a l tiempo de la interposici\u00f3n de l recurso , seg\u00fan los acuerdos entonces vigentes    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En caso de  resultar alterada la competencia de los distintos Juzgados con sede en un mismo partido judicial , de las diversas Salas de un mismo Tribunal o de las diversas Secciones de una Sala por raz\u00f3n de una nueva distribuci\u00f3n de asuntos  , de los procesos en tramitaci\u00f3n continuar\u00e1 conociendo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " fallar\u00e1 el \u00f3rgano jurisdiccional  que resultare competente a l tiempo de la interposici\u00f3n de l recurso , seg\u00fan los acuerdos entonces vigentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que resultare competente a l tiempo de la interposici\u00f3n de l recurso , seg\u00fan los acuerdos entonces vigentes "
    }
]