[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Que las Cortes Generales han aprobado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Yo vengo en  sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  I. El sistema universitario espa\u00f1ol ha experimentado profundos cambios en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os  ;cambios impulsados por la aceptaci\u00f3n por parte de nuestras Universidades de los retos planteados por la generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " I. El sistema universitario espa\u00f1ol ha experimentado profundos cambios en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nuestra sociedad conf\u00eda hoy m\u00e1s que nunca en sus Universidades para  afrontar nuevos retos , los derivados de la sociedad de l conocimiento en los albores de l presente siglo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas , la vieja instituci\u00f3n universitaria se ha transformado radicalmente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La Constituci\u00f3n consagr\u00f3 la autonom\u00eda de las Universidades  y  garantiz\u00f3 , con \u00e9sta , las libertades de c\u00e1tedra , de estudio y de investigaci\u00f3n , as\u00ed como la autonom\u00eda de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de sus propios recursos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Constituci\u00f3n consagr\u00f3 la autonom\u00eda de las Universidades "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " garantiz\u00f3 , con \u00e9sta , las libertades de c\u00e1tedra , de estudio y de investigaci\u00f3n , as\u00ed como la autonom\u00eda de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de sus propios recursos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Durante este per\u00edodo , las Universidades se triplicaron , cre\u00e1ndo se centros universitarios en casi todas las poblaciones de m\u00e1s de cincuenta mil habitantes , en  los que hoy se estudian m\u00e1s de ciento treinta titulaciones diferentes   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que hoy se estudian m\u00e1s de ciento treinta titulaciones diferentes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n culmin\u00f3 hace apenas unos a\u00f1os el proceso de descentralizaci\u00f3n universitaria , transfiri\u00e9ndo se a las Administraciones educativas auton\u00f3micas las competencias en materia de ense\u00f1anza superior "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  No de menor magnitud ha sido la transformaci\u00f3n tan positiva en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica universitaria ,  cuyos principales destinatarios son los propios estudiantes de nuestras universidades ,  que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada   ,  sino que pueden beneficiar se de l esp\u00edritu cr\u00edtico y la extensi\u00f3n de la cultura , funciones ineludibles de la instituci\u00f3n universitaria   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyos principales destinatarios son los propios estudiantes de nuestras universidades ,  que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no s\u00f3lo reciben en \u00e9stas una formaci\u00f3n profesional adecuada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sino que pueden beneficiar se de l esp\u00edritu cr\u00edtico y la extensi\u00f3n de la cultura , funciones ineludibles de la instituci\u00f3n universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Este esfuerzo compartido por Universidades , Administraciones educativas y la propia sociedad ha sido extraordinario  , y  es por ello por  lo que ahora , conscientes de l camino recorrido , tambi\u00e9n lo somos de  que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Este esfuerzo compartido por Universidades , Administraciones educativas y la propia sociedad ha sido extraordinario "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es por ello por  lo que ahora , conscientes de l camino recorrido , tambi\u00e9n lo somos de  que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que ahora , conscientes de l camino recorrido , tambi\u00e9n lo somos de  que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es necesaria una nueva ordenaci\u00f3n de la actividad universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  \u00c9sta , de forma coherente y global , debe sistematizar y  actualizar los m\u00faltiples aspectos acad\u00e9micos , de docencia , de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n ,  que permitan a las Universidades  abordar , en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento , los retos derivados de la innovaci\u00f3n en las formas de generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " actualizar los m\u00faltiples aspectos acad\u00e9micos , de docencia , de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n ,  que permitan a las Universidades  abordar , en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento , los retos derivados de la innovaci\u00f3n en las formas de generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitan a las Universidades  abordar , en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y el conocimiento , los retos derivados de la innovaci\u00f3n en las formas de generaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Si reconocemos  que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural , econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds   , ser\u00e1 necesario   reforzar su capacidad de liderazgo  y  dotar a sus estructuras de la mayor flexibilidad para  afrontar estrategias diferenciadas en el marco de un escenario vertebrado     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Si reconocemos  que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural , econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las Universidades ocupan un papel central en el desarrollo cultural , econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esta capacidad les permitir\u00e1  desarrollar a cada una de ellas planes espec\u00edficos acordes con sus caracter\u00edsticas propias , con la composici\u00f3n de su profesorado , su oferta de estudios y con sus procesos de gesti\u00f3n e innovaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1n responder a l dinamismo de una sociedad avanzada como la espa\u00f1ola  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Y s\u00f3lo as\u00ed , la sociedad podr\u00e1 exigir de sus Universidades la m\u00e1s valiosa de las herencias para su futuro  :una docencia de calidad , una investigaci\u00f3n de excelencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Y s\u00f3lo as\u00ed , la sociedad podr\u00e1 exigir de sus Universidades la m\u00e1s valiosa de las herencias para su futuro "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Desde esta perspectiva , se dise\u00f1a la moderna arquitectura normativa  que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para  mejorar su calidad docente , investigadora y de gesti\u00f3n    ; fomentar la movilidad de estudiantes y profesores  ; profundizar en la creaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento como eje de la actividad acad\u00e9mica  ;  responder a los retos derivados tanto de la ense\u00f1anza superior no presencial a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n como de la formaci\u00f3n a lo largo de la vida  , e  integrar se competitivamente junto a los mejores centros de ense\u00f1anza superior en el nuevo espacio universitario europeo  que se est\u00e1 comenzado a  configurar     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Desde esta perspectiva , se dise\u00f1a la moderna arquitectura normativa  que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para  mejorar su calidad docente , investigadora y de gesti\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que reclama el sistema universitario espa\u00f1ol para  mejorar su calidad docente , investigadora y de gesti\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " fomentar la movilidad de estudiantes y profesores  ; profundizar en la creaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de l conocimiento como eje de la actividad acad\u00e9mica  ;  responder a los retos derivados tanto de la ense\u00f1anza superior no presencial a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n como de la formaci\u00f3n a lo largo de la vida  , e  integrar se competitivamente junto a los mejores centros de ense\u00f1anza superior en el nuevo espacio universitario europeo  que se est\u00e1 comenzado a  configurar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todos somos conscientes de  que los cambios sociales operados en nuestra sociedad est\u00e9n estrechamente relacionados con  los que tienen lugar en otros \u00e1mbitos de actividad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los cambios sociales operados en nuestra sociedad est\u00e9n estrechamente relacionados con  los que tienen lugar en otros \u00e1mbitos de actividad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  As\u00ed , la modernizaci\u00f3n de l sistema econ\u00f3mico impone exigencias cada vez m\u00e1s imperativas a los sectores  que impulsan esa continua puesta a l d\u00eda   ; y no podemos olvidar  que la Universidad ocupa un lugar de privilegio en ese proceso de continua renovaci\u00f3n , concretamente en los sectores vinculados a l desarrollo cultural , cient\u00edfico y t\u00e9cnico   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impulsan esa continua puesta a l d\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la Universidad ocupa un lugar de privilegio en ese proceso de continua renovaci\u00f3n , concretamente en los sectores vinculados a l desarrollo cultural , cient\u00edfico y t\u00e9cnico "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Es por esto por  lo que nuestras Universidades necesitan  incrementar de manera urgente su eficacia , eficiencia y responsabilidad , principios todos ellos centrales de la propia autonom\u00eda universitaria    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que nuestras Universidades necesitan  incrementar de manera urgente su eficacia , eficiencia y responsabilidad , principios todos ellos centrales de la propia autonom\u00eda universitaria  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tambi\u00e9n la formaci\u00f3n y el conocimiento son factores clave en este escenario , caracterizado por vertiginosas transformaciones en los \u00e1mbitos sociales y econ\u00f3micos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La nueva sociedad demanda profesionales con el elevado nivel cultural , cient\u00edfico y t\u00e9cnico  que s\u00f3lo la ense\u00f1anza universitaria es capaz de  proporcionar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo la ense\u00f1anza universitaria es capaz de  proporcionar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La sociedad exige , adem\u00e1s , una formaci\u00f3n permanente a lo largo de la vida , no s\u00f3lo en el orden macroecon\u00f3mico y estructural sino tambi\u00e9n como modo de autorrealizaci\u00f3n personal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una sociedad  que persigue  conseguir el acceso masivo a la informaci\u00f3n   necesita personas capaces de  convertir la en conocimiento mediante su ordenaci\u00f3n , elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que persigue  conseguir el acceso masivo a la informaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Estos nuevos escenarios y desaf\u00edos requieren nuevas formas de  abordar los   y  el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia    : articular la sociedad de l conocimiento en nuestro pa\u00eds  ;  con esta Ley se pretende  dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria    , y  se pretende  alcanzar una Universidad moderna   que mejore su calidad  ,  que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad        "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Estos nuevos escenarios y desaf\u00edos requieren nuevas formas de  abordar los   y  el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia    : articular la sociedad de l conocimiento en nuestro pa\u00eds  ;  con esta Ley se pretende  dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " abordar los   y  el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia    : articular la sociedad de l conocimiento en nuestro pa\u00eds  ;  con esta Ley se pretende  dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el sistema universitario espa\u00f1ol est\u00e1 en su mejor momento hist\u00f3rico para  responder a un reto de enorme trascendencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " dotar a l sistema universitario de un marco normativo  que estimule el dinamismo de la comunidad universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se pretende  alcanzar una Universidad moderna   que mejore su calidad  ,  que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " alcanzar una Universidad moderna   que mejore su calidad  ,  que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que mejore su calidad  ,  que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mejore su calidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sirva para   generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  generar bienestar  y  que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , en funci\u00f3n de unos mayores niveles de excelencia , influya positivamente en todos los \u00e1mbitos de la sociedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esta Ley nace con el prop\u00f3sito de  impulsar la acci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General de l Estado en la vertebraci\u00f3n y cohesi\u00f3n de l sistema universitario , de  profundizar las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia de ense\u00f1anza superior , de  incrementar el grado de autonom\u00eda de las Universidades , y de  establecer los cauces necesarios para  fortalecer las relaciones y vinculaciones rec\u00edprocas entre Universidad y sociedad       "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Es una Ley de la sociedad para la Universidad , en  la que ambas dispondr\u00e1n de los mecanismos adecuados para  intensificar su necesaria y fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que ambas dispondr\u00e1n de los mecanismos adecuados para  intensificar su necesaria y fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Constituye as\u00ed el marco adecuado para  vincular la autonom\u00eda universitaria con la rendici\u00f3n de cuentas a la sociedad  que la impulsa    y  la financia   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Constituye as\u00ed el marco adecuado para  vincular la autonom\u00eda universitaria con la rendici\u00f3n de cuentas a la sociedad  que la impulsa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " vincular la autonom\u00eda universitaria con la rendici\u00f3n de cuentas a la sociedad  que la impulsa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la impulsa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la financia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Y es el escenario normativo id\u00f3neo  para que la Universidad responda a la sociedad , potenciando la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de excelencia , tan necesarias en un espacio universitario espa\u00f1ol y europeo  que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que la Universidad responda a la sociedad , potenciando la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de excelencia , tan necesarias en un espacio universitario espa\u00f1ol y europeo  que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que conf\u00eda en su capital humano como motor de su desarrollo cultural , pol\u00edtico , econ\u00f3mico y social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Ley articula los distintos niveles competenciales , los de las Universidades , las Comunidades Aut\u00f3nomas y la Administraci\u00f3n General de l Estado  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Dise\u00f1a un mayor autogobierno de las Universidades  y  supone un incremento de l compromiso de las Comunidades Aut\u00f3nomas ,  lo que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y nuevas atribuciones de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n para las segundas    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Dise\u00f1a un mayor autogobierno de las Universidades "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " supone un incremento de l compromiso de las Comunidades Aut\u00f3nomas ,  lo que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y nuevas atribuciones de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n para las segundas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que implica para las primeras una mayor eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y nuevas atribuciones de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n para las segundas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esto implica  dotar de nuevas competencias a las Universidades y a las Comunidades Aut\u00f3nomas respecto a la anterior legislaci\u00f3n , con el objetivo de  plasmar en el texto de forma inequ\u00edvoca la confianza de la sociedad en sus Universidades y la responsabilidad de \u00e9stas ante sus respectivas Administraciones educativas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  As\u00ed , las Universidades tendr\u00e1n , adem\u00e1s de las competencias actuales otras relacionadas con la contrataci\u00f3n de profesorado , el reingreso en el servicio activo de sus profesores , la creaci\u00f3n de centros y estructuras de ense\u00f1anza a distancia , el establecimiento de los procedimientos para la admisi\u00f3n de sus estudiantes , la constituci\u00f3n de fundaciones y otras figuras jur\u00eddicas para el desarrollo de sus fines y la colaboraci\u00f3n con otras entidades para la movilidad de su personal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Y a las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas se a\u00f1aden , entre otras , la regulaci\u00f3n de l r\u00e9gimen jur\u00eddico y retributivo de l profesorado contratado , la capacidad para  establecer retribuciones adicionales para el profesorado , la aprobaci\u00f3n de programas de financiaci\u00f3n plurianual conducentes a contratos programa y la evaluaci\u00f3n de la calidad de las Universidades de su \u00e1mbito de responsabilidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La sociedad espa\u00f1ola necesita   que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de cara a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior y , como principio fundamental  ,  que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes  que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de cara a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior y , como principio fundamental  ,  que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes  que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su sistema universitario se encuentre en las mejores condiciones posibles de cara a su integraci\u00f3n en el espacio europeo com\u00fan de ense\u00f1anza superior y , como principio fundamental "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los profesores mejor cualificados formen a los estudiantes  que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asumir\u00e1n en un futuro inmediato las cada vez m\u00e1s complejas responsabilidades profesionales y sociales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De ah\u00ed  que sea objetivo irrenunciable de la Ley la mejora de la calidad de l sistema universitario en su conjunto y en todas y cada una de sus vertientes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea objetivo irrenunciable de la Ley la mejora de la calidad de l sistema universitario en su conjunto y en todas y cada una de sus vertientes "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   Se profundiza , por tanto , en la cultura de la evaluaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n  y  se establecen nuevos mecanismos para el fomento de la excelencia   : mejorar la calidad de la docencia y la investigaci\u00f3n , a trav\u00e9s de un nuevo sistema objetivo y transparente ,   que garantice el m\u00e9rito y la capacidad en la selecci\u00f3n y el acceso de l profesorado  , y  mejorar , asimismo , la calidad de la gesti\u00f3n , mediante procedimientos  que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad      "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Se profundiza , por tanto , en la cultura de la evaluaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n  y  se establecen nuevos mecanismos para el fomento de la excelencia  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Se profundiza , por tanto , en la cultura de la evaluaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se establecen nuevos mecanismos para el fomento de la excelencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " mejorar la calidad de la docencia y la investigaci\u00f3n , a trav\u00e9s de un nuevo sistema objetivo y transparente ,   que garantice el m\u00e9rito y la capacidad en la selecci\u00f3n y el acceso de l profesorado  , y  mejorar , asimismo , la calidad de la gesti\u00f3n , mediante procedimientos  que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que garantice el m\u00e9rito y la capacidad en la selecci\u00f3n y el acceso de l profesorado  , y  mejorar , asimismo , la calidad de la gesti\u00f3n , mediante procedimientos  que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garantice el m\u00e9rito y la capacidad en la selecci\u00f3n y el acceso de l profesorado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " mejorar , asimismo , la calidad de la gesti\u00f3n , mediante procedimientos  que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitir\u00e1n  resolver con agilidad y eficacia las cuestiones de coordinaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Universidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Mejorar la calidad en todas las \u00e1reas de la actividad universitaria  es b\u00e1sico para   formar a los profesionales  que la sociedad necesita ,   desarrollar la investigaci\u00f3n  ,   conservar  y  transmitir la cultura , enriqueci\u00e9ndo la con la aportaci\u00f3n creadora de cada generaci\u00f3n y , finalmente      ,  constituir una instancia cr\u00edtica y cient\u00edfica  , basada en el m\u00e9rito y el rigor ,  que sea un referente para la sociedad espa\u00f1ola  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Mejorar la calidad en todas las \u00e1reas de la actividad universitaria  es b\u00e1sico para "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " formar a los profesionales  que la sociedad necesita ,   desarrollar la investigaci\u00f3n  ,   conservar  y  transmitir la cultura , enriqueci\u00e9ndo la con la aportaci\u00f3n creadora de cada generaci\u00f3n y , finalmente     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la sociedad necesita ,   desarrollar la investigaci\u00f3n  ,   conservar  y  transmitir la cultura , enriqueci\u00e9ndo la con la aportaci\u00f3n creadora de cada generaci\u00f3n y , finalmente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea un referente para la sociedad espa\u00f1ola "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   As\u00ed , la Ley crea las condiciones apropiadas  para que los agentes de la actividad universitaria , los genuinos protagonistas de la mejora y el cambio , estudiantes , profesores y personal de administraci\u00f3n y servicios , impulsen   y  desarrollen aquellas din\u00e1micas de progreso  que promuevan un sistema universitario mejor coordinado , m\u00e1s competitivo y de mayor calidad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " As\u00ed , la Ley crea las condiciones apropiadas  para que los agentes de la actividad universitaria , los genuinos protagonistas de la mejora y el cambio , estudiantes , profesores y personal de administraci\u00f3n y servicios , impulsen  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " desarrollen aquellas din\u00e1micas de progreso  que promuevan un sistema universitario mejor coordinado , m\u00e1s competitivo y de mayor calidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que promuevan un sistema universitario mejor coordinado , m\u00e1s competitivo y de mayor calidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otro de los objetivos esenciales de la Ley es  impulsar la movilidad , tanto de estudiantes como de profesores e investigadores , dentro de l sistema espa\u00f1ol pero tambi\u00e9n de l europeo e internacional   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La movilidad supone una mayor riqueza y la apertura a una formaci\u00f3n de mejor calidad , por  lo que todos los actores implicados en la actividad universitaria deben contribuir a   facilitar la mayor movilidad posible  y  que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que todos los actores implicados en la actividad universitaria deben contribuir a   facilitar la mayor movilidad posible  y  que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  facilitar la mayor movilidad posible  y  que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9sta beneficie a l mayor n\u00famero de ciudadanos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las pol\u00edticas de movilidad son determinantes  para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho    y  est\u00e1 a su alcance a trav\u00e9s de l distrito universitario abierto   ; como son fundamentales tambi\u00e9n para el profesorado de las Universidades  ,  ya que introducen elementos de competencia con positivos efectos en la mejora de la calidad global de l sistema universitario  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las pol\u00edticas de movilidad son determinantes  para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho    y  est\u00e1 a su alcance a trav\u00e9s de l distrito universitario abierto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las pol\u00edticas de movilidad son determinantes  para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que los estudiantes puedan escoger libremente los centros y titulaciones m\u00e1s adecuados a sus intereses personales y profesionales , elecci\u00f3n real  que tienen reconocida como un derecho  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tienen reconocida como un derecho "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1 a su alcance a trav\u00e9s de l distrito universitario abierto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como son fundamentales tambi\u00e9n para el profesorado de las Universidades "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ya que introducen elementos de competencia con positivos efectos en la mejora de la calidad global de l sistema universitario "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Despu\u00e9s de  definir en el T\u00edtulo preliminar las funciones de la Universidad y las dimensiones de la autonom\u00eda universitaria  , se establecen las condiciones y requisitos para la creaci\u00f3n , reconocimiento , funcionamiento y r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Universidades , con algunas precisiones  seg\u00fan sean \u00e9stas de naturaleza p\u00fablica o privada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " seg\u00fan sean \u00e9stas de naturaleza p\u00fablica o privada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Por  lo que se refiere a las Universidades privadas  , la Ley regula de manera detallada , respetando el principio de libertad de creaci\u00f3n de centros constitucionalmente reconocido , los principales aspectos sobre los requisitos para el establecimiento y funcionamiento de sus centros , la evaluaci\u00f3n de su calidad , y la expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos a  que conducen los estudios  que imparten    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que se refiere a las Universidades privadas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que conducen los estudios  que imparten  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que imparten "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La Ley pretende , de esta manera ,  introducir para las Universidades privadas exigencias ya requeridas a las Universidades p\u00fablicas , teniendo en cuenta  que ambas persiguen unos mismos objetivos    y  se implican en la mejora de la calidad de l sistema en su conjunto   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Ley pretende , de esta manera ,  introducir para las Universidades privadas exigencias ya requeridas a las Universidades p\u00fablicas , teniendo en cuenta  que ambas persiguen unos mismos objetivos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " introducir para las Universidades privadas exigencias ya requeridas a las Universidades p\u00fablicas , teniendo en cuenta  que ambas persiguen unos mismos objetivos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ambas persiguen unos mismos objetivos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se implican en la mejora de la calidad de l sistema en su conjunto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Ley establece una n\u00edtida distinci\u00f3n entre las funciones de gobierno , representaci\u00f3n , control y asesoramiento , correspondiendo cada una de \u00e9stas a un \u00f3rgano distinto en la estructura de la Universidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Igualmente , se refuerzan los procesos ejecutivos de toma de decisiones por parte de l Rector  y  de l Consejo de Gobierno , y se establecen esquemas de coparticipaci\u00f3n y corresponsabilidad entre sociedad y Universidad   ; para ello , respetando la autonom\u00eda de las Universidades , se completan las competencias de l Consejo Social  para que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad y el rendimiento de sus servicios   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Igualmente , se refuerzan los procesos ejecutivos de toma de decisiones por parte de l Rector  y  de l Consejo de Gobierno , y se establecen esquemas de coparticipaci\u00f3n y corresponsabilidad entre sociedad y Universidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para ello , respetando la autonom\u00eda de las Universidades , se completan las competencias de l Consejo Social  para que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad y el rendimiento de sus servicios  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para que pueda asumir la supervisi\u00f3n de todas las actividades de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Universidad y el rendimiento de sus servicios "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se crea , como m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno universitario , el Consejo de Gobierno  que , presidido por el Rector , establecer\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas y program\u00e1ticas en los \u00e1mbitos de organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas , investigaci\u00f3n , recursos huma nos y econ\u00f3micos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , presidido por el Rector , establecer\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas y program\u00e1ticas en los \u00e1mbitos de organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas , investigaci\u00f3n , recursos huma nos y econ\u00f3micos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En este dise\u00f1o , el Rector ,  que ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n , gobierno y gesti\u00f3n de la Universidad  , ser\u00e1 elegido directamente por la comunidad universitaria mediante sufragio universal , libre y secreto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n , gobierno y gesti\u00f3n de la Universidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otras novedades de l marco normativo son la creaci\u00f3n de l Consejo de Direcci\u00f3n  ,  que asistir\u00e1 a l Rector en su actividad a l frente de la Universidad  , y de la Junta Consultiva , formada por miembros de l mayor prestigio dentro de la comunidad universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otras novedades de l marco normativo son la creaci\u00f3n de l Consejo de Direcci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que asistir\u00e1 a l Rector en su actividad a l frente de la Universidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Consejo Social se configura como el \u00f3rgano de relaci\u00f3n de la Universidad con la sociedad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A este \u00f3rgano le corresponde la supervisi\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de la Universidad y el rendimiento de los servicios , as\u00ed como la aprobaci\u00f3n de los presupuestos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su regulaci\u00f3n corresponde a la Ley de las Comunidades Aut\u00f3nomas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Estar\u00e1 constituido por personalidades de la vida cultural , profesional , econ\u00f3mica y social  que no podr\u00e1n ser de la propia comunidad acad\u00e9mica , a excepci\u00f3n de l Rector , Secretario general y Gerente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no podr\u00e1n ser de la propia comunidad acad\u00e9mica , a excepci\u00f3n de l Rector , Secretario general y Gerente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria ser\u00e1 el m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo  y  de coordinaci\u00f3n de l sistema universitario , y se configura como foro de encuentro y debate entre las tres Administraciones  que convergen en el sistema universitario    :Estatal , Auton\u00f3mica y Universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria ser\u00e1 el m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo  y  de coordinaci\u00f3n de l sistema universitario , y se configura como foro de encuentro y debate entre las tres Administraciones  que convergen en el sistema universitario   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria ser\u00e1 el m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " de coordinaci\u00f3n de l sistema universitario , y se configura como foro de encuentro y debate entre las tres Administraciones  que convergen en el sistema universitario  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que convergen en el sistema universitario "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La existencia de un n\u00famero creciente de Universidades privadas recomienda su participaci\u00f3n en este foro , si bien con ciertas restricciones  cuando se traten cuestiones  que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando se traten cuestiones  que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que s\u00f3lo afecten a las Universidades p\u00fablicas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  V. Una de las principales innovaciones de la Ley viene dada por la introducci\u00f3n en el sistema universitario de mecanismos externos de evaluaci\u00f3n de su calidad , conforme a criterios objetivos y procedimientos transparentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para ello se crea la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n  que , de manera independiente , desarrollar\u00e1 la actividad evaluadora propia de sistemas universitarios avanzados y tan necesaria para   medir el rendimiento de l servicio p\u00fablico de la ense\u00f1anza superior  y  reforzar su calidad , transparencia , cooperaci\u00f3n y competitividad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de manera independiente , desarrollar\u00e1 la actividad evaluadora propia de sistemas universitarios avanzados y tan necesaria para   medir el rendimiento de l servicio p\u00fablico de la ense\u00f1anza superior  y  reforzar su calidad , transparencia , cooperaci\u00f3n y competitividad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Agencia evaluar\u00e1 tanto las ense\u00f1anzas como la actividad investigadora , docente y de gesti\u00f3n , as\u00ed como los servicios y programas de las Universidades  ; su trabajo proporcionar\u00e1 una informaci\u00f3n adecuada para la toma de decisiones , tanto a los estudiantes a la hora de  elegir titulaciones o centros como a los profesores y a las Administraciones p\u00fablicas a l  elaborar las pol\u00edticas educativas  que les corresponden     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " elegir titulaciones o centros como a los profesores y a las Administraciones p\u00fablicas a l  elaborar las pol\u00edticas educativas  que les corresponden   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " elaborar las pol\u00edticas educativas  que les corresponden  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les corresponden "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n promover\u00e1  y  garantizar\u00e1 la calidad de las Universidades , objetivo esencial de la pol\u00edtica universitaria   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n promover\u00e1 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " garantizar\u00e1 la calidad de las Universidades , objetivo esencial de la pol\u00edtica universitaria "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las ense\u00f1anzas y t\u00edtulos se regulan mediante el establecimiento de garant\u00edas en cuanto a la calidad de los t\u00edtulos oficiales y los planes de estudio , con distintos niveles de control de su adecuaci\u00f3n a la legalidad vigente y a par\u00e1metros m\u00ednimos de calidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A partir de la entrada en vigor de la Ley , los planes de estudio ser\u00e1n evaluados tras un per\u00edodo inicial de implantaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El auge de la sociedad de la informaci\u00f3n , el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y los procesos derivados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo tecnol\u00f3gico est\u00e1n transformando los modos de  organizar el aprendizaje y de   generar  y  transmitir el conocimiento     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En este contexto , la Universidad debe liderar este proceso de cambio y , en consecuencia ,  reforzar su actividad investigadora para  configurar un modelo  que tenga como eje el conocimiento     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " reforzar su actividad investigadora para  configurar un modelo  que tenga como eje el conocimiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " configurar un modelo  que tenga como eje el conocimiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tenga como eje el conocimiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Ley otorga , mediante un t\u00edtulo propio , carta de naturaleza a la actividad investigadora en la Universidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Lo anteriormente expuesto est\u00e1 en consonancia con el manifiesto compromiso de los poderes p\u00fablicos de   promover  y  estimular , en beneficio de l inter\u00e9s general , la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada en las Universidades como funci\u00f3n esencial de las mismas   ,  para que las innovaciones cient\u00edficas y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez y eficacia posibles a l conjunto de la sociedad   y  contin\u00faen siendo su principal motor de desarrollo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Lo anteriormente expuesto est\u00e1 en consonancia con el manifiesto compromiso de los poderes p\u00fablicos de   promover  y  estimular , en beneficio de l inter\u00e9s general , la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada en las Universidades como funci\u00f3n esencial de las mismas   ,  para que las innovaciones cient\u00edficas y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez y eficacia posibles a l conjunto de la sociedad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que las innovaciones cient\u00edficas y t\u00e9cnicas se transfieran con la mayor rapidez y eficacia posibles a l conjunto de la sociedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Se establecen en la Ley los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n , la importancia de la formaci\u00f3n de investigadores  y  su movilidad , y se contemplan distintos tipos de estructuras , incluida la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica , para   difundir  y  explotar sus resultados en la sociedad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se establecen en la Ley los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n , la importancia de la formaci\u00f3n de investigadores "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " su movilidad , y se contemplan distintos tipos de estructuras , incluida la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica , para   difundir  y  explotar sus resultados en la sociedad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Ley realza la importancia presente , y sobre todo futura ,  que la investigaci\u00f3n tiene como factor diferenciador y de calidad en el desarrollo competitivo de la Universidad   ; y reconoce , a l mismo tiempo , el positivo impacto de la actividad cient\u00edfica en la sociedad , en la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos y en la creaci\u00f3n de riqueza  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la investigaci\u00f3n tiene como factor diferenciador y de calidad en el desarrollo competitivo de la Universidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que establece sus derechos b\u00e1sicos , sin perjuicio de  lo que posteriormente fijen los estatutos de cada Universidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que posteriormente fijen los estatutos de cada Universidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En otro orden de cosas , para  propiciar la movilidad y la igualdad en las condiciones de acceso a los estudios universitarios , reguladas en esta norma  , se prev\u00e9 una pol\u00edtica activa y diversificada de becas y ayudas a l estudio , en consonancia con la implantaci\u00f3n de l distrito universitario abierto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sobre el profesorado , piedra angular de la Universidad , la Ley adopta medidas consideradas un\u00e1nimemente prioritarias para la comunidad universitaria , garantizando los principios de igualdad , m\u00e9rito y capacidad en la selecci\u00f3n de l profesorado funcionario y contratado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se articulan distintos mecanismos  que garanticen una ense\u00f1anza de calidad en el marco de la ense\u00f1anza superior   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que garanticen una ense\u00f1anza de calidad en el marco de la ense\u00f1anza superior "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    As\u00ed , la Ley establece un sistema de selecci\u00f3n m\u00e1s abierto , competitivo y transparente ,  que mejorar\u00e1 la calidad a trav\u00e9s de un proceso de habilitaci\u00f3n  que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos    ,  garantiza la objetividad en las pruebas de selecci\u00f3n de l profesorado   y  respeta la autonom\u00eda de las Universidades a l  establecer \u00e9stas los procedimientos de acceso a los cuerpos docentes , seg\u00fan su programaci\u00f3n y necesidades , de los profesores  que hayan sido habilitados     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  As\u00ed , la Ley establece un sistema de selecci\u00f3n m\u00e1s abierto , competitivo y transparente ,  que mejorar\u00e1 la calidad a trav\u00e9s de un proceso de habilitaci\u00f3n  que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos    ,  garantiza la objetividad en las pruebas de selecci\u00f3n de l profesorado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mejorar\u00e1 la calidad a trav\u00e9s de un proceso de habilitaci\u00f3n  que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que otorga prioridad a los m\u00e9ritos docentes e investigadores de los candidatos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " respeta la autonom\u00eda de las Universidades a l  establecer \u00e9stas los procedimientos de acceso a los cuerpos docentes , seg\u00fan su programaci\u00f3n y necesidades , de los profesores  que hayan sido habilitados   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " establecer \u00e9stas los procedimientos de acceso a los cuerpos docentes , seg\u00fan su programaci\u00f3n y necesidades , de los profesores  que hayan sido habilitados  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan sido habilitados "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se dise\u00f1a , tambi\u00e9n , el desarrollo de una carrera acad\u00e9mica equilibrada y coherente , mediante la creaci\u00f3n de nuevas figuras contractuales y la introducci\u00f3n de incentivos , seg\u00fan par\u00e1metros de calidad , por parte de la Administraci\u00f3n General de l Estado , las Comunidades Aut\u00f3nomas y las propias Universidades  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Ley fomenta el principio b\u00e1sico de la movilidad , as\u00ed como las medidas  que contiene tanto para el profesorado funcionario como para el profesorado contratado   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que contiene tanto para el profesorado funcionario como para el profesorado contratado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se de la m\u00e1xima flexibilidad  para que las Universidades puedan desarrollar su pol\u00edtica de profesorado  y  planificar adecuadamente sus necesidades docentes e investigadoras  ; en este sentido , se posibilita la contrataci\u00f3n de hasta un m\u00e1ximo de l 49 % de l total el porcentaje de profesores contratados ,  cuya regulaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas , correspondi\u00e9ndo se as\u00ed los instrumentos financieros de  los que son responsables con los normativos  que ahora asumen     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que las Universidades puedan desarrollar su pol\u00edtica de profesorado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " en este sentido , se posibilita la contrataci\u00f3n de hasta un m\u00e1ximo de l 49 % de l total el porcentaje de profesores contratados ,  cuya regulaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas , correspondi\u00e9ndo se as\u00ed los instrumentos financieros de  los que son responsables con los normativos  que ahora asumen    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuya regulaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1n competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas , correspondi\u00e9ndo se as\u00ed los instrumentos financieros de  los que son responsables con los normativos  que ahora asumen   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los que son responsables con los normativos  que ahora asumen  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ahora asumen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Y , por \u00faltimo , se crean nuevas figuras , como la de l profesor ayudante doctor y la de l profesor contratado doctor  , y  se introducen criterios de calidad para la contrataci\u00f3n estable de este profesorado por parte de las Universidades , dotando a l procedimiento de selecci\u00f3n de un alto nivel de transparencia y rigor mediante el requisito de la evaluaci\u00f3n externa de la actividad previa de los candidatos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Y , por \u00faltimo , se crean nuevas figuras , como la de l profesor ayudante doctor y la de l profesor contratado doctor "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se introducen criterios de calidad para la contrataci\u00f3n estable de este profesorado por parte de las Universidades , dotando a l procedimiento de selecci\u00f3n de un alto nivel de transparencia y rigor mediante el requisito de la evaluaci\u00f3n externa de la actividad previa de los candidatos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  X. La Ley reconoce expresamente la autonom\u00eda econ\u00f3mica y financiera de las Universidades , aspecto fundamental de la autonom\u00eda universitaria  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cada Universidad , en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas diferenciadas , establecer\u00e1 su r\u00e9gimen econ\u00f3mico atendiendo a los principios  que se establecen en la Ley   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se establecen en la Ley "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se introducen mecanismos de flexibilidad facilitando  que , de acuerdo con la normativa auton\u00f3mica correspondiente , puedan crear se fundaciones o entidades jur\u00eddicas  que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , de acuerdo con la normativa auton\u00f3mica correspondiente , puedan crear se fundaciones o entidades jur\u00eddicas  que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permitan  perseguir los objetivos propios de la Universidad con mayor agilidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , el Estado ejercer\u00e1 su responsabilidad de vertebraci\u00f3n de l sistema universitario mediante la financiaci\u00f3n de programas orientados a  dar cumplimiento a los objetivos previstos en la Ley , como los de   mejorar la calidad de l sistema universitario  ,   fomentar la movilidad  y  promover la integraci\u00f3n de las Universidades en el espacio europeo de ense\u00f1anza superior      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Con objeto de  adaptar se a l espacio europeo de ense\u00f1anza superior a  que se ha hecho referencia   , la Ley contempla una serie de medidas para  posibilitar las modificaciones  que hayan de  realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales  que emanen de este espacio      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " adaptar se a l espacio europeo de ense\u00f1anza superior a  que se ha hecho referencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se ha hecho referencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " posibilitar las modificaciones  que hayan de  realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales  que emanen de este espacio    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hayan de  realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales  que emanen de este espacio   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " realizar se en las estructuras de los estudios en funci\u00f3n de las l\u00edneas generales  que emanen de este espacio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que emanen de este espacio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , se recogen previsiones sobre el acceso de los nacionales de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea a l desarrollo de la funci\u00f3n docente e investigadora en las Universidades espa\u00f1olas , como personal funcionario o como contratado ,  de modo que se facilita la movilidad de l profesorado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " de modo que se facilita la movilidad de l profesorado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En definitiva , esta Ley es el resultado de un trabajo constructivo en un proyecto com\u00fan  que expresa el compromiso de la sociedad con el sistema universitario espa\u00f1ol   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que expresa el compromiso de la sociedad con el sistema universitario espa\u00f1ol "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Pretende  ser el marco innovador , abierto y flexible   que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas  y  que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ser el marco innovador , abierto y flexible   que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas  y  que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas  y  que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que proporcione a las Universidades las soluciones normativas m\u00e1s adecuadas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que responda , teniendo en cuenta sus distintas caracter\u00edsticas , a sus necesidades presentes y futuras , siempre con el objetivo y horizonte de la mejora de la calidad y la excelencia , de l desarrollo de la actividad universitaria como factor dinamizador de la sociedad a  la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que sirve y de la generaci\u00f3n de confianza de los ciudadanos en las instituciones de ense\u00f1anza superior "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La Universidad realiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior mediante la investigaci\u00f3n , la docencia y el estudio  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Son funciones de la Universidad a l servicio de la sociedad  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Son funciones de la Universidad a l servicio de la sociedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La preparaci\u00f3n para el ejercicio de actividades profesionales  que exijan la aplicaci\u00f3n de conocimientos y m\u00e9todos cient\u00edficos y para la creaci\u00f3n art\u00edstica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que exijan la aplicaci\u00f3n de conocimientos y m\u00e9todos cient\u00edficos y para la creaci\u00f3n art\u00edstica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las Universidades est\u00e1n dotadas de personalidad jur\u00eddica  y  desarrollan sus funciones en r\u00e9gimen de autonom\u00eda y de coordinaci\u00f3n entre todas ellas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las Universidades est\u00e1n dotadas de personalidad jur\u00eddica "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " desarrollan sus funciones en r\u00e9gimen de autonom\u00eda y de coordinaci\u00f3n entre todas ellas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las Universidades privadas tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica propia , adoptando alguna de las formas admitidas en Derecho  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su objeto social exclusivo ser\u00e1 la educaci\u00f3n superior mediante la realizaci\u00f3n de las funciones a  las que se refiere el apartado 2 de l art\u00edculo 1   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que se refiere el apartado 2 de l art\u00edculo 1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En los t\u00e9rminos de la presente Ley , la autonom\u00eda de las Universidades comprende  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En los t\u00e9rminos de la presente Ley , la autonom\u00eda de las Universidades comprende "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La creaci\u00f3n de estructuras espec\u00edficas  que act\u00faen como soporte de la investigaci\u00f3n y de la docencia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que act\u00faen como soporte de la investigaci\u00f3n y de la docencia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " La selecci\u00f3n , formaci\u00f3n y promoci\u00f3n de l personal docente e investigador y de administraci\u00f3n y servicios , as\u00ed como la determinaci\u00f3n de las condiciones en  que han de  desarrollar sus actividades   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que han de  desarrollar sus actividades  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La actividad de la Universidad , as\u00ed como su autonom\u00eda , se fundamentan en el principio de libertad acad\u00e9mica ,  que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra , de investigaci\u00f3n y de estudio   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra , de investigaci\u00f3n y de estudio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La autonom\u00eda universitaria exige  y  hace posible  que docentes , investigadores y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades , en orden a la satisfacci\u00f3n de las necesidades educativas , cient\u00edficas y profesionales de la sociedad  , as\u00ed como  que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios y recursos a la sociedad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La autonom\u00eda universitaria exige "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hace posible  que docentes , investigadores y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades , en orden a la satisfacci\u00f3n de las necesidades educativas , cient\u00edficas y profesionales de la sociedad  , as\u00ed como  que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios y recursos a la sociedad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que docentes , investigadores y estudiantes cumplan con sus respectivas responsabilidades , en orden a la satisfacci\u00f3n de las necesidades educativas , cient\u00edficas y profesionales de la sociedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las Universidades rindan cuentas de l uso de sus medios y recursos a la sociedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sin perjuicio de las funciones atribuidas a l Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria , corresponde a cada Comunidad Aut\u00f3noma las tareas de coordinaci\u00f3n de las Universidades de su competencia  "
    }
]