[
    {
        "clause": "  En un principio se estima conveniente  analizar brevemente las principales corrientes  que han estudiado la depresi\u00f3n infantil y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar , la competencia social y con la adaptaci\u00f3n social    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " analizar brevemente las principales corrientes  que han estudiado la depresi\u00f3n infantil y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar , la competencia social y con la adaptaci\u00f3n social  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que han estudiado la depresi\u00f3n infantil y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar , la competencia social y con la adaptaci\u00f3n social ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Este trabajo se centra en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual , incluyendo t\u00e9cnicas y estrateg\u00edas correspondientes a este enfoque ,  de forma que intentamos  abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas    :Atenci\u00f3n , competencia social , autoestima , autoconcepto , y sensaci\u00f3n de fracaso ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Este trabajo se centra en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual , incluyendo t\u00e9cnicas y estrateg\u00edas correspondientes a este enfoque ,  de forma que intentamos  abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " de forma que intentamos  abarcar los \u00e1mbitos deficitarios de otras teor\u00edas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  El objetivo principal es   reducir a l m\u00e1ximo los s\u00edntomas de depresi\u00f3n  y  mejorar el rendimiento acad\u00e9mico y las habilidades de integraci\u00f3n social y escolar    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para  logar estos fines  , nos hemos basado en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de los componentes cognitivos y en la modificaci\u00f3n de comportamientos conductuales inadecuados  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La intervenci\u00f3n se ha llevado a cabo en una muestra de sujetos , pero solo incluimos el estudio sintetizado de un caso-para  conocer la eficacia en el tratamiento de la depresi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La depresi\u00f3n ha sido definida de diversas maneras en funci\u00f3n de la corriente te\u00f3rica en  la que se inserta cada autor   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se inserta cada autor ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Lewinsohn , de orientaci\u00f3n conductista , define la depresi\u00f3n como un \" s\u00edndrome constituido por diversas conductas an\u00f3malas en los \u00e1mbitos emocional , social y ps\u00edquico \"  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para este autor , una gran parte de l s\u00edndrome depresivo puede explicar se en base a la baja tasa de refuerzo positivo contingente a la respuesta emitida , a l empobrecimiento de l repertorio de habilidades sociales y a una disminuci\u00f3n de los refuerzos de tipo social  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por otra parte , Beck , cognitivista , define la depresi\u00f3n como \" un estado anormal de l organismo  que se manifiesta a trav\u00e9s de se\u00f1ales y s\u00edntomas , como un estado de \u00e1nimo subjetivo bajo , actitudes pesimistas y nihilistas , una p\u00e9rdida de la espontaneidad y se\u00f1ales vegetativas espec\u00edficas \"   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " mientras que la inhabilidad interpersonal tiene consecuencias negativas para el individuo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La incompetencia social se relaciona con la baja aceptaci\u00f3n , rechazo , aislamiento social , problemas emocionales y escolares , desajustes picol\u00f3gicos , trastornos depresivos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Algunos autores se\u00f1alan  c\u00f3mo las experiencias acad\u00e9micas y la socializaci\u00f3n durante la edad escolar tienen efectos directos sobre el desarrollo de l autoconcepto   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo las experiencias acad\u00e9micas y la socializaci\u00f3n durante la edad escolar tienen efectos directos sobre el desarrollo de l autoconcepto ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  M\u00e1s concretamente , el fracaso escolar y en las relaciones interpersonales llevan a un auto-concepto negativo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "    Los ni\u00f1os se sienten fracasados  ,  se autoculpabilizan por su mal rendimiento   y  piensan  que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los ni\u00f1os se sienten fracasados  ,  se autoculpabilizan por su mal rendimiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " piensan  que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que nunca podr\u00e1n conseguir el \u00e9xito ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Albistur , se\u00f1ala    c\u00f3mo la integraci\u00f3n con el grupo de iguales  que se produce con el ingreso en la escuela  va a  suponer la   satisfac\u00edan de una serie de necesidades  que el ni\u00f1o no podr\u00eda satisfacer en el seno de su familia   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Albistur , se\u00f1ala ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  c\u00f3mo la integraci\u00f3n con el grupo de iguales  que se produce con el ingreso en la escuela  va a  suponer la   satisfac\u00edan de una serie de necesidades  que el ni\u00f1o no podr\u00eda satisfacer en el seno de su familia  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " c\u00f3mo la integraci\u00f3n con el grupo de iguales  que se produce con el ingreso en la escuela  va a  suponer la  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se produce con el ingreso en la escuela ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el ni\u00f1o no podr\u00eda satisfacer en el seno de su familia ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La satisfacci\u00f3n de estas necesidades va a  exigir en el ni\u00f1o el cumplimiento de una serie de normas  que impone el grupo    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " exigir en el ni\u00f1o el cumplimiento de una serie de normas  que impone el grupo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que impone el grupo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Es en este contexto , y en este nuevo ambiente , en  donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad   y  autosatisfac\u00edan   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Es en este contexto , y en este nuevo ambiente , en  donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " donde el ni\u00f1o percibe su propia felicidad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " autosatisfac\u00edan ",
        "subject": "ERROR"
    },
    {
        "clause": "  Todo ello determinado por est\u00e1 variable de interacci\u00f3n grupal , pero no s\u00f3lo por el grupo de iguales sino tambi\u00e9n por el contacto con un adulto distinto a sus padres , como el profesor , de l  que van a  depender las tareas de organizaci\u00f3n escolar y , por supuesto , la evaluaci\u00f3n de sus acciones    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que van a  depender las tareas de organizaci\u00f3n escolar y , por supuesto , la evaluaci\u00f3n de sus acciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esto contribuye a la formaci\u00f3n de l autoconcepto de l ni\u00f1o  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La idea de s\u00ed-mismo  que ha forjado el ni\u00f1o en el \u00e1mbito familiar  va a  ser influida por sus nuevas relaciones en el colegio   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ha forjado el ni\u00f1o en el \u00e1mbito familiar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Esta idea subyace en los trabajos de los interaccionistas simb\u00f3licos y de forma m\u00e1s cercana en el tiempo , en Davis ,  quien sugiri\u00f3  que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " quien sugiri\u00f3  que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los estudiantes pueden desarrollar , relativamente , bajas expectativas de \u00e9xito  si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " si est\u00e1n rodeados por compa\u00f1eros m\u00e1s h\u00e1biles acad\u00e9micamente ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   Es  decir   ,  a l autoconcepto escolar vendr\u00eda determinado por procesos de comparaci\u00f3n social y , en particular , por comparaci\u00f3n con los compa\u00f1eros   ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " Es  decir  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " a l autoconcepto escolar vendr\u00eda determinado por procesos de comparaci\u00f3n social y , en particular , por comparaci\u00f3n con los compa\u00f1eros ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La constataci\u00f3n de esta situaci\u00f3n hace necesaria la b\u00fasqueda , el desarrollo y la utilizaci\u00f3n de procedimientos y estrategias de intervenci\u00f3n de la depresi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En este \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n , se han manejado diferentes tipos de tratamientos debido a l confusionismo sobre la etiolog\u00eda y a sus m\u00faltiples facetas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dos de los enfoques vigentes en la actualidad son el biol\u00f3gico y el psicol\u00f3gico  que dan lugar a tratamientos diferentes   :psicof\u00e1rmacos , psicoterapias , m\u00e9todos conductuales , cognitivos y cognitivos-comportamentales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Dos de los enfoques vigentes en la actualidad son el biol\u00f3gico y el psicol\u00f3gico  que dan lugar a tratamientos diferentes  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que dan lugar a tratamientos diferentes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La introducci\u00f3n en la d\u00e9cada de los setenta de las benzodiacepinas para el tratamiento de los estados depresivos constituy\u00f3 un avance significativo en relaci\u00f3n a la medicaci\u00f3n ansiol\u00edtica anteriormente disponible , barbit\u00faricos y meprobamatos , drogas de efecto m\u00e1s sedante con mayor riesgo de adicci\u00f3n y con letalidad elevada en caso de sobredosis  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  No obstante los resultados de muchos estudios e investigaciones realizados para  comprobar la eficacia de un tipo de tratamiento sobre los dem\u00e1s  muestran  que los beneficios terap\u00e9uticos de un tratamiento meramente farmacol\u00f3gico son limitados y no permanentes y aunque no se obvian los efectos positivos sobre la depresi\u00f3n no tienen efectos estables y s\u00ed un alto riesgo de  desarrollar dependencia , produciendo cambios \u00fanicamente en la esfera de lo individual sin   afectar  ni  incidir en los d\u00e9ficits cognitivos de estos sujetos      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que los beneficios terap\u00e9uticos de un tratamiento meramente farmacol\u00f3gico son limitados y no permanentes y aunque no se obvian los efectos positivos sobre la depresi\u00f3n no tienen efectos estables y s\u00ed un alto riesgo de  desarrollar dependencia , produciendo cambios \u00fanicamente en la esfera de lo individual sin   afectar  ni  incidir en los d\u00e9ficits cognitivos de estos sujetos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Por otra parte , el tratamiento conductual aunque es capaz de  conseguir resultados deslumbrantes en la modificaci\u00f3n de comportamientos espec\u00edficos , la rapidez de las modificaciones obtenidas   ,  contrasta , la mayor parte de las veces , con su poca estabilidad en el tiempo , con su escasa consistencia transituacional y con la inespecifidad de los efectos de las t\u00e1cticas de modificaci\u00f3n de conducta   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Por otra parte , el tratamiento conductual aunque es capaz de  conseguir resultados deslumbrantes en la modificaci\u00f3n de comportamientos espec\u00edficos , la rapidez de las modificaciones obtenidas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " contrasta , la mayor parte de las veces , con su poca estabilidad en el tiempo , con su escasa consistencia transituacional y con la inespecifidad de los efectos de las t\u00e1cticas de modificaci\u00f3n de conducta ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En general , se trata de t\u00e9cnicas  que se basan en el principio de  que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento    ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " que se basan en el principio de  que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que las respuestas f\u00f3bicas y depresivas son aprendidas o condicionadas , constituyendo el objetivo de l tratamiento la inversi\u00f3n de l proceso o descondicionamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las modalidades  que se consideran fundamentales  son la desensibilizaci\u00f3n y la implosi\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se consideran fundamentales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Actualmente , los programas de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo para ni\u00f1os con depresiones se mueven dentro de la l\u00ednea cognitivo-conductual  ya que son bastantes los estudios  que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ya que son bastantes los estudios  que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que demuestran  que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que el tratamiento cognitivo-conductual produce efectos m\u00e1s positivos y duraderos que el cognitivo y conductual independientemente ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El presente estudio se va a  centrar en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual  de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos      :atenci\u00f3n , competencia social , autoestima , autoconcepto y sensaci\u00f3n de fracaso con el prop\u00f3sito de   reducir a l m\u00e1ximo los s\u00edntomas de la depresi\u00f3n  y  mejorar , en \u00faltima instancia , el rendimiento acad\u00e9mico , as\u00ed como la adquisici\u00f3n de una serie de habilidades necesarias para la integraci\u00f3n social y escolar de estos sujetos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El presente estudio se va a  centrar en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual  de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " centrar en la intervenci\u00f3n desde el modelo cognitivo-conductual  de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " de forma que se incluir\u00e1n t\u00e9cnicas y estrategias de esta naturaleza  ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " ya que se combina el tratamiento y la instrucci\u00f3n con procedimientos de manejo conductual sistem\u00e1tico  que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que abarque todos los \u00e1mbitos deficitarios de este colectivo de sujetos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Dicha intervenci\u00f3n se centra en la ense\u00f1anza sistem\u00e1tica de comportamientos cognitivos ( auto instrucciones positivas ) y en la modificaci\u00f3n de conductas conductuales y cognitivas inadecuadas  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Ser\u00e1 aplicado a una muestra de sujetos  que participar\u00e1 en nuestro estudio , para , finalmente   ser evaluado  y  conocer su eficacia ante el problema de la depresi\u00f3n     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que participar\u00e1 en nuestro estudio , para , finalmente   ser evaluado  y  conocer su eficacia ante el problema de la depresi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A. G. es un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os y 5 meses  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Pertenece a una familia de clase media-baja  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   El padre es oficial de primera en la construcci\u00f3n  y  posee el graduado escolar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El padre es oficial de primera en la construcci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " posee el graduado escolar ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "   La madre se ocupa de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar  y  obtuvo el certificado de estudios primarios   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La madre se ocupa de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " obtuvo el certificado de estudios primarios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Es el segundo de cuatro hermanos ( tres chicos y una chica )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Su historia evolutiva no presenta ning\u00fan dato de inter\u00e9s hasta el momento de la escolarizaci\u00f3n ,  la cual se produce por primera vez a los cuatro a\u00f1os de edad   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la cual se produce por primera vez a los cuatro a\u00f1os de edad ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A partir de esta fecha la madre percibe alteraciones en la conducta de su hijo ( aislamiento , reducci\u00f3n progresiva de la comunicaci\u00f3n , rechazo a la escuela )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Actualmente , presenta un bajo rendimiento acad\u00e9mico  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La preocupaci\u00f3n de la profesora y de sus padres est\u00e1 en su apat\u00eda , anhedonia , inactividad , p\u00e9rdida de la autoestima , p\u00e9rdida de l sue\u00f1o , disminuci\u00f3n de la actividad en general , deterioro de las relaciones interpersonales , desinter\u00e9s por los dem\u00e1s , molestias corporales difusas y autodepreciaci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La profesora refiere una marcada preocupaci\u00f3n e impotencia ante este tipo de comportamientos , ante  los cuales se siente desbordada   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " los cuales se siente desbordada ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La derivaci\u00f3n de l caso por la profesora de A. G. hizo  que concret\u00e1ramos una entrevista con los padres de este ni\u00f1o y otra con una profesora , para  recoger datos e informaci\u00f3n sobre la historia evolutiva de l ni\u00f1o y de las modalidades de interacci\u00f3n familiar y escolar  que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema     ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que concret\u00e1ramos una entrevista con los padres de este ni\u00f1o y otra con una profesora , para  recoger datos e informaci\u00f3n sobre la historia evolutiva de l ni\u00f1o y de las modalidades de interacci\u00f3n familiar y escolar  que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " recoger datos e informaci\u00f3n sobre la historia evolutiva de l ni\u00f1o y de las modalidades de interacci\u00f3n familiar y escolar  que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que pudieran ser relevantes para la explicaci\u00f3n de la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de l problema ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Utilizaremos la escala de observaci\u00f3n familiar y la Pauta de Exploraci\u00f3n de Refuerzos en el Ambiente Familiar de Pelechano  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " realizar una evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica a A. G. Los instrumentos  que le fueron pasados Wisc-R , Test de la Familia , el CDI de Kovacs , una escala para  medir la autoestima ( mediante el SDQ \" Self Description Questionnaire \" ) , la Escala de depresi\u00f3n de Hamilton y cuestionario de habilidades sociales   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que le fueron pasados Wisc-R , Test de la Familia , el CDI de Kovacs , una escala para  medir la autoestima ( mediante el SDQ \" Self Description Questionnaire \" ) , la Escala de depresi\u00f3n de Hamilton y cuestionario de habilidades sociales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que el sujeto se hab\u00eda desplazado o viceversa ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se contabilizaron el n\u00famero y la duraci\u00f3n de las interacciones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que A. G. es un ni\u00f1o con una inteligencia algo superior a la normal ( C.I. 112 ) , con un bajo autoconcepto  lo que puede estar influyendo negativamente en el rendimiento escolar y en las escasas interacciones sociales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que puede estar influyendo negativamente en el rendimiento escolar y en las escasas interacciones sociales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se ha utilizado un dise\u00f1o experimental de caso \u00fanico A-B-A  ,  donde la \u00faltima fase , en  la que se retir\u00f3 el tratamiento  no fue una fase se reversi\u00f3n  , en sentido estricto , sino de seguimiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se ha utilizado un dise\u00f1o experimental de caso \u00fanico A-B-A ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " donde la \u00faltima fase , en  la que se retir\u00f3 el tratamiento  no fue una fase se reversi\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " la que se retir\u00f3 el tratamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   Es  decir   ,  el objetivo de esta \u00faltima fase no era el retorno de l comportamiento a los niveles de l\u00ednea-base , sino  comprobar  que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento     ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " el objetivo de esta \u00faltima fase no era el retorno de l comportamiento a los niveles de l\u00ednea-base , sino  comprobar  que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " comprobar  que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se manten\u00edan los resultados tras el tratamiento ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los objetivos espec\u00edficos de la intervenci\u00f3n fueron  :1 ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los objetivos espec\u00edficos de la intervenci\u00f3n fueron ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Nuestra h\u00edpotesis de intervenci\u00f3n qued\u00f3 formulada en los siguientes t\u00e9rminos  : El tratamiento en el programa de intervenci\u00f3n cognitivo-conductual , incrementar\u00e1 , de manera significativa en el sujeto el autoconcepto , las relaciones interpersonales y el rendimiento acad\u00e9mico  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Nuestra h\u00edpotesis de intervenci\u00f3n qued\u00f3 formulada en los siguientes t\u00e9rminos ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El tratamiento en el programa de intervenci\u00f3n cognitivo-conductual , incrementar\u00e1 , de manera significativa en el sujeto el autoconcepto , las relaciones interpersonales y el rendimiento acad\u00e9mico ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los resultados obtenidos muestran una mejor\u00eda en la sintomatolog\u00eda depresiva  que experimentaba A. G. Discusi\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]