[
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El cine es considerado el s\u00e9ptimo arte  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Es una forma excitante de expresi\u00f3n , de comunicaci\u00f3n , de entretenimiento y tambi\u00e9n de aprendizaje  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sobre este \u00faltimo punto se expondr\u00e1n algunos casos en  los que algunas pel\u00edculas pueden ayudar a la comprensi\u00f3n de los trastornos de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los que algunas pel\u00edculas pueden ayudar a la comprensi\u00f3n de los trastornos de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los expertos en personalidad han encontrado  que existen rasgos de personalidad ,  los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales        "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que existen rasgos de personalidad ,  los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los cuales son pautas duraderas en la forma de   percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  percibir  ,   relacionar se  y   pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  pensar acerca de l entorno y de uno mismo  y  que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se hacen presentes en una los contextos sociales y personales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Solamente  cuando los rasgos de personalidad son inflexibles  y no permiten  que el individuo se adapte a su contexto social   , y   cuando causan un deterioro funcional significativo o malestar subjetivo  , puede diagnosticar se un trastorno de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Solamente  cuando los rasgos de personalidad son inflexibles  y no permiten  que el individuo se adapte a su contexto social  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando los rasgos de personalidad son inflexibles "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el individuo se adapte a su contexto social "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  cuando causan un deterioro funcional significativo o malestar subjetivo  , puede diagnosticar se un trastorno de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando causan un deterioro funcional significativo o malestar subjetivo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Existen varios trastornos de la personalidad  ,  en el aula resulta dif\u00edcil  que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos    ,  los libros son una fuente invaluable de informaci\u00f3n   que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos  , pero  que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito      ;as\u00ed  que resulta una buena idea  hacer uso de pel\u00edculas como herramientas para  ilustrar de manera visual las caracter\u00edsticas  que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Existen varios trastornos de la personalidad  ,  en el aula resulta dif\u00edcil  que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos    ,  los libros son una fuente invaluable de informaci\u00f3n   que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos  , pero  que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Existen varios trastornos de la personalidad  ,  en el aula resulta dif\u00edcil  que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los alumnos vean en vivo y en directo casos cl\u00ednicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los libros son una fuente invaluable de informaci\u00f3n   que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos  , pero  que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos  , pero  que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ayudan a la descripci\u00f3n de casos cl\u00ednicos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que necesitan  que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las personas  que los leen  vayan imaginando lo ah\u00ed descrito "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los leen "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que resulta una buena idea  hacer uso de pel\u00edculas como herramientas para  ilustrar de manera visual las caracter\u00edsticas  que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " hacer uso de pel\u00edculas como herramientas para  ilustrar de manera visual las caracter\u00edsticas  que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ilustrar de manera visual las caracter\u00edsticas  que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tienen las personas  que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que padecen alg\u00fan trastorno de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  En esta conferencia se describir\u00e1n a diversos personajes de pel\u00edculas famosas   que ilustrar\u00e1n diversos trastornos de personalidad  y  que ser\u00e1n una herramienta invaluable en la ense\u00f1anza y aprendizaje tanto de psiquiatras como de psicoterapeutas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que ilustrar\u00e1n diversos trastornos de personalidad  y  que ser\u00e1n una herramienta invaluable en la ense\u00f1anza y aprendizaje tanto de psiquiatras como de psicoterapeutas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustrar\u00e1n diversos trastornos de personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ser\u00e1n una herramienta invaluable en la ense\u00f1anza y aprendizaje tanto de psiquiatras como de psicoterapeutas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para los psiquiatras , psicoterapeutas y psic\u00f3logos resulta primordial  aprender acerca de los trastornos de la personalidad   ; por lo general las herramientas  que se utilizan en el sal\u00f3n de clase para la ense\u00f1anza  son los estudios de casos cl\u00ednicos y la lectura de libros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para los psiquiatras , psicoterapeutas y psic\u00f3logos resulta primordial  aprender acerca de los trastornos de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " por lo general las herramientas  que se utilizan en el sal\u00f3n de clase para la ense\u00f1anza  son los estudios de casos cl\u00ednicos y la lectura de libros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se utilizan en el sal\u00f3n de clase para la ense\u00f1anza "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En esta conferencia se quiere  proponer otra importante herramienta para  facilitar el aprendizaje de los trastornos de la personalidad    :El cine "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En esta conferencia se quiere  proponer otra importante herramienta para  facilitar el aprendizaje de los trastornos de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El cine es muy eficaz para  transmitir mensajes  , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas  ,  que exageran    o  simplifican nuestros instintos , intuiciones y facultades para el manejo de conflictos   ; puede ser un medio muy efectivo para  sensibilizar los conocimientos  que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El cine es muy eficaz para  transmitir mensajes  , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas  ,  que exageran    o  simplifican nuestros instintos , intuiciones y facultades para el manejo de conflictos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El cine es muy eficaz para  transmitir mensajes  , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas  ,  que exageran   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " transmitir mensajes  , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas  ,  que exageran  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " , pues construye realidades a trav\u00e9s de la escenograf\u00eda y las actuaciones de los protagonistas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que exageran "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " simplifican nuestros instintos , intuiciones y facultades para el manejo de conflictos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " puede ser un medio muy efectivo para  sensibilizar los conocimientos  que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sensibilizar los conocimientos  que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que guardamos en nosotros para   negociar  y  mediar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El uso de simbolismo , la alegor\u00eda y la met\u00e1fora est\u00e1n presentes en el cine  y  parecen  ser herramientas suficientemente \u00fatiles para la ense\u00f1anza    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El uso de simbolismo , la alegor\u00eda y la met\u00e1fora est\u00e1n presentes en el cine "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " parecen  ser herramientas suficientemente \u00fatiles para la ense\u00f1anza  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Estas manifestaciones , a l  no requerir de una excesiva elaboraci\u00f3n intelectual  , entran en nosotros m\u00e1s directamente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El cine es , entre todos , el medio de comunicaci\u00f3n m\u00e1s integral  que existe   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que existe "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Introduce sus mensajes mediante im\u00e1genes , palabras , m\u00fasica y silencios  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Aprovecha ese especial estado psicofisiol\u00f3gico de l espectador ( estado f\u00edsico y fascinaci\u00f3n sensorial )  que lo hace m\u00e1s receptivo a sus comunicaciones   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo hace m\u00e1s receptivo a sus comunicaciones "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Recientemente la psicolog\u00eda ha utilizado la t\u00e9cnica conocida como ` cine-debate ' para distintos fines  que van desde la ense\u00f1anza hasta la terapia   ;  para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental   y  el espectador valora visualmente la interacci\u00f3n de los personajes en un ambiente determinado   que lo va envolviendo emocionalmente  ,  lo que hace  que m\u00e1s tarde el paciente pueda aplicar ese aprendizaje en su vida diaria      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que van desde la ense\u00f1anza hasta la terapia   ;  para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental   y  el espectador valora visualmente la interacci\u00f3n de los personajes en un ambiente determinado   que lo va envolviendo emocionalmente  ,  lo que hace  que m\u00e1s tarde el paciente pueda aplicar ese aprendizaje en su vida diaria "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " para este fin se le conoce como ` cinematerapia ' ,  la cual se aplica a diversos temas de salud mental  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la cual se aplica a diversos temas de salud mental "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo va envolviendo emocionalmente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este trabajo se enfocar\u00e1 en el cine-debate ,  el cual es una t\u00e9cnica de grupo  que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el cual es una t\u00e9cnica de grupo  que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se vale de la proyecci\u00f3n un filme o un video determinado  que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que posteriormente se discute con la ayuda de un moderador , de preferencia un especialista en la materia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El cine-debate tiene varias etapas  : En la primera fase ( presentaci\u00f3n ) se pretende  interesar a los alumnos o a l p\u00fablico mediante una breve orientaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula ( en este caso se orienta brevemente acerca de l trastorno de la personalidad ) , se\u00f1alando algunos aspectos  que se deseen  discutir m\u00e1s tarde     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El cine-debate tiene varias etapas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En la primera fase ( presentaci\u00f3n ) se pretende  interesar a los alumnos o a l p\u00fablico mediante una breve orientaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula ( en este caso se orienta brevemente acerca de l trastorno de la personalidad ) , se\u00f1alando algunos aspectos  que se deseen  discutir m\u00e1s tarde    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " interesar a los alumnos o a l p\u00fablico mediante una breve orientaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula ( en este caso se orienta brevemente acerca de l trastorno de la personalidad ) , se\u00f1alando algunos aspectos  que se deseen  discutir m\u00e1s tarde   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se deseen  discutir m\u00e1s tarde  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Despu\u00e9s de  ser proyectada  , un moderador ( el profesor ) dirige el debate , en  el cual se integra la informaci\u00f3n ofrecida y el filme , canalizando los acuerdos , desacuerdos , interrogantes , comentarios e inquietudes de la audiencia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el cual se integra la informaci\u00f3n ofrecida y el filme , canalizando los acuerdos , desacuerdos , interrogantes , comentarios e inquietudes de la audiencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    No siempre es f\u00e1cil  diagnosticar alg\u00fan tipo en espec\u00edfico de trastorno de la personalidad   ,  hay ocasiones en  las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares     ,  tambi\u00e9n es posible  que alg\u00fan personaje de los expuestos en este art\u00edculo , tenga m\u00e1s de alg\u00fan tipo de trastorno    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  No siempre es f\u00e1cil  diagnosticar alg\u00fan tipo en espec\u00edfico de trastorno de la personalidad   ,  hay ocasiones en  las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares    "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " diagnosticar alg\u00fan tipo en espec\u00edfico de trastorno de la personalidad   ,  hay ocasiones en  las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que \u00e9stos se pueden confundir  porque algunos trastornos tienen caracter\u00edsticas similares "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " tambi\u00e9n es posible  que alg\u00fan personaje de los expuestos en este art\u00edculo , tenga m\u00e1s de alg\u00fan tipo de trastorno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que alg\u00fan personaje de los expuestos en este art\u00edculo , tenga m\u00e1s de alg\u00fan tipo de trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tambi\u00e9n es posible  que cada estudiante tenga una percepci\u00f3n diferente de los personajes   :  Cada pel\u00edcula brinda un mensaje diferente  y  para cada persona este mensaje puede iluminar lo de manera particular   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n es posible  que cada estudiante tenga una percepci\u00f3n diferente de los personajes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que cada estudiante tenga una percepci\u00f3n diferente de los personajes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cada pel\u00edcula brinda un mensaje diferente  y  para cada persona este mensaje puede iluminar lo de manera particular  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cada pel\u00edcula brinda un mensaje diferente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " para cada persona este mensaje puede iluminar lo de manera particular "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Siendo una forma art\u00edstica , la obra no est\u00e1 terminada sin el espectador  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Por lo tanto es de vital importancia  terminar siempre con el debate para el enriquecimiento tanto a nivel intelectual como personal con las percepciones que cada  quien tuvo de los casos expuestos    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " terminar siempre con el debate para el enriquecimiento tanto a nivel intelectual como personal con las percepciones que cada  quien tuvo de los casos expuestos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien tuvo de los casos expuestos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El t\u00e9rmino personalidad se usa en muchas formas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Puede referir se a todo  lo que se sabe acerca de una persona o a  lo que es \u00fanico en alguien o lo t\u00edpico de una persona    "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " lo que se sabe acerca de una persona o a  lo que es \u00fanico en alguien o lo t\u00edpico de una persona  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que es \u00fanico en alguien o lo t\u00edpico de una persona "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El significado popular incluye rasgos como el atractivo social y la atracci\u00f3n de los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Pero , desde un punto de vista cient\u00edfico , todos tienen una personalidad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Simplemente es nuestra naturaleza psicol\u00f3gica individual  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Para  simplificar  , se puede pensar en una identidad personal de l individuo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los trastornos de la personalidad son problemas   que el sujeto posee arraigados en su car\u00e1cter  y  que , por tanto , empieza a  manifestar con claridad en su juventud o principio de la adultez     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que el sujeto posee arraigados en su car\u00e1cter  y  que , por tanto , empieza a  manifestar con claridad en su juventud o principio de la adultez   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el sujeto posee arraigados en su car\u00e1cter "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que , por tanto , empieza a  manifestar con claridad en su juventud o principio de la adultez  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  No obstante , muchas veces existen antecedentes de dichos problemas o ` rasgos disfuncionales ' de l temperamento en la infancia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los rasgos disfuncionales son aspectos de l comportamiento , de la percepci\u00f3n de los dem\u00e1s , de l manejo ante la vida o de la autoestima ( es decir , de los grandes \u00e1mbitos en los que nos desenvolvemos todos con nuestro car\u00e1cter )  que provocan sufrimiento en uno mismo y / o en los otros   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que provocan sufrimiento en uno mismo y / o en los otros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son \" formas de  ser \" constantes ,  que no obedecen a un mal momento concreto  sino que est\u00e1n muy arraigadas en el individuo     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   control de los impulsos B. Este patr\u00f3n persistente es inflexible  y  se extiende a una amplia gama de situaciones personales y sociales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " control de los impulsos B. Este patr\u00f3n persistente es inflexible "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se extiende a una amplia gama de situaciones personales y sociales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  C. Este patr\u00f3n persistente provoca malestar cl\u00ednicamente significativo o deterioro social , laboral o de otras \u00e1reas importantes de la actividad de l individuo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   D. El patr\u00f3n es estable  y  de larga duraci\u00f3n , y su inicio se remonta a l menos a la adolescencia o a l principio de la edad adulta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " D. El patr\u00f3n es estable "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " de larga duraci\u00f3n , y su inicio se remonta a l menos a la adolescencia o a l principio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  E. El patr\u00f3n persistente no es atribuible a una manifestaci\u00f3n o a una consecuencia de otro trastorno mental  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En este trabajo se abordar\u00e1n los siguientes tipos de trastornos de la personalidad  :1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " En este trabajo se abordar\u00e1n los siguientes tipos de trastornos de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Pel\u00edculas  que ayudan a  ilustrar los trastornos de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ayudan a  ilustrar los trastornos de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que todo el mundo les quiere  hacer da\u00f1o , por  lo que nunca bajan la guardia   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hacer da\u00f1o , por  lo que nunca bajan la guardia  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que nunca bajan la guardia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " todo el tiempo est\u00e1n buscando  comprobar sus hip\u00f3tesis de  que cualquier persona o cosa representa un peligro para ellas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " comprobar sus hip\u00f3tesis de  que cualquier persona o cosa representa un peligro para ellas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que cualquier persona o cosa representa un peligro para ellas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  De acuerdo a l DSM-IV para  diagnosticar este trastorno  se necesita  :A. Desconfianza y suspicacia general desde el inicio de la edad adulta  , de forma que las intenciones de los dem\u00e1s son interpretadas como maliciosas  ,  que aparecen en diversos contextos  ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos  :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " De acuerdo a l DSM-IV para  diagnosticar este trastorno  se necesita "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " , de forma que las intenciones de los dem\u00e1s son interpretadas como maliciosas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aparecen en diversos contextos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos "
    },
    {
        "subject": "ERROR",
        "clause": "    sospecha , sin base suficiente ,  que los dem\u00e1s se van a  aprovechar de ellos    ,  les van a  hacer da\u00f1o    o  les van a  enga\u00f1ar 2    "
    },
    {
        "subject": "ERROR",
        "clause": "  sospecha , sin base suficiente ,  que los dem\u00e1s se van a  aprovechar de ellos    ,  les van a  hacer da\u00f1o   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los dem\u00e1s se van a  aprovechar de ellos    ,  les van a  hacer da\u00f1o "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " les van a  enga\u00f1ar 2  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " reticencia a  confiar en los dem\u00e1s por temor injustificado a  que la informaci\u00f3n  que compartan  vaya a  ser utilizada en su contra 4    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " confiar en los dem\u00e1s por temor injustificado a  que la informaci\u00f3n  que compartan  vaya a  ser utilizada en su contra 4   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que la informaci\u00f3n  que compartan  vaya a  ser utilizada en su contra 4  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que compartan "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  en las observaciones o los hechos m\u00e1s inocentes vislumbra significados ocultos  que son degradantes o amenazadores 5   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que son degradantes o amenazadores 5 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   alberga rencores durante mucho tiempo , por ejemplo  ,  no olvida los insultos , injurias o desprecios 6   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " alberga rencores durante mucho tiempo , por ejemplo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no olvida los insultos , injurias o desprecios 6 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   percibe ataques a su persona o a su reputaci\u00f3n  que no son aparentes para los dem\u00e1s   y  est\u00e1 predispuesto a  reaccionar con ira o a  contraatacar 7     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " percibe ataques a su persona o a su reputaci\u00f3n  que no son aparentes para los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no son aparentes para los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1 predispuesto a  reaccionar con ira o a  contraatacar 7   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Estas caracter\u00edsticas    no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico  y  no son debidas a los efectos fisiol\u00f3gicos directos de una enfermedad m\u00e9dica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no son debidas a los efectos fisiol\u00f3gicos directos de una enfermedad m\u00e9dica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para  ejemplificar este trastorno  se sugiere la pel\u00edcula Te doy mis ojos , filme espa\u00f1ol de l 2003 de l director Ic\u00edar Bolla\u00edn "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  El personaje de Antonio interpretado por el actor Luis Tosar , es a l    que se deber\u00e1 prestar atenci\u00f3n para  comprender la personalidad   paranoide ,  ya que le hace la vida imposible a su pareja , llamada Pilar y a su hijo Juan   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " El personaje de Antonio interpretado por el actor Luis Tosar , es a l "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que se deber\u00e1 prestar atenci\u00f3n para  comprender la personalidad   paranoide ,  ya que le hace la vida imposible a su pareja , llamada Pilar y a su hijo Juan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se deber\u00e1 prestar atenci\u00f3n para  comprender la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ya que le hace la vida imposible a su pareja , llamada Pilar y a su hijo Juan "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay varias escenas impactantes  que muestran como    es un sujeto paranoico  ,  una de ellas es en  la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche   ; ( debido a las palabras altisonantes en el di\u00e1logo original entre los personajes s\u00f3lo se va a parafrasear lo que dijeron ) Antonio va quej\u00e1ndo se de su hermano  , de  c\u00f3mo se siente explotado por \u00e9ste a ra\u00edz de   que le ayuda a   construir un chalet  y c\u00f3mo ,  seg\u00fan \u00e9l , su hermano se aprovecha  ;  entonces Antonio le pregunta a su esposa  qu\u00e9 piensa   , y  \u00e9sta le contesta , ` Nada '   ; Antonio le pregunta en un tono m\u00e1s exaltado , ` \u00a1 C\u00f3mo que nada  !"
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Hay varias escenas impactantes  que muestran como  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que muestran como "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es un sujeto paranoico  ,  una de ellas es en  la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche   ; ( debido a las palabras altisonantes en el di\u00e1logo original entre los personajes s\u00f3lo se va a parafrasear lo que dijeron ) Antonio va quej\u00e1ndo se de su hermano  , de  c\u00f3mo se siente explotado por \u00e9ste a ra\u00edz de   que le ayuda a   construir un chalet  y c\u00f3mo ,  seg\u00fan \u00e9l , su hermano se aprovecha  ;  entonces Antonio le pregunta a su esposa  qu\u00e9 piensa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " una de ellas es en  la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que va Antonio , Pilar y Juan en el coche "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ( debido a las palabras altisonantes en el di\u00e1logo original entre los personajes s\u00f3lo se va a parafrasear lo que dijeron ) Antonio va quej\u00e1ndo se de su hermano "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " c\u00f3mo se siente explotado por \u00e9ste a ra\u00edz de "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le ayuda a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " seg\u00fan \u00e9l , su hermano se aprovecha "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " qu\u00e9 piensa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00e9sta le contesta , ` Nada '   ; Antonio le pregunta en un tono m\u00e1s exaltado , ` \u00a1 C\u00f3mo que nada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00bf En  qu\u00e9 est\u00e1s pensando  ?"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " qu\u00e9 est\u00e1s pensando "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  ' , y Pilar le responde de nuevo , ` Nada '  ; entonces Antonio ya muy agresivo le dice , ` \u00a1 C\u00f3mo que nada  !"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' , y Pilar le responde de nuevo , ` Nada '  ; entonces Antonio ya muy agresivo le dice , ` \u00a1 C\u00f3mo que nada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  \u00a1 Pilar no me mientas  !"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00a1 Pilar no me mientas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00bf  Qu\u00e9 est\u00e1s pensando  que soy un fracasado  porque me va peor que a mi hermano    ?"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Qu\u00e9 est\u00e1s pensando  que soy un fracasado  porque me va peor que a mi hermano   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que soy un fracasado  porque me va peor que a mi hermano  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque me va peor que a mi hermano "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' ;  Pilar le contesta , ` No '  y  Antonio replica , ` \u00bf C\u00f3mo que no   ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Pilar le contesta , ` No '  y  Antonio replica , ` \u00bf C\u00f3mo que no  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Pilar le contesta , ` No ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Antonio replica , ` \u00bf C\u00f3mo que no "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    '  Pilar  contesta , `  Que no estoy pensando en nada ' , a  lo que Antonio responde parando el coche , `    O  me dices en  que est\u00e1s pensando    o  no nos movemos en toda la noche '   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  '  Pilar  contesta , `  Que no estoy pensando en nada ' , a  lo que Antonio responde parando el coche , `    O  me dices en  que est\u00e1s pensando   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Que no estoy pensando en nada ' , a  lo que Antonio responde parando el coche , `  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que Antonio responde parando el coche , ` "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que est\u00e1s pensando "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no nos movemos en toda la noche ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Unos segundos despu\u00e9s Antonio siente muchas ganas de    golpear a su esposa y para  evitar lo \u00e9l   se baja  y  patea  y  golpea el coche varias veces  ,  se nota el miedo y el terror de Pilar y Juan  que aun se encuentran dentro de l carro   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Unos segundos despu\u00e9s Antonio siente muchas ganas de "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  golpear a su esposa y para  evitar lo \u00e9l   se baja  y  patea  y  golpea el coche varias veces "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " patea "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se nota el miedo y el terror de Pilar y Juan  que aun se encuentran dentro de l carro  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aun se encuentran dentro de l carro "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   En esta escena se aprecia  que la actriz Laia Marull ,  quien interpreta a Pilar  , hace una extraordinaria actuaci\u00f3n  que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal     y  se quiere  aprovechar de \u00e9l    es Antonio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En esta escena se aprecia  que la actriz Laia Marull ,  quien interpreta a Pilar  , hace una extraordinaria actuaci\u00f3n  que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la actriz Laia Marull ,  quien interpreta a Pilar  , hace una extraordinaria actuaci\u00f3n  que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien interpreta a Pilar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que nos permite  visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada      ,  de hecho se ve\u00eda muy cansada y  el que est\u00e1 obsesionado con  que todo el mundo piensa mal "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " visualizar  que efectivamente la esposa no estaba pensando nada    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que efectivamente la esposa no estaba pensando nada   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se quiere  aprovechar de \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es Antonio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los individuos paranoides viven en un estado de amargura y frustraci\u00f3n constantes , de l  que culpan a los dem\u00e1s por sus continuas agresiones - siempre seg\u00fan su distorsionado punto de vista -   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que culpan a los dem\u00e1s por sus continuas agresiones - siempre seg\u00fan su distorsionado punto de vista - "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    A medida que se sienten m\u00e1s solos  , m\u00e1s hostiles y hura\u00f1os se tornan , con  lo que se produce un c\u00edrculo vicioso por  el que todav\u00eda reprochan m\u00e1s a los otros su situaci\u00f3n y , en consecuencia    ,  los dem\u00e1s se alejan en mayor medida   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A medida que se sienten m\u00e1s solos  , m\u00e1s hostiles y hura\u00f1os se tornan , con  lo que se produce un c\u00edrculo vicioso por  el que todav\u00eda reprochan m\u00e1s a los otros su situaci\u00f3n y , en consecuencia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que se produce un c\u00edrculo vicioso por  el que todav\u00eda reprochan m\u00e1s a los otros su situaci\u00f3n y , en consecuencia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los dem\u00e1s se alejan en mayor medida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  No s\u00f3lo los paranoides est\u00e1n frustrados afectivamente - sobre todo , por ser ellos tan hostiles y espantar a los dem\u00e1s - ,  sino que tambi\u00e9n sienten rabia  porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sino que tambi\u00e9n sienten rabia  porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque les gustar\u00eda   destacar  ,  despuntar mucho por encima de la gente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esto es debido a un proceso de desapego o desvinculaci\u00f3n afectiva fruto de  sentir a los dem\u00e1s como enemigos   : dicho de otra forma , ser\u00eda   como pensar   que ellos no necesitan a nadie   porque valen mucho m\u00e1s  , y  que adem\u00e1s se van a  vengar de los otros por  haber les perjudicado tanto    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esto es debido a un proceso de desapego o desvinculaci\u00f3n afectiva fruto de  sentir a los dem\u00e1s como enemigos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dicho de otra forma , ser\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ellos no necesitan a nadie "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque valen mucho m\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que adem\u00e1s se van a  vengar de los otros por  haber les perjudicado tanto   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Esta pel\u00edcula contiene muchas otras escenas en  las que Antonio interroga cada una de las acciones de Pilar   ,  hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz  ,  hace intentos por  cambiar    pero  no lo logra   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esta pel\u00edcula contiene muchas otras escenas en  las que Antonio interroga cada una de las acciones de Pilar   ,  hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz  ,  hace intentos por  cambiar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que Antonio interroga cada una de las acciones de Pilar   ,  hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz  ,  hace intentos por  cambiar "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " hay mucha violencia dom\u00e9stica   y  tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser     ;   no es feliz "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tambi\u00e9n se puede apreciar  que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a su vez Antonio sufre con su forma de  ser  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no lo logra "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " estar\u00e1 a l pendiente de la actitud  que toma su pareja hacia personas de l sexo opuesto ( coqueteos , miradas , insinuaciones ) , para  evaluar  si es fiel o no    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que toma su pareja hacia personas de l sexo opuesto ( coqueteos , miradas , insinuaciones ) , para  evaluar  si es fiel o no   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " evaluar  si es fiel o no  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si es fiel o no "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Asimismo , la persona  que sea la pareja de l  paranoide terminar\u00e1 sintiendo un vac\u00edo y tendr\u00e1 la desagradable sensaci\u00f3n de  que dio m\u00e1s de  lo que recibi\u00f3    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sea la pareja de l "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que dio m\u00e1s de  lo que recibi\u00f3  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que recibi\u00f3 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Trastorno esquizoide de la personalidad A las personas esquizoides les gusta  estar solas   ,  les disgusta la compa\u00f1\u00eda o la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s   ,  est\u00e1s desapegadas emocionalmente de las personas a su alrededor   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno esquizoide de la personalidad A las personas esquizoides les gusta  estar solas   ,  les disgusta la compa\u00f1\u00eda o la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1s desapegadas emocionalmente de las personas a su alrededor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  De acuerdo a l DSM-IV para  diagnosticar este trastorno  se necesita  : A ."
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Un patr\u00f3n general de distanciamiento de las relaciones sociales y de restricci\u00f3n de la expresi\u00f3n emocional en el plano interpersonal ,  que comienza a l principio de la edad adulta  y  se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que comienza a l principio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   ni desea  ni  disfruta de las relaciones personales , incluido el formar parte de una familia 2   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ni desea "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " disfruta de las relaciones personales , incluido el formar parte de una familia 2 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  escoge casi siempre actividades solitarias 3  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  tiene escaso o ning\u00fan inter\u00e9s en  tener experiencias sexuales con otra persona 4   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  disfruta con pocas o ninguna actividad 5  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  no tiene amigos \u00edntimos o personas de confianza , aparte de los familiares de primer grado 6  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  se muestra indiferente a los halagos o las cr\u00edticas de los dem\u00e1s 7  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para  mostrar el trastorno esquizoide  , se sugiere la pel\u00edcula Peque\u00f1a Miss Sunshine / Little Miss Sunshine , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2006 , dirigida por Jonathan Dayton y Valerie Faris  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje a  analizar  se llama Dwayne , interpretado por el actor Paul Dano ,  quien es una persona solitaria  que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar     ,  ya que quiere  ser piloto aviador    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien es una persona solitaria  que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ha hecho un voto de silencio hasta  que no logre  entrar a la academia militar   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no logre  entrar a la academia militar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ya que quiere  ser piloto aviador  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Ya lleva 9 meses sin  dirigir le la palabra a nadie   y   cuando le es estrictamente necesario  comunicar   se utiliza una libreta para  escribir sus opiniones o sus pensamientos    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Ya lleva 9 meses sin  dirigir le la palabra a nadie  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  cuando le es estrictamente necesario  comunicar   se utiliza una libreta para  escribir sus opiniones o sus pensamientos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando le es estrictamente necesario  comunicar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Una de sus notas dice  que odia a todos   ,  su t\u00edo le pregunta  que  si a su familia tambi\u00e9n la odia  y el subraya ` a todos '    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Una de sus notas dice  que odia a todos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que odia a todos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " su t\u00edo le pregunta  que  si a su familia tambi\u00e9n la odia  y el subraya ` a todos '  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que  si a su familia tambi\u00e9n la odia  y el subraya ` a todos ' "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si a su familia tambi\u00e9n la odia "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Considera  que su familia es un infierno   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su familia es un infierno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Cuando su pap\u00e1 alaba su gran disciplina y determinaci\u00f3n con sus objetivos de  no hablar hasta  que logre  entrar a la academia     , se puede apreciar  que a Dwayne le importa poco el comentario ( no lo halaga )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando su pap\u00e1 alaba su gran disciplina y determinaci\u00f3n con sus objetivos de  no hablar hasta  que logre  entrar a la academia    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no hablar hasta  que logre  entrar a la academia   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que logre  entrar a la academia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a Dwayne le importa poco el comentario ( no lo halaga ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche )   ,  muestra frialdad emocional   ,  un ejemplo de esto es  cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil      y  los dem\u00e1s miembros de la familia comparten la alegr\u00eda de la hermana   ,  Dwayne se comporta fr\u00edo y distante  como  si no le importara nada  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche )   ,  muestra frialdad emocional   ,  un ejemplo de esto es  cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil      y  los dem\u00e1s miembros de la familia comparten la alegr\u00eda de la hermana  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche )   ,  muestra frialdad emocional   ,  un ejemplo de esto es  cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche )   ,  muestra frialdad emocional  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Est\u00e1 distanciado de los miembros de la familia  ,  pasa todo su tiempo encerrado en su cuarto leyendo ( Es un admirador de Friedrich Nietzsche )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " muestra frialdad emocional "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " un ejemplo de esto es  cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando su hermana est\u00e1 feliz de  que va a  participar en un certamen de belleza infantil   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que va a  participar en un certamen de belleza infantil  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " los dem\u00e1s miembros de la familia comparten la alegr\u00eda de la hermana "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Dwayne se comporta fr\u00edo y distante "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si no le importara nada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Walter Riso dice  que el estilo esquizoide se hace m\u00e1s evidente  cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n    ;es decir , aquellas cuestiones  donde el factor humano y la sensibilidad cobran m\u00e1s fuerza  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Walter Riso dice  que el estilo esquizoide se hace m\u00e1s evidente  cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el estilo esquizoide se hace m\u00e1s evidente  cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " cuando se le enfrenta a temas como el amor , la amistad , la pasi\u00f3n , las fantas\u00edas y la compasi\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde el factor humano y la sensibilidad cobran m\u00e1s fuerza "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Cuando una persona se acerca m\u00e1s a un esquizoide  , \u00e9ste se alejar\u00e1 m\u00e1s  , y   cuando m\u00e1s amable sea una persona con ellos  , m\u00e1s distante ser\u00e1 su comportamiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Cuando una persona se acerca m\u00e1s a un esquizoide  , \u00e9ste se alejar\u00e1 m\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando una persona se acerca m\u00e1s a un esquizoide "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  cuando m\u00e1s amable sea una persona con ellos  , m\u00e1s distante ser\u00e1 su comportamiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando m\u00e1s amable sea una persona con ellos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sus respuestas emocionales tender\u00e1n a  ser planas y poco expresivas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No disfrutar\u00e1 mucho de las relaciones \u00edntimas  ; las aceptar\u00e1 a rega\u00f1adientes ,  siempre y cuando , no haya compromiso   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " No disfrutar\u00e1 mucho de las relaciones \u00edntimas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " las aceptar\u00e1 a rega\u00f1adientes ,  siempre y cuando , no haya compromiso  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " siempre y cuando , no haya compromiso "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Ser\u00e1 una persona solitaria con pocos amigos y una historia afectiva , sue\u00f1os y vida interior muy pobre  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula para  ilustrar este trastorno  es C\u00f3mo  suicidar se sin  morir en el intento / Wilbur wants to kill himself , coproducci\u00f3n danesa , ingles , sueca y francesa de l 2002 , de l director Lone Scherfig    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   A el principio de este filme el personaje de Wilbur , interpretado por el actor Jamie Sives , intenta  suicidar se   y  es internado en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica en  donde recibe terapia grupal    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A el principio de este filme el personaje de Wilbur , interpretado por el actor Jamie Sives , intenta  suicidar se  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es internado en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica en  donde recibe terapia grupal  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde recibe terapia grupal "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Adem\u00e1s de  tener una evidente depresi\u00f3n , y un enorme vac\u00edo existencial  , Wilbur es un esquizoide  que todo el tiempo demuestra como    no le agrada la gente  ,  es incapaz de  comprometer se   ,  hace comentarios ofensivos a las personas  y  no le importa  herir sus sentimientos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Adem\u00e1s de  tener una evidente depresi\u00f3n , y un enorme vac\u00edo existencial  , Wilbur es un esquizoide  que todo el tiempo demuestra como  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que todo el tiempo demuestra como "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no le agrada la gente  ,  es incapaz de  comprometer se   ,  hace comentarios ofensivos a las personas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es incapaz de  comprometer se  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no le importa  herir sus sentimientos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Estas personas alcanzan un cierto equilibrio en la medida en  que est\u00e1n libres de  interactuar con los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que est\u00e1n libres de  interactuar con los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El problema es    que viven en una sociedad y esta manera de  ser   no es viable ,  porque siempre se necesita un m\u00ednimo trato con otros seres huma nos   aunque  sea \u00fanicamente para  desenvolver se de una manera adecuada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El problema es "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que viven en una sociedad y esta manera de  ser   no es viable ,  porque siempre se necesita un m\u00ednimo trato con otros seres huma nos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que viven en una sociedad y esta manera de  ser  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque siempre se necesita un m\u00ednimo trato con otros seres huma nos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sea \u00fanicamente para  desenvolver se de una manera adecuada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En situaciones en  donde se hace indispensable la interacci\u00f3n social  es  cuando el esquizoide sufre su problema - aunque \u00e9l no lo califique como tal -  , porque su enorme frialdad y su apat\u00eda para  interactuar  son un aut\u00e9ntico muro en su trato con los otros  ,  que pueden reaccionar bien con extra\u00f1eza , por  considerar a estas personas raras o exc\u00e9ntricas , bien con comprensi\u00f3n o bien de una manera agresiva     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde se hace indispensable la interacci\u00f3n social "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el esquizoide sufre su problema - aunque \u00e9l no lo califique como tal -  , porque su enorme frialdad y su apat\u00eda para  interactuar  son un aut\u00e9ntico muro en su trato con los otros  ,  que pueden reaccionar bien con extra\u00f1eza , por  considerar a estas personas raras o exc\u00e9ntricas , bien con comprensi\u00f3n o bien de una manera agresiva   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " , porque su enorme frialdad y su apat\u00eda para  interactuar  son un aut\u00e9ntico muro en su trato con los otros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pueden reaccionar bien con extra\u00f1eza , por  considerar a estas personas raras o exc\u00e9ntricas , bien con comprensi\u00f3n o bien de una manera agresiva  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno esquizot\u00edpico de la personalidad A los individuos con este trastorno de la personalidad suelen ser etiquetados por los dem\u00e1s como extra\u00f1os o raros , no s\u00f3lo en su manera de  pensar o de  sentir sino tambi\u00e9n en su forma exc\u00e9ntrica de  hablar , de   vestir  o  comportar se frente a diferentes situaciones de la vida com\u00fan       ; tienden a  presentar ideas , creencias o pensamientos raros , m\u00e1gicos o exc\u00e9ntricos , como las supersticiones , la clarividencia o la telepat\u00eda   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios de diagn\u00f3stico  que sugiere el DSM-IV para este trastorno  son  : A ."
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los criterios de diagn\u00f3stico  que sugiere el DSM-IV para este trastorno  son "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sugiere el DSM-IV para este trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Un patr\u00f3n general de d\u00e9ficit sociales e interpersonales asociados a malestar agudo y una capacidad reducida para las relaciones personales , as\u00ed como distorsiones cognoscitivas o perceptivas y excentricidades de l comportamiento ,  que comienzan a l principio de la edad adulta  y  se dan en diversos contextos ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos   :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que comienzan a l principio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se dan en diversos contextos ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes puntos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no disminuye con la familiarizaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiende a  asociar se con los temores  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Estas caracter\u00edsticas no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico o de un trastorno generalizado de l desarrollo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Estas caracter\u00edsticas no aparecen exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia , un trastorno de l estado de \u00e1nimo con s\u00edntomas psic\u00f3ticos u otro trastorno psic\u00f3tico o de un trastorno generalizado de l desarrollo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para  mostrar este trastorno  se sugiere la pel\u00edcula El gran pez / Big Fish , filme de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2003 de l director Tim Burton  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     El personaje de Ed Bloom , interpretado por Albert Finney ( cuando el personaje es adulto mayor ) y por Ewan McGregor ( cuando el personaje es joven ) , inventa una historia paralela de su vida en un mundo m\u00e1gico ,  donde conoce gigantes   ,  realiza grandes pruebas de hero\u00edsmo   y  gracias a esto se gana el coraz\u00f3n de la mujer con  la que se quiere  casar     y  en el transcurso de la vida adulta sigue contando m\u00e1s historias fantasiosas  que hace   que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia  y  las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El personaje de Ed Bloom , interpretado por Albert Finney ( cuando el personaje es adulto mayor ) y por Ewan McGregor ( cuando el personaje es joven ) , inventa una historia paralela de su vida en un mundo m\u00e1gico ,  donde conoce gigantes   ,  realiza grandes pruebas de hero\u00edsmo   y  gracias a esto se gana el coraz\u00f3n de la mujer con  la que se quiere  casar    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje de Ed Bloom , interpretado por Albert Finney ( cuando el personaje es adulto mayor ) y por Ewan McGregor ( cuando el personaje es joven ) , inventa una historia paralela de su vida en un mundo m\u00e1gico ,  donde conoce gigantes   ,  realiza grandes pruebas de hero\u00edsmo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde conoce gigantes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " gracias a esto se gana el coraz\u00f3n de la mujer con  la que se quiere  casar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se quiere  casar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " en el transcurso de la vida adulta sigue contando m\u00e1s historias fantasiosas  que hace   que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia  y  las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia  y  las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su hijo ya no pueda distinguir entre las historias reales de la familia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que son producto de la imaginaci\u00f3n de su padre "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Sin embargo a l final de la pel\u00edcula le hacen  creer a l espectador  que es mejor  que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " creer a l espectador  que es mejor  que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es mejor  que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le cuenten historias fant\u00e1sticas a  que conozca la verdad contada de una forma aburrida  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que conozca la verdad contada de una forma aburrida "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  En la pel\u00edcula en ning\u00fan momento le dan un tratamiento a l personaje  como  si tuviera un trastorno de la personalidad  , sino como  si tuviera un don de creatividad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En la pel\u00edcula en ning\u00fan momento le dan un tratamiento a l personaje "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si tuviera un trastorno de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si tuviera un don de creatividad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Definitivamente Ed Bloom no es una persona normal  y  es un buen ejemplo para  ilustrar el trastorno esquizot\u00edpico de la personalidad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Definitivamente Ed Bloom no es una persona normal "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es un buen ejemplo para  ilustrar el trastorno esquizot\u00edpico de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las personas con este trastorno se comportan de una forma un poco extra\u00f1a y tienen creencias inusuales ( extraterrestres  , brujer\u00eda , etc.) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Toleran mal la frustraci\u00f3n  y ,  en ocasiones , son hostiles o violentas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Toleran mal la frustraci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " en ocasiones , son hostiles o violentas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A pesar de los problemas o el da\u00f1o  que causan a otros por su comportamiento antisocial  , t\u00edpicamente no sienten remordimientos o culpabilidad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que causan a otros por su comportamiento antisocial "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   A el contrario , racionalizan c\u00ednicamente su comportamiento  o  culpan a otros   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A el contrario , racionalizan c\u00ednicamente su comportamiento "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " culpan a otros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sus relaciones est\u00e1n llenas de deshonestidades y de enga\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La frustraci\u00f3n y el castigo raramente les ocasionan la modificaci\u00f3n de sus conductas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "Un patr\u00f3n general de desprecio y violaci\u00f3n de los derechos de los dem\u00e1s  que se presenta desde la edad de 15 a\u00f1os  ,  como lo indican tres ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se presenta desde la edad de 15 a\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indican tres ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " fracaso para  adaptar se a las normas sociales en  lo que respecta a l comportamiento legal   ,  como lo indica  el perpetrar repetidamente actos  que son motivo de detenci\u00f3n 2    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " adaptar se a las normas sociales en  lo que respecta a l comportamiento legal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que respecta a l comportamiento legal "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indica  el perpetrar repetidamente actos  que son motivo de detenci\u00f3n 2   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el perpetrar repetidamente actos  que son motivo de detenci\u00f3n 2  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que son motivo de detenci\u00f3n 2 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " falta de remordimientos ,  como lo indica la indiferencia o la justificaci\u00f3n de l  haber da\u00f1ado , maltratado   o  robado a otros B. El sujeto tiene a l menos 18 a\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indica la indiferencia o la justificaci\u00f3n de l  haber da\u00f1ado , maltratado  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " robado a otros B. El sujeto tiene a l menos 18 a\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " C. Existen pruebas de un trastorno disocial  que comienza antes de la edad de 15 a\u00f1os  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que comienza antes de la edad de 15 a\u00f1os "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  D. El comportamiento antisocial no aparece exclusivamente en el transcurso de una esquizofrenia o un episodio man\u00edaco  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Para el trastorno antisocial de la personalidad un buen ejemplo es Naranja Mec\u00e1nica / A clockwork orange , coproducci\u00f3n de l Reino Unido y de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de 1971 , de l aclamado director Stanley Kubrick , en  el que el personaje de Alex , interpretado por el actor Malcolm McDowell , es el protagonista   , y  re\u00fane muchas de las caracter\u00edsticas de l trastorno   :     es violento  ,  disfruta de l sufrimiento de los dem\u00e1s   ,  no muestra remordimientos hacia el sufrimiento  que causa a las personas  que agrede     ,  es deshonesto hasta con sus propios amigos   ,  le gusta  pelear    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Para el trastorno antisocial de la personalidad un buen ejemplo es Naranja Mec\u00e1nica / A clockwork orange , coproducci\u00f3n de l Reino Unido y de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de 1971 , de l aclamado director Stanley Kubrick , en  el que el personaje de Alex , interpretado por el actor Malcolm McDowell , es el protagonista  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que el personaje de Alex , interpretado por el actor Malcolm McDowell , es el protagonista "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " re\u00fane muchas de las caracter\u00edsticas de l trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     es violento  ,  disfruta de l sufrimiento de los dem\u00e1s   ,  no muestra remordimientos hacia el sufrimiento  que causa a las personas  que agrede     ,  es deshonesto hasta con sus propios amigos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    es violento  ,  disfruta de l sufrimiento de los dem\u00e1s   ,  no muestra remordimientos hacia el sufrimiento  que causa a las personas  que agrede    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   es violento  ,  disfruta de l sufrimiento de los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no muestra remordimientos hacia el sufrimiento  que causa a las personas  que agrede   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que causa a las personas  que agrede  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que agrede "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es deshonesto hasta con sus propios amigos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " le gusta  pelear  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      El principio de la pel\u00edcula es  lo que mejor ilustra este trastorno , Alex   y  su banda se burlan   y  golpean salvajemente a un indigente   ,  despu\u00e9s van a  buscar le pleito a otra banda de salvajes muchachos    y  terminan en una violenta pelea   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El principio de la pel\u00edcula es  lo que mejor ilustra este trastorno , Alex   y  su banda se burlan   y  golpean salvajemente a un indigente   ,  despu\u00e9s van a  buscar le pleito a otra banda de salvajes muchachos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El principio de la pel\u00edcula es  lo que mejor ilustra este trastorno , Alex   y  su banda se burlan   y  golpean salvajemente a un indigente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El principio de la pel\u00edcula es  lo que mejor ilustra este trastorno , Alex   y  su banda se burlan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que mejor ilustra este trastorno , Alex "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " golpean salvajemente a un indigente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " despu\u00e9s van a  buscar le pleito a otra banda de salvajes muchachos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " terminan en una violenta pelea "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Asaltan la casa habitaci\u00f3n de un escritor  y  abusan sexualmente de una mujer   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Asaltan la casa habitaci\u00f3n de un escritor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " abusan sexualmente de una mujer "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Cabe  destacar  que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda        ,  hacen uso de la mentira para  enga\u00f1ar a sus v\u00edctimas y luego  abusar de ellas     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cabe  destacar  que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda       "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " destacar  que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que en todo momento se aprecia  que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tanto Alex  como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman  , A el principio de la pel\u00edcula , se nota  que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como los muchachos de su banda disfrutan de la violencia extrema  , de la ultra-violencia  como ellos mismos la llaman "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que siempre est\u00e1n buscando emociones fuertes   como manejar temerariamente  y  huir de la polic\u00eda   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las personas antisociales , necesitan emociones intensas para  sentir se vivas y equilibradas   : les gusta   o\u00edr m\u00fasica con los decibelios por las nubes  ,   conducir r\u00e1pido  ,   probar distintos tipos de drogas  ,   practicar sexo duro  o  tirar se en paraca\u00eddas       ;  si pudieran vivir en una monta\u00f1a rusa  lo har\u00edan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las personas antisociales , necesitan emociones intensas para  sentir se vivas y equilibradas   : les gusta   o\u00edr m\u00fasica con los decibelios por las nubes  ,   conducir r\u00e1pido  ,   probar distintos tipos de drogas  ,   practicar sexo duro  o  tirar se en paraca\u00eddas      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  si pudieran vivir en una monta\u00f1a rusa  lo har\u00edan "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si pudieran vivir en una monta\u00f1a rusa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No s\u00f3lo tienen baja tolerancia a la frustraci\u00f3n ,   que los lleva r\u00e1pidamente a la agresi\u00f3n  , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento   ,  que los impulsa a  buscar conductas extremas para  sentir m\u00e1s      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que los lleva r\u00e1pidamente a la agresi\u00f3n  , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento   ,  que los impulsa a  buscar conductas extremas para  sentir m\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los lleva r\u00e1pidamente a la agresi\u00f3n  , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " , sino que tambi\u00e9n mantienen una baja tolerancia a l aburrimiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los impulsa a  buscar conductas extremas para  sentir m\u00e1s   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A el personaje de Alex le gustaba mucho  o\u00edr con muy alto volumen a Ludwig    van Beethoven  y   mientras golpea a sus v\u00edctimas  canta  y  baila la canci\u00f3n ` Singin ' in the Rain '  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A el personaje de Alex le gustaba mucho  o\u00edr con muy alto volumen a Ludwig  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mientras golpea a sus v\u00edctimas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " baila la canci\u00f3n ` Singin ' in the Rain ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula  que se sugiere para  mostrar este trastorno   es Sin Lugar para los d\u00e9biles / No country for old men  ;pel\u00edcula de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2007 , dirigida por los hermanos Ethan Coen y Joel Coen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que se sugiere para  mostrar este trastorno   es Sin Lugar para los d\u00e9biles / No country for old men "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se sugiere para  mostrar este trastorno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje  que tiene el trastorno de la personalidad antisocial  es Anton Chigurh , interpretado por el actor espa\u00f1ol Javier Bardem  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene el trastorno de la personalidad antisocial "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Anton comete una serie de homicidios violentamente sin  mostrar el menor remordimiento   ,  es capaz de todo con tal de  lograr  lo que se propone     ,  se muestra insensible hacia los dem\u00e1s   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Anton comete una serie de homicidios violentamente sin  mostrar el menor remordimiento   ,  es capaz de todo con tal de  lograr  lo que se propone    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mostrar el menor remordimiento   ,  es capaz de todo con tal de  lograr  lo que se propone  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lograr  lo que se propone "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se muestra insensible hacia los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    En la brillante actuaci\u00f3n de Javier Bardem se puede apreciar la cara de satisfacci\u00f3n de l personaje  cuando mata violentamente a alguna de sus v\u00edctimas   ,  nada lo detiene   ,  va dispuesto a todo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En la brillante actuaci\u00f3n de Javier Bardem se puede apreciar la cara de satisfacci\u00f3n de l personaje  cuando mata violentamente a alguna de sus v\u00edctimas   ,  nada lo detiene  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando mata violentamente a alguna de sus v\u00edctimas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " va dispuesto a todo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Tambi\u00e9n se nota  que  aun cuando el personaje de Anton se lastima  no muestra  que sufra con el dolor    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que  aun cuando el personaje de Anton se lastima  no muestra  que sufra con el dolor  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " aun cuando el personaje de Anton se lastima "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que sufra con el dolor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Miente en repetidas ocasiones  ,  pone en juego la vida de las personas decidiendo en un volado  si viven    o  mueren   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Miente en repetidas ocasiones  ,  pone en juego la vida de las personas decidiendo en un volado  si viven   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si viven "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mueren "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   De acuerdo a l psic\u00f3logo Walter Riso , los antisociales , m\u00e1s  que valientes , son temerarios  , no eval\u00faan el peligro real  y  convierten la audacia en una actitud irresponsable  que pone en peligro la integridad propia y la ajena    ; no procesa el miedo de manera adecuada  :  lo ridiculiza  o  simplemente no lo detecta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De acuerdo a l psic\u00f3logo Walter Riso , los antisociales , m\u00e1s  que valientes , son temerarios  , no eval\u00faan el peligro real "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que valientes , son temerarios "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " convierten la audacia en una actitud irresponsable  que pone en peligro la integridad propia y la ajena  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que pone en peligro la integridad propia y la ajena "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no procesa el miedo de manera adecuada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo ridiculiza "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " simplemente no lo detecta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Un antisocial se siente orgulloso de  ser as\u00ed   y  adem\u00e1s lo disfruta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Un antisocial se siente orgulloso de  ser as\u00ed  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " adem\u00e1s lo disfruta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esta conducta temeraria se puede apreciar tanto en el personaje de Alex , como en el de Anton Chigurh ,  quienes pueden poner en peligro sus propias vidas con tal de  conseguir   lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quienes pueden poner en peligro sus propias vidas con tal de  conseguir   lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " conseguir   lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  lo que desean  y  seguir disfrutando de la violencia y el sufrimiento de los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que desean "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula  que sirve para  mostrar el trastorno antisocial   es Inocencia Interrumpida / Girl Interrupted producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1999 , dirigida por James Mangold  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sirve para  mostrar el trastorno antisocial  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje a  analizar  es el de Lisa Rowe , interpretada por Angelina Jolie  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "             A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta   ,  la encierra   y  la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada     y  no sabe  qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa     ,  a l fin interviene el personal de l hospital   y  la logran  sacar de ah\u00ed    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "           A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta   ,  la encierra   y  la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada     y  no sabe  qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa     ,  a l fin interviene el personal de l hospital  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "          A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta   ,  la encierra   y  la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada     y  no sabe  qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "         A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta   ,  la encierra   y  la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "        A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta   ,  la encierra  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "       A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed   ,  se mete a la fuerza a l cuarto de esta  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )   y  se pone fuera de s\u00ed  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital    ,  segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor   y  empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se    ,  una vez adentro se muestra de mejor humor  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A  el regresar Lisa a un hospital psiqui\u00e1trico  se puede apreciar  que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a l principio los custodios la llevan a fuerza   ,  ella lucha por  zafar se "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " una vez adentro se muestra de mejor humor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " empieza a  saludar a sus antiguas compa\u00f1eras internadas en el hospital  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " segundos m\u00e1s tarde ve a la nueva interna ( Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se pone fuera de s\u00ed "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se mete a la fuerza a l cuarto de esta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la encierra "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la arrincona violentamente , haci\u00e9ndo le muchas preguntas  que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que Susanna no puede contestar debido a  que se encuentra muy asustada  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se encuentra muy asustada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no sabe  qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " qu\u00e9 es lo  que le pasa a Lisa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le pasa a Lisa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " a l fin interviene el personal de l hospital "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la logran  sacar de ah\u00ed  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Durante la pel\u00edcula se aprecia  como Lisa manipula a los dem\u00e1s   ,  se escapa en repetidas ocasiones de l hospital psiqui\u00e1trico   ,  abusa psicol\u00f3gicamente de sus compa\u00f1eras de l hospital   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Durante la pel\u00edcula se aprecia  como Lisa manipula a los dem\u00e1s   ,  se escapa en repetidas ocasiones de l hospital psiqui\u00e1trico  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como Lisa manipula a los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "    Hay otra escena en  donde Lisa hace otra entrada violenta en el hospital   ,  roba un diario  que llevaba Suzanna , en  donde \u00e9sta escrib\u00eda sus sentimientos y de  c\u00f3mo es su vida en el hospital      , y  lo lee en voz alta  para que las dem\u00e1s pacientes se enteraran de los secretos de Suzanna    "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay otra escena en  donde Lisa hace otra entrada violenta en el hospital   ,  roba un diario  que llevaba Suzanna , en  donde \u00e9sta escrib\u00eda sus sentimientos y de  c\u00f3mo es su vida en el hospital     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde \u00e9sta escrib\u00eda sus sentimientos y de  c\u00f3mo es su vida en el hospital "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo lee en voz alta  para que las dem\u00e1s pacientes se enteraran de los secretos de Suzanna  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que las dem\u00e1s pacientes se enteraran de los secretos de Suzanna "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tambi\u00e9n el personaje de Nicky Santoro ( interpretado por el actor Joe Pesci ) en la pel\u00edcula Casino / Casino , tiene el trastorno antisocial de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este filme es una coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Franc\u00eda , de 1995 , dirigida por Martin Scorsese  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nicky es un mafioso  que es el brazo derecho de Sam ' Ace ' Rothstein , intepretado por Robert De Niro   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que es el brazo derecho de Sam ' Ace ' Rothstein , intepretado por Robert De Niro "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Nicky se dedica a  robar joyas y estafa a los clientes de l casino de Ace   ,  no le importa  maltratar la propiedad privada    ,  no puede acatar las leyes , siempre  que tiene oportunidad    viola las reglas  ,  es temerario  ,  no le importa  involucrar a terceras personas en sus negocios ilegales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Nicky se dedica a  robar joyas y estafa a los clientes de l casino de Ace   ,  no le importa  maltratar la propiedad privada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " robar joyas y estafa a los clientes de l casino de Ace   ,  no le importa  maltratar la propiedad privada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no puede acatar las leyes , siempre  que tiene oportunidad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tiene oportunidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " viola las reglas  ,  es temerario "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " no le importa  involucrar a terceras personas en sus negocios ilegales  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Tiene problemas para  controlar la ira   ,  es sumamente violento   ;   hay una escena en  donde se ve  que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo     ,  entonces Nicky sale en defensa de \u00e9ste   y  se lanza contra el cliente encaj\u00e1ndo le la pluma fuente en el cuello varias veces y pate\u00e1ndo lo hasta  dejar lo pr\u00e1cticamente muerto y sollozando    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Tiene problemas para  controlar la ira  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es sumamente violento "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   hay una escena en  donde se ve  que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo     ,  entonces Nicky sale en defensa de \u00e9ste  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde se ve  que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que un cliente de un casino tiene un comportamiento grosero con el personaje de San ` Ace ' Rothstein  cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando \u00e9ste le pide prestado un bol\u00edgrafo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se lanza contra el cliente encaj\u00e1ndo le la pluma fuente en el cuello varias veces y pate\u00e1ndo lo hasta  dejar lo pr\u00e1cticamente muerto y sollozando  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Cuando Nicky lo tiene en ese estado  , ridiculiza a su v\u00edctima  ,  se burla   y  no muestra el menor remordimiento por  lo que hizo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Cuando Nicky lo tiene en ese estado  , ridiculiza a su v\u00edctima  ,  se burla  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cuando Nicky lo tiene en ese estado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no muestra el menor remordimiento por  lo que hizo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que hizo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El mismo Ace describe de la siguiente forma a Nicky  :  ` No importa  que tan grande pueda ser un tipo   ,  Nicky se enfrentaba a \u00e9l   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El mismo Ace describe de la siguiente forma a Nicky "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  ` No importa  que tan grande pueda ser un tipo   ,  Nicky se enfrentaba a \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` No importa  que tan grande pueda ser un tipo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tan grande pueda ser un tipo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Nicky se enfrentaba a \u00e9l "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Si le das un pu\u00f1etazo a Nicky  , \u00e9l viene con un bate  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Si le das un pu\u00f1etazo a Nicky "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Si le das una pu\u00f1alada  , \u00e9l regresa con una pistola  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Si le das una pu\u00f1alada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Y  si le das con una pistola  , lo mejor ser\u00e1 que lo mates ,  porque \u00e9l regresar\u00e1 una y otra vez hasta  que uno de los dos termine muerto '    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si le das con una pistola "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque \u00e9l regresar\u00e1 una y otra vez hasta  que uno de los dos termine muerto '  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que uno de los dos termine muerto ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno L\u00edmite de la personalidad Diversos autores utilizan el t\u00e9rmino borderline ( l\u00edmite ) desde hace m\u00e1s de un siglo para  dar cuenta de un grupo de pacientes  que se identifican b\u00e1sicamente por  constituir una patolog\u00eda de frontera o de borde entre la neurosis y la psicosis     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " dar cuenta de un grupo de pacientes  que se identifican b\u00e1sicamente por  constituir una patolog\u00eda de frontera o de borde entre la neurosis y la psicosis   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se identifican b\u00e1sicamente por  constituir una patolog\u00eda de frontera o de borde entre la neurosis y la psicosis  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La primera vez  que aparece el t\u00e9rmino borderline  es en 1884  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aparece el t\u00e9rmino borderline "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En ese a\u00f1o , Hughes designa as\u00ed a los estados borderline de la locura  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Los define como \" personas  que pasaron toda su vida de uno a otro lado de la l\u00ednea \"   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Nota : No incluir los comportamientos suicidas o de automutilaci\u00f3n  que se recogen en el Criterio 5   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No incluir los comportamientos suicidas o de automutilaci\u00f3n  que se recogen en el Criterio 5  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se recogen en el Criterio 5 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que afirma  que en pacientes con inestabilidad afectiva e impulsividad , a menudo es dif\u00edcil  determinar   si estos s\u00edntomas ocurren dentro de l contexto de episodios concretos  ,  si representan un patr\u00f3n estable de funcionamiento     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que en pacientes con inestabilidad afectiva e impulsividad , a menudo es dif\u00edcil  determinar   si estos s\u00edntomas ocurren dentro de l contexto de episodios concretos  ,  si representan un patr\u00f3n estable de funcionamiento    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " determinar   si estos s\u00edntomas ocurren dentro de l contexto de episodios concretos  ,  si representan un patr\u00f3n estable de funcionamiento   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  si estos s\u00edntomas ocurren dentro de l contexto de episodios concretos  ,  si representan un patr\u00f3n estable de funcionamiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " si estos s\u00edntomas ocurren dentro de l contexto de episodios concretos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si representan un patr\u00f3n estable de funcionamiento "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " son una combinaci\u00f3n de ambos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son dif\u00edciles de  clasificar los pacientes  que tienen comportamientos de mala adaptaci\u00f3n social persistente e inestable y adem\u00e1s s\u00edntomas afectivos intermitentes    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " clasificar los pacientes  que tienen comportamientos de mala adaptaci\u00f3n social persistente e inestable y adem\u00e1s s\u00edntomas afectivos intermitentes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tienen comportamientos de mala adaptaci\u00f3n social persistente e inestable y adem\u00e1s s\u00edntomas afectivos intermitentes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Puede ser problem\u00e1tico  hacer un diagn\u00f3stico en evaluaciones transversales  ,  porque los pacientes con ambos trastornos pueden presentar s\u00edntomas similares en un momento dado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque los pacientes con ambos trastornos pueden presentar s\u00edntomas similares en un momento dado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Algunos autores sugieren que muchos pacientes diagnosticados  como Trastorno de Personalidad L\u00edmite ( BPD ) son mejor descriptos como Trastorno Bipolar ,   que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida  , o  que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como Trastorno de Personalidad L\u00edmite ( BPD ) son mejor descriptos como Trastorno Bipolar ,   que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida  , o  que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida  , o  que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la clasificaci\u00f3n bipolar es demasiado reducida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el BPD deber\u00eda ser considerado como una variante de los trastornos afectivos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otros presentan evidencia  que confirma a l BPD como un constructo v\u00e1lido   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que confirma a l BPD como un constructo v\u00e1lido "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Parece haber suficiente evidencia para  considerar  que el Trastorno de Personalidad L\u00edmite sea un diagn\u00f3stico v\u00e1lido   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " considerar  que el Trastorno de Personalidad L\u00edmite sea un diagn\u00f3stico v\u00e1lido  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el Trastorno de Personalidad L\u00edmite sea un diagn\u00f3stico v\u00e1lido "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Para  ilustrar este trastorno  sugiero la pel\u00edcula Atracci\u00f3n Fatal / Fatal Attraction , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de 1987 , dirigida por Adrian Lyne  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este filme trata de un hombre casado llamado Dan Gallagher , interpretado por el actor Michael Douglas ,  que aprovecha la ausencia de su esposa durante algunos d\u00edas para  tener una aventura extramarital de un fin de semana con Alex Forrest , interpretada por la actriz Glenn Close    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que aprovecha la ausencia de su esposa durante algunos d\u00edas para  tener una aventura extramarital de un fin de semana con Alex Forrest , interpretada por la actriz Glenn Close  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   En esta escena se puede apreciar  que esta mujer es muy impulsiva para  tener relaciones sexuales con este casi desconocido    y  se muestra muy seductora , haci\u00e9ndo le  creer a Dan  que es la mujer perfecta     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " En esta escena se puede apreciar  que esta mujer es muy impulsiva para  tener relaciones sexuales con este casi desconocido   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que esta mujer es muy impulsiva para  tener relaciones sexuales con este casi desconocido  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se muestra muy seductora , haci\u00e9ndo le  creer a Dan  que es la mujer perfecta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " creer a Dan  que es la mujer perfecta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que es la mujer perfecta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Despu\u00e9s de ese fin de semana , a l  regresar la esposa de Dan a su hogar  , \u00e9ste le dice a Alex   que ya no la puede ver   porque est\u00e1 casado  ,  lo que provoca la ira de Alex  , transform\u00e1ndo la en una mujer sin control de sus emociones ,  lo cual la hace bastante peligrosa  no s\u00f3lo para Dan sino para su hija y esposa tambi\u00e9n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Despu\u00e9s de ese fin de semana , a l  regresar la esposa de Dan a su hogar  , \u00e9ste le dice a Alex "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ya no la puede ver "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque est\u00e1 casado  ,  lo que provoca la ira de Alex  , transform\u00e1ndo la en una mujer sin control de sus emociones ,  lo cual la hace bastante peligrosa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que provoca la ira de Alex "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   A partir de este momento el personaje de Alex muestra una total inestabilidad afectiva  ,  de la euforia se va a la irritabilidad , y de ah\u00ed a la profunda tristeza   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " A partir de este momento el personaje de Alex muestra una total inestabilidad afectiva "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " de la euforia se va a la irritabilidad , y de ah\u00ed a la profunda tristeza "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "     Hay una escena en  la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones    ,  se sube con ella a la monta\u00f1a rusa   y  luego regresa a la ni\u00f1a a casa   y  tiernamente le pide un beso de despedida   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   Hay una escena en  la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones    ,  se sube con ella a la monta\u00f1a rusa   y  luego regresa a la ni\u00f1a a casa  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay una escena en  la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones    ,  se sube con ella a la monta\u00f1a rusa  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que secuestra por algunas horas a la hija de Dan , a  la cual lleva a un parque de diversiones  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la cual lleva a un parque de diversiones "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " luego regresa a la ni\u00f1a a casa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tiernamente le pide un beso de despedida "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  M\u00e1s tarde se ve a Alex peleando a golpes con Dan , hasta el punto de casi  matar lo con un cuchillo de la cocina   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "    Hay otra escena en  la que Alex va a casa de los Gallagher a  matar a la esposa de Dan , despu\u00e9s de un discurso il\u00f3gico    ,  se automutila , haciendo unas cortadas en la pierna   y  luego salta para  intentar  acuchillar a la esposa de Dan     "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay otra escena en  la que Alex va a casa de los Gallagher a  matar a la esposa de Dan , despu\u00e9s de un discurso il\u00f3gico    ,  se automutila , haciendo unas cortadas en la pierna  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Alex va a casa de los Gallagher a  matar a la esposa de Dan , despu\u00e9s de un discurso il\u00f3gico  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " luego salta para  intentar  acuchillar a la esposa de Dan   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      El personaje muestra un claro vac\u00edo existencial  ,  idealiza a l personaje de Dan ( siente que no vale ella nada sin el amor de \u00e9ste , por eso hace hasta lo imposible por conseguir lo )   ,  tiene serios problemas con el control de la ira   ,  suele ser violenta   y  se deprime con facilidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El personaje muestra un claro vac\u00edo existencial  ,  idealiza a l personaje de Dan ( siente que no vale ella nada sin el amor de \u00e9ste , por eso hace hasta lo imposible por conseguir lo )   ,  tiene serios problemas con el control de la ira   ,  suele ser violenta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El personaje muestra un claro vac\u00edo existencial  ,  idealiza a l personaje de Dan ( siente que no vale ella nada sin el amor de \u00e9ste , por eso hace hasta lo imposible por conseguir lo )   ,  tiene serios problemas con el control de la ira  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje muestra un claro vac\u00edo existencial  ,  idealiza a l personaje de Dan ( siente que no vale ella nada sin el amor de \u00e9ste , por eso hace hasta lo imposible por conseguir lo )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tiene serios problemas con el control de la ira "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " suele ser violenta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se deprime con facilidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La personalidad l\u00edmite no tratar\u00e1 de  esconder su manera de  ser , por el contrario    ,  se mostrar\u00e1 abierta y descarada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La personalidad l\u00edmite no tratar\u00e1 de  esconder su manera de  ser , por el contrario   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se mostrar\u00e1 abierta y descarada "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Inmediatamente se notan las fluctuaciones emocionales , la necesidad de  agradar y algunos comportamientos parad\u00f3jicos y contradictorios   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le sigan la corriente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula  que ya hab\u00eda sido mencionada antes  , pero  que tambi\u00e9n sirve para  mostrar el trastorno l\u00edmite de la personalidad   es Inocencia Interrumpida / Girl Interrupted producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1999 , dirigida por James Mangold  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ya hab\u00eda sido mencionada antes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tambi\u00e9n sirve para  mostrar el trastorno l\u00edmite de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En esta ocasi\u00f3n el personaje a  analizar  es el de Susanna Kaysen , interpretada por Winona Ryder ,  quien es una escritora  que tiene que ser internada en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica debido a un intento de suicidio    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien es una escritora  que tiene que ser internada en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica debido a un intento de suicidio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene que ser internada en una cl\u00ednica psiqui\u00e1trica debido a un intento de suicidio "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Susanna se deprime con mucha facilidad  ,  sus estados de \u00e1nimo son muy inestables   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Susanna se deprime con mucha facilidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sus estados de \u00e1nimo son muy inestables "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales    ,  se nota  que detesta    y  les guarda rencor a sus padres , a  quienes los acusa de hip\u00f3critas    ,  no sigue las normas sociales ( en la escena que muestra se graduaci\u00f3n se ve que Susanna se queda dormida en plena ceremonia y no escucha cuando la llaman para que recoja su premio en el p\u00f3dium , hay otra escena en donde est\u00e1n celebrando el cumplea\u00f1os de su pap\u00e1 y Susanna no se viste apropiadamente para el evento , lo cual disgusta a su madre )   ,  tambi\u00e9n hay escenas en  donde se aprecia como    se enoja con mucha facilidad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales    ,  se nota  que detesta    y  les guarda rencor a sus padres , a  quienes los acusa de hip\u00f3critas    ,  no sigue las normas sociales ( en la escena que muestra se graduaci\u00f3n se ve que Susanna se queda dormida en plena ceremonia y no escucha cuando la llaman para que recoja su premio en el p\u00f3dium , hay otra escena en donde est\u00e1n celebrando el cumplea\u00f1os de su pap\u00e1 y Susanna no se viste apropiadamente para el evento , lo cual disgusta a su madre )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales    ,  se nota  que detesta    y  les guarda rencor a sus padres , a  quienes los acusa de hip\u00f3critas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales    ,  se nota  que detesta   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Fuma mucho  ,  le gusta  tener relaciones sexuales ocasionales   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se nota  que detesta  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que detesta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " les guarda rencor a sus padres , a  quienes los acusa de hip\u00f3critas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " quienes los acusa de hip\u00f3critas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no sigue las normas sociales ( en la escena que muestra se graduaci\u00f3n se ve que Susanna se queda dormida en plena ceremonia y no escucha cuando la llaman para que recoja su premio en el p\u00f3dium , hay otra escena en donde est\u00e1n celebrando el cumplea\u00f1os de su pap\u00e1 y Susanna no se viste apropiadamente para el evento , lo cual disgusta a su madre ) "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " tambi\u00e9n hay escenas en  donde se aprecia como  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde se aprecia como "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se enoja con mucha facilidad "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  No hay nada en su vida  que la llene ( tiene un estado cr\u00f3nico de vac\u00edo )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que la llene ( tiene un estado cr\u00f3nico de vac\u00edo ) "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   Hay una escena en  la que el psiquiatra de la cl\u00ednica es  quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad    y  lo dice en frente de sus padres   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Hay una escena en  la que el psiquiatra de la cl\u00ednica es  quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que el psiquiatra de la cl\u00ednica es  quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien le da el diagn\u00f3stico acerca de su trastorno de personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo dice en frente de sus padres "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Una persona con estas caracter\u00edsticas ser\u00e1 impulsiva , emocionalmente inestable , parad\u00f3jica , caprichosa , insegura , autodestructiva y con tendencia a  crear adiciones , entre otras conductas disfuncionales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su temperamento ser\u00e1 imprevisible y caprichoso  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otro personaje con este trastorno de personalidad es el de Aileen Wuornos , interpretada por Charlize Theron , en la pel\u00edcula Monster Asesina en Serie / Monster , coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Alemania , de l 2003 , dirigida por Patty Jenkins  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Est\u00e1 basada en un hecho real  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Aileen es una prostituta , con un enorme vac\u00edo existencial  que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente      , pero  para su desilusi\u00f3n todos la trataban como prostituta   y  pagaban por sus servicios en lugar de   amar la  y  volver la famosa  como ella quer\u00eda      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Aileen es una prostituta , con un enorme vac\u00edo existencial  que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente      , pero  para su desilusi\u00f3n todos la trataban como prostituta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Aileen es una prostituta , con un enorme vac\u00edo existencial  que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que quer\u00eda  ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ser una gran estrella de cine como Marilyn Monroe    , y  pensaba  que alg\u00fan d\u00eda ser\u00eda descubierta , as\u00ed  que err\u00f3neamente se acostaba con  cuanto hombre se le pusiera por enfrente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para su desilusi\u00f3n todos la trataban como prostituta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " pagaban por sus servicios en lugar de   amar la  y  volver la famosa  como ella quer\u00eda    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  amar la  y  volver la famosa  como ella quer\u00eda   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " volver la famosa  como ella quer\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como ella quer\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tener pensamientos suicidas   y  decide  gastar se los \u00faltimos cinco d\u00f3lares  que ten\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " gastar se los \u00faltimos cinco d\u00f3lares  que ten\u00eda "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " luego se iba a  matar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " entonces conoce por casualidad a Selby , una joven lesbiana  que viene a   dar le sentido a su vida  , pero  que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que viene a   dar le sentido a su vida  , pero  que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  dar le sentido a su vida  , pero  que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tambi\u00e9n le causar\u00e1 muchos problemas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Un d\u00eda Aileen es brutalmente golpeada por un cliente  que intenta  tener una relaci\u00f3n s\u00e1dica con ella    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que intenta  tener una relaci\u00f3n s\u00e1dica con ella  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "       Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata   ,  a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n    y  quiere  encontrar un trabajo decente , pero por desgracia su falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica    ,  su falta de educaci\u00f3n y su explosivo car\u00e1cter no le permiten  conseguir empleo , as\u00ed  que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma       y  a su trastorno l\u00edmite de personalidad se convierte en una asesina en serie   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata   ,  a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n    y  quiere  encontrar un trabajo decente , pero por desgracia su falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica    ,  su falta de educaci\u00f3n y su explosivo car\u00e1cter no le permiten  conseguir empleo , as\u00ed  que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata   ,  a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n    y  quiere  encontrar un trabajo decente , pero por desgracia su falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata   ,  a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Aileen logra  liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo    y  lo mata  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " liberar se de l amago en  la que la ten\u00eda ese tipo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que la ten\u00eda ese tipo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " a partir de ese momento Aileen decide ya  no dedicar se a la prostituci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " quiere  encontrar un trabajo decente , pero por desgracia su falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " su falta de educaci\u00f3n y su explosivo car\u00e1cter no le permiten  conseguir empleo , as\u00ed  que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " conseguir empleo , as\u00ed  que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no le queda m\u00e1s remedio  que volver a  dedicar se a la prostituci\u00f3n , pero debido a l trauma   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " a su trastorno l\u00edmite de personalidad se convierte en una asesina en serie "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   Hay una escena en  la que Aileen va a  pedir empleo    ,  se presenta a la entrevista   y  acaba perdiendo los estribos , llegando a    insultar a l entrevistador   porque no consigue el trabajo  que ella quer\u00eda como secretaria en un bufete jur\u00eddico ( el entrevistador   le explica  que para  ser secretaria  tiene que saber   mecanografiar  ,  saber de computaci\u00f3n   tener un t\u00edtulo universitario  y  que algunas hasta se especializan en derecho       ; obviamente Aileen no cubr\u00eda ninguno de los requisitos )  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay una escena en  la que Aileen va a  pedir empleo    ,  se presenta a la entrevista  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Aileen va a  pedir empleo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " acaba perdiendo los estribos , llegando a "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Hay otra escena en  la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante   ,  esta \u00faltima fuma un cigarro   y  es reprendida por el gerente de l establecimiento   y  entonces Aileen se pone furiosa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Hay otra escena en  la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante   ,  esta \u00faltima fuma un cigarro   y  es reprendida por el gerente de l establecimiento  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Hay otra escena en  la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante   ,  esta \u00faltima fuma un cigarro  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que se encuentran Aileen y Selby en un restaurante "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es reprendida por el gerente de l establecimiento "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " entonces Aileen se pone furiosa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tiene otro arranque incontrolable de ira "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " empuja "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " insulta a l se\u00f1or "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje de Aileen tiene varias de las caracter\u00edsticas de l trastorno l\u00edmite de la personalidad  :      es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira   ,  hace  lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone     ,  es adicta a l cigarro   ,  bebe mucho alcohol   ,  es muy inestable emocionalmente   ,  gasta imprudentemente el dinero y lo \u00fanico  que le da sentido a su vida    es Selby  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El personaje de Aileen tiene varias de las caracter\u00edsticas de l trastorno l\u00edmite de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira   ,  hace  lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone     ,  es adicta a l cigarro   ,  bebe mucho alcohol   ,  es muy inestable emocionalmente  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira   ,  hace  lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone     ,  es adicta a l cigarro   ,  bebe mucho alcohol  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira   ,  hace  lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone     ,  es adicta a l cigarro  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira   ,  hace  lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es impulsiva  ,  tiene problemas con el control de la ira  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que sea con tal de  que su pareja ( Selby ) no la abandone  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su pareja ( Selby ) no la abandone "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es adicta a l cigarro "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " bebe mucho alcohol "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es muy inestable emocionalmente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " gasta imprudentemente el dinero y lo \u00fanico  que le da sentido a su vida  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le da sentido a su vida "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es Selby "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula \u00fatil para  mostrar este trastorno  es el de La guerra de los Roses / The  war of the Roses , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1989 , dirigida por Danny De Vitto El personaje a  analizar     es el de Barbara , intepretada por la actriz Kathleen Turner ,  quien a l principio de la pel\u00edcula aparece en una subasta   y  se puede apreciar lo impulsiva  que es para  gastar dinero a l  comprar una pieza de arte y gan\u00e1r se la a los dem\u00e1s     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otra pel\u00edcula \u00fatil para  mostrar este trastorno  es el de La guerra de los Roses / The  war of the Roses , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1989 , dirigida por Danny De Vitto El personaje a  analizar   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " mostrar este trastorno  es el de La guerra de los Roses / The  war of the Roses , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1989 , dirigida por Danny De Vitto El personaje a  analizar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es el de Barbara , intepretada por la actriz Kathleen Turner ,  quien a l principio de la pel\u00edcula aparece en una subasta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien a l principio de la pel\u00edcula aparece en una subasta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se puede apreciar lo impulsiva  que es para  gastar dinero a l  comprar una pieza de arte y gan\u00e1r se la a los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que es para  gastar dinero a l  comprar una pieza de arte y gan\u00e1r se la a los dem\u00e1s   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    M\u00e1s adelante tambi\u00e9n se puede ver  que es impulsiva para  tener relaciones sexuales    ,  se encapricha con algo ( en esta pel\u00edcula con una casa y con su negocio de comida )   y  no descansa hasta  obtener lo pase lo  que pase     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  M\u00e1s adelante tambi\u00e9n se puede ver  que es impulsiva para  tener relaciones sexuales    ,  se encapricha con algo ( en esta pel\u00edcula con una casa y con su negocio de comida )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es impulsiva para  tener relaciones sexuales  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no descansa hasta  obtener lo pase lo  que pase   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " obtener lo pase lo  que pase  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pase "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Despu\u00e9s de ciertos a\u00f1os de matrimonio se vuelve inestable en la relaci\u00f3n con su esposo  y  pasa de  idealizar lo a  odiar lo y hasta  desear le la muerte      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Despu\u00e9s de ciertos a\u00f1os de matrimonio se vuelve inestable en la relaci\u00f3n con su esposo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " pasa de  idealizar lo a  odiar lo y hasta  desear le la muerte    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      Tiene cambios bruscos en su estado de \u00e1nimo  ,  no puede controlar su ira   ,  es violenta   ,  llega a  experimentar sentimientos de vac\u00edo , sobre todo en el momento en  que se desilusiona de su matrimonio     y  su \u00fanica raz\u00f3n de vida es la casa por  la cual lucha con u\u00f1as y dientes hasta  autodestruir se     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Tiene cambios bruscos en su estado de \u00e1nimo  ,  no puede controlar su ira   ,  es violenta   ,  llega a  experimentar sentimientos de vac\u00edo , sobre todo en el momento en  que se desilusiona de su matrimonio    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Tiene cambios bruscos en su estado de \u00e1nimo  ,  no puede controlar su ira   ,  es violenta  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Tiene cambios bruscos en su estado de \u00e1nimo  ,  no puede controlar su ira  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es violenta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " llega a  experimentar sentimientos de vac\u00edo , sobre todo en el momento en  que se desilusiona de su matrimonio   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " experimentar sentimientos de vac\u00edo , sobre todo en el momento en  que se desilusiona de su matrimonio  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se desilusiona de su matrimonio "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " su \u00fanica raz\u00f3n de vida es la casa por  la cual lucha con u\u00f1as y dientes hasta  autodestruir se   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la cual lucha con u\u00f1as y dientes hasta  autodestruir se  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Trastorno histri\u00f3nico de la personalidad Las personas con este trastorno son emotivas en exceso  ,  les agrada  llamar la atenci\u00f3n    ,  siempre est\u00e1n a l pendiente de su aspecto personal   ,  hacen dramas por cualquier situaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Trastorno histri\u00f3nico de la personalidad Las personas con este trastorno son emotivas en exceso  ,  les agrada  llamar la atenci\u00f3n    ,  siempre est\u00e1n a l pendiente de su aspecto personal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno histri\u00f3nico de la personalidad Las personas con este trastorno son emotivas en exceso  ,  les agrada  llamar la atenci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " siempre est\u00e1n a l pendiente de su aspecto personal "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hacen dramas por cualquier situaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios para  diagnosticar este trastorno de la personalidad de acuerdo a l DSM-IV  son  :Un patr\u00f3n general de excesiva emotividad y una b\u00fasqueda de atenci\u00f3n ,   que empiezan a l principio de la edad adulta  y  que se dan en diversos contextos   ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los criterios para  diagnosticar este trastorno de la personalidad de acuerdo a l DSM-IV  son "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que empiezan a l principio de la edad adulta  y  que se dan en diversos contextos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que empiezan a l principio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se dan en diversos contextos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  no se siente c\u00f3modo en las situaciones en  las que no es el centro de la atenci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " las que no es el centro de la atenci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s suele estar caracterizada por un comportamiento sexualmente seductor o provocador  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  muestra una expresi\u00f3n emocional superficial y r\u00e1pidamente cambiante  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  utiliza permanentemente el aspecto f\u00edsico para  llamar la atenci\u00f3n sobre s\u00ed mismo   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  tiene una forma de  hablar excesivamente subjetiva y carente de matices   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  muestra autodramatizaci\u00f3n , teatralidad y exagerada expresi\u00f3n emocional  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es sugestionable , por ejemplo , f\u00e1cilmente influenciable por los dem\u00e1s o por las circunstancias  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  considera sus relaciones m\u00e1s \u00edntimas de  lo que son en realidad   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que son en realidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El personaje de Scarlett O'Hara , interpretada por la actriz Vivien Leigh , se muestra todo el tiempo seductora  ,  es excesivamente emotiva , muy cuidadosa de su aspecto f\u00edsico   ,  llama la atenci\u00f3n de todo el mundo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje de Scarlett O'Hara , interpretada por la actriz Vivien Leigh , se muestra todo el tiempo seductora  ,  es excesivamente emotiva , muy cuidadosa de su aspecto f\u00edsico  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " llama la atenci\u00f3n de todo el mundo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Toda la pel\u00edcula sirve para  ilustrar este trastorno   ,  sin embargo hay escenas clave \u00fatiles para  mostrar algunos de los criterios marcados por el DSM-IV    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Toda la pel\u00edcula sirve para  ilustrar este trastorno  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " sin embargo hay escenas clave \u00fatiles para  mostrar algunos de los criterios marcados por el DSM-IV  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Por ejemplo la escena en  la que Scarlett va a una fiesta en un jard\u00edn  y ella se ve rodeada de varios hombres  que est\u00e1n fascinados por su belleza   ;  ella obviamente es el centro de atenci\u00f3n  ,  se muestra simp\u00e1tica y coqueta  mientras los muchachos se desviven por   atender la  y  complacer la      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Scarlett va a una fiesta en un jard\u00edn "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e1n fascinados por su belleza "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ella obviamente es el centro de atenci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " mientras los muchachos se desviven por   atender la  y  complacer la   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Le pide el postre a uno de sus amigos  y   mientras se lo trae  , ella ve a l amor de su vida con su prima ,  lo cual le quita el apetito    y  la entristece   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Le pide el postre a uno de sus amigos  y   mientras se lo trae  , ella ve a l amor de su vida con su prima ,  lo cual le quita el apetito   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " mientras se lo trae  , ella ve a l amor de su vida con su prima ,  lo cual le quita el apetito "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la entristece "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Se puede observar lo inc\u00f3moda  que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )    y  dramatiza mucho cualquier evento  que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia    ;  cuando Harry , uno de sus enamorados , le pide  que se case con \u00e9l   , Scarlett acepta por despecho , s\u00f3lo  porque Ashley no quiso  casar se con ella sino con su prima Melanie ( interpretada por Olivia de Havilland )    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Se puede observar lo inc\u00f3moda  que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )    y  dramatiza mucho cualquier evento  que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se puede observar lo inc\u00f3moda  que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se siente Scarlett a l  no ser el centro de atenci\u00f3n de su amado Ashley ( interpretado por el actor Leslie Howard )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dramatiza mucho cualquier evento  que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no sea a su favor , creando en ocasiones una tragedia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  cuando Harry , uno de sus enamorados , le pide  que se case con \u00e9l   , Scarlett acepta por despecho , s\u00f3lo  porque Ashley no quiso  casar se con ella sino con su prima Melanie ( interpretada por Olivia de Havilland )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando Harry , uno de sus enamorados , le pide  que se case con \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se case con \u00e9l "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque Ashley no quiso  casar se con ella sino con su prima Melanie ( interpretada por Olivia de Havilland )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son tantas las ganas  que Scarlett tiene de  vengar se de Ashley ,  que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Scarlett tiene de  vengar se de Ashley ,  que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " vengar se de Ashley ,  que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que insiste en  que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el matrimonio se efect\u00fae lo m\u00e1s pronto posible , sin  medir las consecuencias  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "       Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar )   ,  cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama )   ,  tienen actitudes dram\u00e1ticas e impresionistas ( es poco discreta , le gusta que todo el mundo sepa que est\u00e1 presente y c\u00f3mo se siente )   ,  ven intimidad  donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida )    y  son muy intensas en las relaciones interpersonales   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar )   ,  cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama )   ,  tienen actitudes dram\u00e1ticas e impresionistas ( es poco discreta , le gusta que todo el mundo sepa que est\u00e1 presente y c\u00f3mo se siente )   ,  ven intimidad  donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar )   ,  cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama )   ,  tienen actitudes dram\u00e1ticas e impresionistas ( es poco discreta , le gusta que todo el mundo sepa que est\u00e1 presente y c\u00f3mo se siente )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar )   ,  cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las personas histri\u00f3nicas son excesivamente emotivas ( constantemente se ve como Scarlett llora desconsoladamente ante cualquier peque\u00f1o disgusto o discusi\u00f3n )  ,  muestran comportamientos seductores ( cada que tiene oportunidad coquetea con cuanto hombre se le atraviese , curiosamente a l \u00fanico que ama es a l que no puede conquistar )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuidan exageradamente el aspecto f\u00edsico ( hay una escena en donde Scarlett insiste en poner se un vestido muy escotado a pesar de que su nana Mammy ( interpretada por Hattie McDaniel ) est\u00e1 en desacuerdo porque no lo considera apropiado para una dama ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tienen actitudes dram\u00e1ticas e impresionistas ( es poco discreta , le gusta que todo el mundo sepa que est\u00e1 presente y c\u00f3mo se siente ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ven intimidad  donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida )  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " donde no la hay ( Scarlett confundi\u00f3 la amistad que ten\u00eda con Ashley desde peque\u00f1a con enamoramiento , lo cual la hace sentir muy infeliz y enga\u00f1ada a l no verse correspondida ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " son muy intensas en las relaciones interpersonales "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Todas estas caracter\u00edsticas las re\u00fane el personaje de Scarlett  ,  vale la pena  ver toda la pel\u00edcula para  comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil      ,  sufre   y  hace    sufrir a otros , pero con los golpes  que le da la vida   va madurando poco a poco  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Todas estas caracter\u00edsticas las re\u00fane el personaje de Scarlett  ,  vale la pena  ver toda la pel\u00edcula para  comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil      ,  sufre  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todas estas caracter\u00edsticas las re\u00fane el personaje de Scarlett  ,  vale la pena  ver toda la pel\u00edcula para  comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ver toda la pel\u00edcula para  comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " comprender mejor los matices de este personaje ,  c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " c\u00f3mo su vida es dif\u00edcil "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sufre "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hace "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  sufrir a otros , pero con los golpes  que le da la vida   va madurando poco a poco "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sufrir a otros , pero con los golpes  que le da la vida  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le da la vida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que sirve para  ilustrar este trastorno  es La jaula de las locas / La cage aux folles , producci\u00f3n franco-italiana de 1978 , dirigida por Edouard Molinaro  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sirve para  ilustrar este trastorno  es La jaula de las locas / La cage aux folles , producci\u00f3n franco-italiana de 1978 , dirigida por Edouard Molinaro "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje a  analizar  es el de Albin , un transexual interpretado por el actor Michel Serrault  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "          Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo   ,  le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n    ,  se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica   ,  es muy seductor   ,  no puede evitar  coquetear con  cuanto hombre se le ponga por enfrente     ,  sus emociones cambian r\u00e1pidamente ( por ejemplo , de la tristeza a l enojo y luego a la euforia )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "        Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo   ,  le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n    ,  se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica   ,  es muy seductor   ,  no puede evitar  coquetear con  cuanto hombre se le ponga por enfrente    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "       Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo   ,  le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n    ,  se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica   ,  es muy seductor  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo   ,  le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n    ,  se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo   ,  le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad   ,  hace dramas por todo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho   ,  se ofende con facilidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Albin es excesivamente emotivo  ,  llora mucho  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se ofende con facilidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " le gusta mucho  llamar la atenci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se preocupa much\u00edsimo por su apariencia f\u00edsica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es muy seductor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no puede evitar  coquetear con  cuanto hombre se le ponga por enfrente   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " coquetear con  cuanto hombre se le ponga por enfrente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuanto hombre se le ponga por enfrente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sus emociones cambian r\u00e1pidamente ( por ejemplo , de la tristeza a l enojo y luego a la euforia ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Vale la pena  ver toda esta comedia   ,  Albin se muestra histri\u00f3nico todo el tiempo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Vale la pena  ver toda esta comedia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Albin se muestra histri\u00f3nico todo el tiempo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Sin embargo se recomienda la escena en  la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi )   ,  se aprecia  c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n     ,  sus emociones cambian constantemente   ,  se muestra muy seductor y a pesar de  que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora    ,  sigue siendo llamativa   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Sin embargo se recomienda la escena en  la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi )   ,  se aprecia  c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n     ,  sus emociones cambian constantemente   ,  se muestra muy seductor y a pesar de  que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Sin embargo se recomienda la escena en  la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi )   ,  se aprecia  c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n     ,  sus emociones cambian constantemente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Sin embargo se recomienda la escena en  la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi )   ,  se aprecia  c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Albin conoce a los padres de la prometida de Laurent ( interpretado por R\u00e9mi Laurent ) , hijo de su novio Renato ( interpretado por Ugo Tognazzi ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " c\u00f3mo desde  que llega Albin a la cena  , busca  convertir se en el centro de atenci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que llega Albin a la cena "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " sus emociones cambian constantemente "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se muestra muy seductor y a pesar de  que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su vestimenta para esa ocasi\u00f3n es conservadora "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sigue siendo llamativa "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Trastorno narcisista de la personalidad A las personas narcisistas les gusta  que todo el mundo gire alrededor de ellos   ,  se sienten \u00fanicas y especiales   y  ven a todos los dem\u00e1s como seres inferiores a ellos   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Trastorno narcisista de la personalidad A las personas narcisistas les gusta  que todo el mundo gire alrededor de ellos   ,  se sienten \u00fanicas y especiales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que todo el mundo gire alrededor de ellos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ven a todos los dem\u00e1s como seres inferiores a ellos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son  : Un patr\u00f3n general de grandiosidad ( en la imaginaci\u00f3n o en el comportamiento ) , una necesidad de admiraci\u00f3n y una falta de empat\u00eda ,   que empiezan a l principio de la edad adulta  y  que se dan en diversos contextos como   lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  :"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son  : Un patr\u00f3n general de grandiosidad ( en la imaginaci\u00f3n o en el comportamiento ) , una necesidad de admiraci\u00f3n y una falta de empat\u00eda ,   que empiezan a l principio de la edad adulta  y  que se dan en diversos contextos como   lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que empiezan a l principio de la edad adulta  y  que se dan en diversos contextos como  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se dan en diversos contextos como "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ej. , exagera los logros y capacidades "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  est\u00e1 preocupado por fantas\u00edas de \u00e9xito ilimitado , poder , brillantez , belleza o amor imaginarios  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   cree   que es \" especial \" y \u00fanico  y  que s\u00f3lo puede ser comprendido por    , o  s\u00f3lo puede relacionar se con otras personas ( o instituciones )  que son especiales o de alto status    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cree   que es \" especial \" y \u00fanico  y  que s\u00f3lo puede ser comprendido por   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que es \" especial \" y \u00fanico  y  que s\u00f3lo puede ser comprendido por  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es \" especial \" y \u00fanico "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que s\u00f3lo puede ser comprendido por "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " s\u00f3lo puede relacionar se con otras personas ( o instituciones )  que son especiales o de alto status  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que son especiales o de alto status "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  exige una admiraci\u00f3n excesiva  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es muy pretencioso , por ejemplo , expectativas irrazonables de  recibir un trato de favor especial o de  que se cumplan autom\u00e1ticamente sus expectativas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " recibir un trato de favor especial o de  que se cumplan autom\u00e1ticamente sus expectativas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se cumplan autom\u00e1ticamente sus expectativas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   es interpersonalmente explotador , por ejemplo  ,  saca provecho de los dem\u00e1s para  alcanzar sus propias metas    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es interpersonalmente explotador , por ejemplo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " saca provecho de los dem\u00e1s para  alcanzar sus propias metas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  carece de empat\u00eda  : es reacio a   reconocer  o  identificar se con los sentimientos y necesidades de los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " carece de empat\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es reacio a   reconocer  o  identificar se con los sentimientos y necesidades de los dem\u00e1s   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   frecuentemente envidia a los dem\u00e1s  o  cree  que los dem\u00e1s le envidian a \u00e9l    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " frecuentemente envidia a los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cree  que los dem\u00e1s le envidian a \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los dem\u00e1s le envidian a \u00e9l "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  presenta comportamientos o actitudes arrogantes o soberbios  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El trastorno de la personalidad narcisista puede ser ilustrado con la pel\u00edcula El ocaso de una estrella / Sunset boulevard , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , hecha en 1950 y dirigida por Billy Wilder  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El personaje de Norma Desmond , interpretado por Gloria Swanson , es una actriz de cine mudo retirada  que se siente una s\u00faper artista de l s\u00e9ptimo arte   ,  cree  que todo el mundo la ama , la admira y la extra\u00f1a    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El personaje de Norma Desmond , interpretado por Gloria Swanson , es una actriz de cine mudo retirada  que se siente una s\u00faper artista de l s\u00e9ptimo arte  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se siente una s\u00faper artista de l s\u00e9ptimo arte "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cree  que todo el mundo la ama , la admira y la extra\u00f1a  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que todo el mundo la ama , la admira y la extra\u00f1a "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Es una mujer  que carece de empat\u00eda   ,  es egoc\u00e9ntrica   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Es una mujer  que carece de empat\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que carece de empat\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es egoc\u00e9ntrica "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La mejor escena de esta pel\u00edcula  que puede ilustrar este trastorno  sucede en una conversaci\u00f3n  que tiene el personaje de Norma Desmond con Joe Gillis , en  donde \u00e9ste le dice    ,  ` T\u00fa eres Norma Desmond   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La mejor escena de esta pel\u00edcula  que puede ilustrar este trastorno  sucede en una conversaci\u00f3n  que tiene el personaje de Norma Desmond con Joe Gillis , en  donde \u00e9ste le dice   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puede ilustrar este trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene el personaje de Norma Desmond con Joe Gillis , en  donde \u00e9ste le dice  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde \u00e9ste le dice "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ` T\u00fa eres Norma Desmond "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  T\u00fa sol\u00edas estar en pel\u00edculas mudas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Tu sol\u00edas ser grande ' , a  lo que Norma Desmond le responde   ,  ` Yo soy grande   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tu sol\u00edas ser grande ' , a  lo que Norma Desmond le responde  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que Norma Desmond le responde "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ` Yo soy grande "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Son las pel\u00edculas  las que se hicieron peque\u00f1as '   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " las que se hicieron peque\u00f1as ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las personas con una personalidad narcisista tienen un sentido de superioridad y una creencia exagerada en su propio valor o importancia ,  lo que los psiquiatras llaman ` grandiosidad '   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que los psiquiatras llaman ` grandiosidad ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La persona con este tipo de personalidad puede ser extremadamente sensible a l fracaso , a la derrota  o  a la cr\u00edtica y ,  cuando se le enfrenta a un fracaso para  comprobar la alta opini\u00f3n de s\u00ed mismos   , pueden poner se f\u00e1cilmente rabiosos o gravemente deprimidos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " La persona con este tipo de personalidad puede ser extremadamente sensible a l fracaso , a la derrota "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " a la cr\u00edtica y ,  cuando se le enfrenta a un fracaso para  comprobar la alta opini\u00f3n de s\u00ed mismos   , pueden poner se f\u00e1cilmente rabiosos o gravemente deprimidos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando se le enfrenta a un fracaso para  comprobar la alta opini\u00f3n de s\u00ed mismos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Como creen  que son superiores en las relaciones con los otros   , esperan  ser admirados y , con frecuencia   ,  sospechan  que otros los envidian    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Como creen  que son superiores en las relaciones con los otros   , esperan  ser admirados y , con frecuencia  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que son superiores en las relaciones con los otros  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sospechan  que otros los envidian  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que otros los envidian "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Sienten  que merecen  que sus necesidades sean satisfechas sin demora    y  por ello explotan a otros ,  cuyas necesidades o creencias son consideradas menos importantes    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Sienten  que merecen  que sus necesidades sean satisfechas sin demora   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que merecen  que sus necesidades sean satisfechas sin demora  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sus necesidades sean satisfechas sin demora "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " por ello explotan a otros ,  cuyas necesidades o creencias son consideradas menos importantes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyas necesidades o creencias son consideradas menos importantes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Su comportamiento es a menudo ofensivo para otros ,  que les encuentran egocentristas , arrogantes o mezquinos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les encuentran egocentristas , arrogantes o mezquinos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula  que ilustra este trastorno  es Patton / Patton , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1970 , dirigida por Franklin J. Schaffner  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustra este trastorno "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Est\u00e1 basada en hechos reales  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El personaje de George Patton , interpretado por George C. Scott , es un general de l ej\u00e9rcito de los Estados Unidos  que tiene la misi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas de \u00c1frica de l Norte    y  obtiene varias victorias sobre los nazis   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El personaje de George Patton , interpretado por George C. Scott , es un general de l ej\u00e9rcito de los Estados Unidos  que tiene la misi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas de \u00c1frica de l Norte   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene la misi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas de \u00c1frica de l Norte  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " obtiene varias victorias sobre los nazis "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "           A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda   ,  hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos    , y  encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde        y  lo golpea en la cabeza varias veces   ,  le amenaza de  que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n     y  pide a l personal de l hospital   que no lo atiendan  ,  que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "         A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda   ,  hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos    , y  encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde        y  lo golpea en la cabeza varias veces   ,  le amenaza de  que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "        A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda   ,  hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos    , y  encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde        y  lo golpea en la cabeza varias veces  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "       A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda   ,  hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos    , y  encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde       "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "      A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda   ,  hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes   ,  le falta empat\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso   ,  no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder    ,  se siente muy poderoso  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A el principio de la pel\u00edcula da un discurso en  donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde se aprecia su ideolog\u00eda acerca de las batallas   ,  para \u00e9l es impensable  perder "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se siente muy poderoso "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no tolera a los d\u00e9biles ni a los cobardes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " le falta empat\u00eda "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " hay una escena en  la que visita un hospital con soldados heridos  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que visita un hospital con soldados heridos "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " encuentra a un soldado  que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sollozando le dice   que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones  ,  que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que est\u00e1 enfermo de los nervios  y   que ya no soporta el sonido de los ca\u00f1ones "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que quiere  volver a casa , entonces Patton desesperado lo llama cobarde  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo golpea en la cabeza varias veces "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " le amenaza de  que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que o regresa a  combatir o lo manda a l pared\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " pide a l personal de l hospital   que no lo atiendan  ,  que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que no lo atiendan  ,  que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no lo atiendan "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que su actitud es una verg\u00fcenza para todos los valientes  que fueron heridos en combate  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que fueron heridos en combate "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Este incidente le causa problemas a Patton m\u00e1s adelante  cuando la prensa internacional le reclama este hecho   y  \u00e9l se niega arrogantemente a  comentar a l respecto    y  se da la media vuelta   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Este incidente le causa problemas a Patton m\u00e1s adelante  cuando la prensa internacional le reclama este hecho   y  \u00e9l se niega arrogantemente a  comentar a l respecto   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando la prensa internacional le reclama este hecho   y  \u00e9l se niega arrogantemente a  comentar a l respecto "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se da la media vuelta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Asimismo , el incidente genera  o  causa  que sus superiores no le den la comisi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas en Italia     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Asimismo , el incidente genera "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " causa  que sus superiores no le den la comisi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas en Italia   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que sus superiores no le den la comisi\u00f3n de  dirigir a las fuerzas armadas en Italia  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otro personaje interesante para  analizar  que tiene este trastorno   es el de Gordon Gekko ( interpretado por el actor Michael Douglas ) , de la pel\u00edcula El poder y la avaricia / Wall Street , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1987 , dirigida por Oliver Stone  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " analizar  que tiene este trastorno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene este trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "       Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s     ,  los hace  sentir inferiores    ,  no tiene empat\u00eda   ,  siente  que todo el mundo debe complacer lo    y  los reta a  que lo impresionen    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s     ,  los hace  sentir inferiores    ,  no tiene empat\u00eda   ,  siente  que todo el mundo debe complacer lo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s     ,  los hace  sentir inferiores    ,  no tiene empat\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s     ,  los hace  sentir inferiores   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Gordon Gekko es un importante empresario  que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le fascina  dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dar \u00f3rdenes por tel\u00e9fono a todos sus corredores de bolsa    ,  siente  que nadie sabe m\u00e1s  que \u00e9l , menosprecia a los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los hace  sentir inferiores  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no tiene empat\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " siente  que todo el mundo debe complacer lo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que todo el mundo debe complacer lo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los reta a  que lo impresionen  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que lo impresionen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Una escena  que ilustra lo anteriormente descrito  es en  la que Bud Fox , un corredor de bolsa novato , interpretado por el actor Charlie Sheen , llega a su despacho con el pretexto de  obsequiar le a Gordon unos puros cubanos y a l mismo tiempo  intentar  impresionar lo con sus conocimientos sobre el mercado financiero-burs\u00e1til      , pero  Gordon inmediatamente lo hace  sentir inseguro a l  decir le frases  como ` Di me algo  que no sepa '       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Una escena  que ilustra lo anteriormente descrito  es en  la que Bud Fox , un corredor de bolsa novato , interpretado por el actor Charlie Sheen , llega a su despacho con el pretexto de  obsequiar le a Gordon unos puros cubanos y a l mismo tiempo  intentar  impresionar lo con sus conocimientos sobre el mercado financiero-burs\u00e1til     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustra lo anteriormente descrito "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Gordon inmediatamente lo hace  sentir inseguro a l  decir le frases  como ` Di me algo  que no sepa '     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no sepa ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' , as\u00ed  que a l final Bud sale desilusionado de la oficina sin  haber obtenido un negocio con Gordon   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a l final Bud sale desilusionado de la oficina sin  haber obtenido un negocio con Gordon  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  De hecho Gordon  si fue impresionado por Bud , s\u00f3lo  que no se lo hace saber a l muchacho   , es demasiado soberbio para  reconocer lo   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si fue impresionado por Bud , s\u00f3lo  que no se lo hace saber a l muchacho  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no se lo hace saber a l muchacho "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  M\u00e1s adelante Bud s\u00ed logra  hacer tratos con Gordon   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "      Despu\u00e9s hay una escena en  la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado    y  le dice a Gordon   que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora      y  lo presiona a  que siga jugando con \u00e9l    y  terminen el partido   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "    Despu\u00e9s hay una escena en  la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado    y  le dice a Gordon   que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora      y  lo presiona a  que siga jugando con \u00e9l   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "   Despu\u00e9s hay una escena en  la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado    y  le dice a Gordon   que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora     "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Despu\u00e9s hay una escena en  la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Gordon y Bud est\u00e1n jugando squash en un club deportivo   ,  se ve claramente  c\u00f3mo Bud est\u00e1 cansado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " le dice a Gordon   que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que ya no puede m\u00e1s  ,  que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ya no puede m\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que est\u00e1 agotado , hecho  que Gordon ignora  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Gordon ignora "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo presiona a  que siga jugando con \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que siga jugando con \u00e9l "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A continuaci\u00f3n , en el ba\u00f1o de vapor , Bud elogia a l club deportivo en  el que se encuentran y Gordon le contesta ` No est\u00e1 mal para un chico de escuela p\u00fablica '   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que se encuentran y Gordon le contesta ` No est\u00e1 mal para un chico de escuela p\u00fablica ' "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   ` Tuve que pagar  ,  ahora los imb\u00e9ciles de universidad p\u00fablica me respetan '   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` Tuve que pagar "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ahora los imb\u00e9ciles de universidad p\u00fablica me respetan ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Todo el tiempo Gordon hace comentarios  donde hace gala de su experiencia y \u00e9xitos   y  hace  sentir menos a Bud    ,  por ejemplo ` No eres tan inteligente  como pensaba '    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Todo el tiempo Gordon hace comentarios  donde hace gala de su experiencia y \u00e9xitos   y  hace  sentir menos a Bud   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde hace gala de su experiencia y \u00e9xitos   y  hace  sentir menos a Bud "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " por ejemplo ` No eres tan inteligente  como pensaba '  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " como pensaba ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Gordon ve el mundo de los negocios como una guerra  que hay que ganar antes de  iniciar la    "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que hay que ganar antes de  iniciar la  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otra frase  que ejemplifica el narcisismo de Gordon  : ` T\u00fa y yo somos iguales Darrien ( se refiere a su amante )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ejemplifica el narcisismo de Gordon "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ` T\u00fa y yo somos iguales Darrien ( se refiere a su amante ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Somos lo suficientemente inteligentes como para  no creer nos el mito de l amor   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Es ficci\u00f3n creada por la gente para  no tener que saltar por la ventana '   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Esto denota un vac\u00edo  : fuera de toda la imagen  que pretende  proyectar   , sabe  que es dif\u00edcil  que alguien lo ame por   lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esto denota un vac\u00edo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " fuera de toda la imagen  que pretende  proyectar   , sabe  que es dif\u00edcil  que alguien lo ame por   lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pretende  proyectar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que es dif\u00edcil  que alguien lo ame por   lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que alguien lo ame por   lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  lo que es  o  que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que es "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que \u00e9l pueda ser capaz de  amar a alguien  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula  que ilustra el trastorno narcisista  es la de Modisto de Se\u00f1oras , producci\u00f3n mexicana de 1969 , dirigida por Ren\u00e9 Cardona Jr. El personaje a  analizar    es el de D ' Maurice , interpretado por el actor Mauricio Garc\u00e9s ,  quien es dise\u00f1ador de modas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Otra pel\u00edcula  que ilustra el trastorno narcisista  es la de Modisto de Se\u00f1oras , producci\u00f3n mexicana de 1969 , dirigida por Ren\u00e9 Cardona Jr. El personaje a  analizar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustra el trastorno narcisista "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es el de D ' Maurice , interpretado por el actor Mauricio Garc\u00e9s ,  quien es dise\u00f1ador de modas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien es dise\u00f1ador de modas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Se siente muy importante y famoso  ,  le gusta  ser el centro de atenci\u00f3n ( noto que tambi\u00e9n tiene rasgos de l trastorno histri\u00f3nico de la personalidad )    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Se siente muy importante y famoso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " le gusta  ser el centro de atenci\u00f3n ( noto que tambi\u00e9n tiene rasgos de l trastorno histri\u00f3nico de la personalidad )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ser el centro de atenci\u00f3n ( noto que tambi\u00e9n tiene rasgos de l trastorno histri\u00f3nico de la personalidad ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Les dice a sus modelos  que ni est\u00e9n tan contentas  ,  porque el desfile de modas les sali\u00f3 muy mal , sin embargo  como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico    ,  les dar\u00e1 un aumento de sueldo   y   cuando las modelos se le acercan a  besar   lo les dice  que lo hagan una por una  porque le arruinan el maquillaje     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Les dice a sus modelos  que ni est\u00e9n tan contentas  ,  porque el desfile de modas les sali\u00f3 muy mal , sin embargo  como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico    ,  les dar\u00e1 un aumento de sueldo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que ni est\u00e9n tan contentas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque el desfile de modas les sali\u00f3 muy mal , sin embargo  como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " como fue \u00e9xito social , pol\u00edtico y econ\u00f3mico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  cuando las modelos se le acercan a  besar   lo les dice  que lo hagan una por una  porque le arruinan el maquillaje   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando las modelos se le acercan a  besar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que lo hagan una por una  porque le arruinan el maquillaje  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque le arruinan el maquillaje "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A  el dar una entrevista  dice  que no es presumido   , pero  le sobran motivos para   ser lo  ,  que est\u00e1 como los buenos vinos  , ni muy viejo  porque seria agrio , ni muy joven  porque est\u00e1 verde  , \u00e9l est\u00e1 en su punto  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " A  el dar una entrevista  dice  que no es presumido  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no es presumido "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " le sobran motivos para "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que est\u00e1 como los buenos vinos  , ni muy viejo  porque seria agrio , ni muy joven  porque est\u00e1 verde "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Cree que todo el mundo lo envidia  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Con las personas ricas , poderosas y bellas es seductor  ,  con otras puede ser muy grosero e hiriente   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Con las personas ricas , poderosas y bellas es seductor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " con otras puede ser muy grosero e hiriente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Le fascina  que lo admiren   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que lo admiren "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n Las personas con este trastorno son demasiado sensibles a la cr\u00edtica o rechazo de los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Por lo general sufren de ansiedad  y  les hace  sentir incomodidad la interacci\u00f3n con otras personas    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Por lo general sufren de ansiedad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " les hace  sentir incomodidad la interacci\u00f3n con otras personas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son  :Un patr\u00f3n general de inhibici\u00f3n social , unos sentimientos de inferioridad y una hipersensibilidad a la evaluaci\u00f3n negativa ,  que comienzan a l principio de la edad adulta  y  se dan en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems   :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se dan en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  evita trabajos o actividades  que impliquen un contacto interpersonal importante debido a l miedo a las cr\u00edticas , la desaprobaci\u00f3n o el rechazo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que impliquen un contacto interpersonal importante debido a l miedo a las cr\u00edticas , la desaprobaci\u00f3n o el rechazo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es reacio a  implicar se con la gente  si no est\u00e1 seguro de  que va a  agradar      "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " implicar se con la gente  si no est\u00e1 seguro de  que va a  agradar    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si no est\u00e1 seguro de  que va a  agradar   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que va a  agradar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  demuestra represi\u00f3n en las relaciones \u00edntimas debido a l miedo a  ser avergonzado o ridiculizado   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  est\u00e1 preocupado por la posibilidad de  ser criticado o rechazado en las situaciones sociales   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  est\u00e1 inhibido en las situaciones interpersonales nuevas a causa de sentimientos de inferioridad  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  se ve a s\u00ed mismo socialmente inepto , personalmente poco interesante o inferior a los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es extremadamente reacio a  correr riesgos personales o a  implicar se en nuevas actividades debido a  que pueden ser comprometedoras     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " correr riesgos personales o a  implicar se en nuevas actividades debido a  que pueden ser comprometedoras   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " implicar se en nuevas actividades debido a  que pueden ser comprometedoras  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que pueden ser comprometedoras "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Para  ilustrar este trastorno  propongo la pel\u00edcula L\u00e1grimas de Anta\u00f1o / Now ,  voyager , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica , de 1942 , dirigida por Irving Rapper   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje  que tiene el trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n  es Charlotte Vale , interpretada por la actriz Bette Davis  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene el trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Charlotte es un mujer  que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias )   ,  es muy insegura de s\u00ed misma   ,  viste con ropa  que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad    ,  es poco atractiva f\u00edsicamente debido a su falta de arreglo personal   ,  la mayor parte de su tiempo lo pasa encerrada en su habitaci\u00f3n en  donde se dedica a  tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie )     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Charlotte es un mujer  que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias )   ,  es muy insegura de s\u00ed misma   ,  viste con ropa  que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad    ,  es poco atractiva f\u00edsicamente debido a su falta de arreglo personal  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Charlotte es un mujer  que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias )   ,  es muy insegura de s\u00ed misma   ,  viste con ropa  que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Charlotte es un mujer  que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias )   ,  es muy insegura de s\u00ed misma  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se considera a s\u00ed misma una solterona ( t\u00e9rmino despectivo para mujeres de m\u00e1s de 30 a\u00f1os que aun no contraen nupcias ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " viste con ropa  que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le corresponder\u00eda a un mujer mucho mayor de su edad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es poco atractiva f\u00edsicamente debido a su falta de arreglo personal "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la mayor parte de su tiempo lo pasa encerrada en su habitaci\u00f3n en  donde se dedica a  tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie )   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde se dedica a  tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tallar cajas de marfil ( actividad con la que no tiene interactuar con nadie ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   De ni\u00f1os , los individuos con trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n , suelen haber tenido alguna persona significativa  que les criticaba   o  rechazaba   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " De ni\u00f1os , los individuos con trastorno de la personalidad por evitaci\u00f3n , suelen haber tenido alguna persona significativa  que les criticaba  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que les criticaba "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " rechazaba "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A partir de ello desarrollan sus esquemas m\u00e1s t\u00edpicos  que se pueden agrupar en creencias de s\u00ed mismos , ( ejemplo   : soy inadecuado ) y creencias acerca de los dem\u00e1s , ( ejemplo  : la gente me rechazar\u00e1 )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando ya estaba muy grande de edad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ya no planeaba  tener m\u00e1s hijos  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Las personas con este trastorno tienen pensamientos autom\u00e1ticos autodenigrantes  ,  cada vez que se encuentran en situaciones sociales  o  cuando piensan en futuros encuentros  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Las personas con este trastorno tienen pensamientos autom\u00e1ticos autodenigrantes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cada vez que se encuentran en situaciones sociales "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando piensan en futuros encuentros "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Hacen predicciones negativas  como ` no les gustar\u00e9 '   ,  ` me criticar\u00e1 '  , etc.,  que tambi\u00e9n aceptan sin  cuestionar las ni poner las a prueba   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Hacen predicciones negativas  como ` no les gustar\u00e9 '  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " como ` no les gustar\u00e9 ' "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` me criticar\u00e1 ' "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tambi\u00e9n aceptan sin  cuestionar las ni poner las a prueba  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Charlotte es visitada por un psiquiatra amigo de su hermana  ,   quien realmente desea  ayudar la Se   aprecia en la pel\u00edcula  que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos     ,  Charlotte humillada se levanta   y  se retira   ;  entonces para  ganar se su confianza  , el m\u00e9dico se levanta detr\u00e1s de ella  y  le pide a Charlotte  que le muestre la casa y luego su rec\u00e1mara    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Charlotte es visitada por un psiquiatra amigo de su hermana  ,   quien realmente desea  ayudar la Se   aprecia en la pel\u00edcula  que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos     ,  Charlotte humillada se levanta   y  se retira  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Charlotte es visitada por un psiquiatra amigo de su hermana  ,   quien realmente desea  ayudar la Se   aprecia en la pel\u00edcula  que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos     ,  Charlotte humillada se levanta  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  quien realmente desea  ayudar la Se   aprecia en la pel\u00edcula  que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien realmente desea  ayudar la Se  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que  cuando Charlotte va bajando las escaleras  y escucha una voz  que no le parece familiar     ,  retrocede algunos escalones sigilosamente   ,  a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico     ;   Charlotte no es capaz de  saludar a l doctor , actitud  que genera cr\u00edticas desmedidas de su madre hacia ella , mismas a  las que Charlotte no responde ( se puede observar una actitud muy sumisa de Charlotte hacia su madre , y tambi\u00e9n se ve que la protagonista se encuentra muy inc\u00f3moda en presencia de l extra\u00f1o ) y a los pocos minutos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando Charlotte va bajando las escaleras "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que no le parece familiar  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " retrocede algunos escalones sigilosamente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " a l fin logra  llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " llegar a l sal\u00f3n  donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " donde tomar\u00e1 el t\u00e9 junto con su madre , su hermana y el m\u00e9dico "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se retira "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " entonces para  ganar se su confianza  , el m\u00e9dico se levanta detr\u00e1s de ella "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " le pide a Charlotte  que le muestre la casa y luego su rec\u00e1mara  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le muestre la casa y luego su rec\u00e1mara "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "        Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )     ,  Charlotte se pone muy nerviosa   ,  se pone a la defensiva   y  contesta agresivamente   ,  ` \u00bf Cree  que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor    ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "       Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )     ,  Charlotte se pone muy nerviosa   ,  se pone a la defensiva   y  contesta agresivamente   ,  ` \u00bf Cree  que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )     ,  Charlotte se pone muy nerviosa   ,  se pone a la defensiva   y  contesta agresivamente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )     ,  Charlotte se pone muy nerviosa   ,  se pone a la defensiva  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )     ,  Charlotte se pone muy nerviosa  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz   y  se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Charlotte se muestra muy cortante a l principio ,  cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace    ,  \u00e9sta suaviza un poco sus facciones y su tono de voz  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando el psiquiatra elogia las cajas  que Charlotte hace  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Charlotte hace "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se abre un poco , pero en  cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuanto el m\u00e9dico le pregunta  si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma )  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si tiene alg\u00fan cigarro ( hab\u00eda muchas colillas de cigarro en el bote de basura , as\u00ed que es obvio que Charlotte s\u00ed fuma ) "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Charlotte se pone muy nerviosa "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " se pone a la defensiva "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " contesta agresivamente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` \u00bf Cree  que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que escondo cigarrillos en mi cuarto doctor "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' , el psiquiatra le responde ` No ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Charlotte responde , ` \u00bf  D\u00f3nde los escondo doctor  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " D\u00f3nde los escondo doctor "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Cigarrillos , licores y libros  que mi madre no me dejar\u00eda  leer , Toda una vida secreta tras una puerta atrancada '   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que mi madre no me dejar\u00eda  leer , Toda una vida secreta tras una puerta atrancada '  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Da la impresi\u00f3n  que Charlotte ante una inocente pregunta se siente juzgada , amenazada y criticada , as\u00ed  que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Charlotte ante una inocente pregunta se siente juzgada , amenazada y criticada , as\u00ed  que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que antes de  que las personas hagan un juicio  , ella misma se denigra "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las personas hagan un juicio "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  M\u00e1s adelante en la pel\u00edcula se puede ver  que Charlotte s\u00ed fue sometida por el psiquiatra a un exitoso tratamiento  que cambia su vida    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Charlotte s\u00ed fue sometida por el psiquiatra a un exitoso tratamiento  que cambia su vida  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que cambia su vida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra pel\u00edcula \u00fatil para  ilustrar este trastorno  es la de Lars y una chica de verdad / Lars and the real girl , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2007 dirigida por Craig Gillespie  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje a  analizar  es el de Lars , interpretado por el actor Ryan Gosling ,  quien a l principio de la pel\u00edcula vive s\u00f3lo en el garaje de la casa de sus pap\u00e1s ya fallecidos , en lugar de  vivir en la casa junto con su hermano y la esposa de \u00e9ste    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien a l principio de la pel\u00edcula vive s\u00f3lo en el garaje de la casa de sus pap\u00e1s ya fallecidos , en lugar de  vivir en la casa junto con su hermano y la esposa de \u00e9ste  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "        Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas    ,  es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n    ,  no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza )   ,  tiene un empleo en  el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora    y  evita  conversar con sus compa\u00f1eros de trabajo    ;  no le gusta  que lo toquen   ,  siente  que las caricias y los abrazos lo queman  ,  cuando alguien lo elogia baja la mirada    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas    ,  es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n    ,  no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza )   ,  tiene un empleo en  el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora    y  evita  conversar con sus compa\u00f1eros de trabajo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas    ,  es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n    ,  no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza )   ,  tiene un empleo en  el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas    ,  es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n    ,  no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas    ,  es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Lars rechaza todo tipo de invitaciones  y  siempre tiene alg\u00fan pretexto   ,  le cuesta mucho trabajo  interactuar con las personas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " siempre tiene alg\u00fan pretexto "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es casi incapaz de  mantener una conversaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no puede mantener contacto visual con las personas ( mientras se dirigen a \u00e9l mantiene agachada la cabeza ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tiene un empleo en  el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " el que casi todo el tiempo est\u00e1 frente a una computadora "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " evita  conversar con sus compa\u00f1eros de trabajo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no le gusta  que lo toquen  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que lo toquen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " siente  que las caricias y los abrazos lo queman  ,  cuando alguien lo elogia baja la mirada  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las caricias y los abrazos lo queman "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuando alguien lo elogia baja la mirada "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Detesta  que le pregunten por  qu\u00e9 no tiene novia    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le pregunten por  qu\u00e9 no tiene novia  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " qu\u00e9 no tiene novia "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  M\u00e1s adelante  conforme se pasan las escenas de la pel\u00edcula  , Lars desarrolla otro trastorno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " conforme se pasan las escenas de la pel\u00edcula "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno de la personalidad por dependencia Las personas con trastorno de la personalidad por dependencia son muy indecisas  porque no saben  cu\u00e1ndo van a  meter la pata     :  conf\u00edan muy poco en sus posibilidades  y  recurren siempre a los otros para   preguntar les cosas  ,   pedir les consejo  o  rogar les   que les acompa\u00f1en  o  que hagan gestiones por ellas , por ejemplo        "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque no saben  cu\u00e1ndo van a  meter la pata     :  conf\u00edan muy poco en sus posibilidades  y  recurren siempre a los otros para   preguntar les cosas  ,   pedir les consejo  o  rogar les   que les acompa\u00f1en  o  que hagan gestiones por ellas , por ejemplo   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cu\u00e1ndo van a  meter la pata   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " conf\u00edan muy poco en sus posibilidades "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que les acompa\u00f1en  o  que hagan gestiones por ellas , por ejemplo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que les acompa\u00f1en "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que hagan gestiones por ellas , por ejemplo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son  : Una necesidad general y excesiva de   que se ocupen de uno  ,   que ocasiona un comportamiento de sumisi\u00f3n y adhesi\u00f3n y temores de separaci\u00f3n  ,  que empieza a l inicio de la edad adulta    y se da en varios contextos ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems   :"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Una necesidad general y excesiva de   que se ocupen de uno  ,   que ocasiona un comportamiento de sumisi\u00f3n y adhesi\u00f3n y temores de separaci\u00f3n  ,  que empieza a l inicio de la edad adulta    y se da en varios contextos ,  como lo indican cinco ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  que se ocupen de uno  ,   que ocasiona un comportamiento de sumisi\u00f3n y adhesi\u00f3n y temores de separaci\u00f3n  ,  que empieza a l inicio de la edad adulta   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que se ocupen de uno  ,   que ocasiona un comportamiento de sumisi\u00f3n y adhesi\u00f3n y temores de separaci\u00f3n "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que empieza a l inicio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  tiene dificultades para  tomar las decisiones cotidianas  si no cuenta con un excesivo aconsejamiento y reafirmaci\u00f3n por parte de los dem\u00e1s    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tomar las decisiones cotidianas  si no cuenta con un excesivo aconsejamiento y reafirmaci\u00f3n por parte de los dem\u00e1s  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " si no cuenta con un excesivo aconsejamiento y reafirmaci\u00f3n por parte de los dem\u00e1s "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " necesidad de  que otros asuman la responsabilidad en las principales parcelas de su vida  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que otros asuman la responsabilidad en las principales parcelas de su vida "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  tiene dificultades para  expresar el desacuerdo con los dem\u00e1s debido a l temor a la p\u00e9rdida de apoyo o aprobaci\u00f3n   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Nota : No se incluyen los temores o la retribuci\u00f3n realistas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " No se incluyen los temores o la retribuci\u00f3n realistas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  tiene dificultades para  iniciar proyectos o para  hacer las cosas a su manera ( debido a la falta de confianza en su propio juicio o en sus capacidades m\u00e1s que a una falta de motivaci\u00f3n o de energ\u00eda )    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  va demasiado lejos llevado por su deseo de  lograr protecci\u00f3n y apoyo de los dem\u00e1s , hasta el punto de  presentar se voluntario para  realizar tareas desagradables     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  se siente inc\u00f3modo o desamparado  cuando est\u00e1 solo debido a sus temores exagerados a  ser incapaz de  cuidar de s\u00ed mismo     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando est\u00e1 solo debido a sus temores exagerados a  ser incapaz de  cuidar de s\u00ed mismo   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   cuando termina una relaci\u00f3n importante  , busca urgentemente otra relaci\u00f3n  que le proporcione el cuidado y el apoyo  que necesita    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando termina una relaci\u00f3n importante "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que le proporcione el cuidado y el apoyo  que necesita  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que necesita "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   est\u00e1 preocupado de forma no realista por el miedo a  que le abandonen   y  tenga que cuidar de s\u00ed mismo   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " est\u00e1 preocupado de forma no realista por el miedo a  que le abandonen  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le abandonen "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tenga que cuidar de s\u00ed mismo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La pel\u00edcula  que ilustra este trastorno  es la de Monster Asesina en Serie / Monster , ( que ya hab\u00eda sido mencionada en este trabajo para mostrar otro trastorno ) , coproducci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y de Alemania , de l 2003 , dirigida por Patty Jenkins  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Ahora el personaje a  analizar  es el de Selby , interpretada por Christina Ricci ,  quien es lesbiana , rechazada por sus padres debido a su orientaci\u00f3n sexual   ,  es una mujer insegura ,  que un d\u00eda conoce a una prostituta llamada Aileen Wuornos ( interpretada por Charlize Theron ) , en un bar    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Ahora el personaje a  analizar  es el de Selby , interpretada por Christina Ricci ,  quien es lesbiana , rechazada por sus padres debido a su orientaci\u00f3n sexual  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien es lesbiana , rechazada por sus padres debido a su orientaci\u00f3n sexual "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es una mujer insegura ,  que un d\u00eda conoce a una prostituta llamada Aileen Wuornos ( interpretada por Charlize Theron ) , en un bar  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que un d\u00eda conoce a una prostituta llamada Aileen Wuornos ( interpretada por Charlize Theron ) , en un bar "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  A Selby inmediatamente le agrada  que Aileen quiera   proteger la  y  que le resuelva todos sus problemas     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Aileen quiera   proteger la  y  que le resuelva todos sus problemas   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  proteger la  y  que le resuelva todos sus problemas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le resuelva todos sus problemas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Entonces ambas viven un romance en  el que Aileen es la proveedora econ\u00f3micamente hablando   , y  Selby es  la que demanda atenciones y dinero todo el tiempo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Entonces ambas viven un romance en  el que Aileen es la proveedora econ\u00f3micamente hablando  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que Aileen es la proveedora econ\u00f3micamente hablando "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Selby es  la que demanda atenciones y dinero todo el tiempo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que demanda atenciones y dinero todo el tiempo "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": "  Hay una escena en  la que Selby decide  ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby       :   Llega Aileen a l cuarto de l motel en  donde se estaban hospedando   y  le dice a Selby   ,  ` Renunci\u00e9 , \u00bf  Qu\u00e9 hacen tus cosas aqu\u00ed    ?"
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " Hay una escena en  la que Selby decide  ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby       :   Llega Aileen a l cuarto de l motel en  donde se estaban hospedando   y  le dice a Selby   ,  ` Renunci\u00e9 , \u00bf  Qu\u00e9 hacen tus cosas aqu\u00ed  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la que Selby decide  ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ir se a  vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " vivir con Aileen en  cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cual se desarrolla un discurso  que ilustra muy bien la dependencia de Selby  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustra muy bien la dependencia de Selby "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " donde se estaban hospedando "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Qu\u00e9 hacen tus cosas aqu\u00ed "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  ' , a  lo que Selby le responde  , ` Voy a  quedar me ' Aileen    exclama , ` \u00a1 Demonios  ,  alegraste mi d\u00eda  !"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' , a  lo que Selby le responde  , ` Voy a  quedar me ' Aileen  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " lo que Selby le responde "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " exclama , ` \u00a1 Demonios "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " alegraste mi d\u00eda "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  \u00bf  C\u00f3mo las conseguiste ' , Selby responde ` Me vine en taxi '  e inmediatamente Selby le pregunta un poco preocupada , ` \u00bf Verdad  que s\u00ed puedes cuidar de m\u00ed   ?"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00bf  C\u00f3mo las conseguiste ' , Selby responde ` Me vine en taxi '  e inmediatamente Selby le pregunta un poco preocupada , ` \u00bf Verdad  que s\u00ed puedes cuidar de m\u00ed  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " C\u00f3mo las conseguiste ' , Selby responde ` Me vine en taxi ' "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que s\u00ed puedes cuidar de m\u00ed "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Porque me gast\u00e9 todo el dinero '  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Aileen le responde ` Demonios  ,  \u00bf sabes  qu\u00e9 ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Aileen le responde ` Demonios "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00bf sabes "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    No me importa '  ,  Selby responde   ,  ` Espera , \u00bf  qu\u00e9 dijiste    ?"
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   No me importa '  ,  Selby responde   ,  ` Espera , \u00bf  qu\u00e9 dijiste   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  No me importa '  ,  Selby responde  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` Espera , \u00bf  qu\u00e9 dijiste  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " qu\u00e9 dijiste "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " \u00bf Renunciaste "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ,  Aileen responde ` A la prostituti\u00f3n  ,  ya no lo har\u00e9 '  y  Selby preocupada le pregunta  , ` \u00bf por qu\u00e9 ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Aileen responde ` A la prostituti\u00f3n  ,  ya no lo har\u00e9 ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Selby preocupada le pregunta "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  ' Aileen responde ` \u00bf por  qu\u00e9 ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " ' Aileen responde ` \u00bf por "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "     Porque est\u00e1 mal , lo odio  , ya es tiempo '  ,  Selby dice   ,  ` Pens\u00e9  que dijiste  que no estaba tan mal '     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "   Porque est\u00e1 mal , lo odio  , ya es tiempo '  ,  Selby dice  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Porque est\u00e1 mal , lo odio "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ` Pens\u00e9  que dijiste  que no estaba tan mal '   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que dijiste  que no estaba tan mal '  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no estaba tan mal ' "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "        El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades    ,  es chantajista   ,  siente temor a  ser abandonada    ,  no trabaja   pero  s\u00ed es muy exigente   y  quiere  que le resuelvan la vida    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades    ,  es chantajista   ,  siente temor a  ser abandonada    ,  no trabaja   pero  s\u00ed es muy exigente  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades    ,  es chantajista   ,  siente temor a  ser abandonada    ,  no trabaja  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades    ,  es chantajista   ,  siente temor a  ser abandonada   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades    ,  es chantajista  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El personaje de Selby necesita a alguien  que se haga cargo de ella   ,  no quiere  asumir responsabilidades   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " es chantajista "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " siente temor a  ser abandonada  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no trabaja "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " s\u00ed es muy exigente "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " quiere  que le resuelvan la vida  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que le resuelvan la vida "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad Las personas con este trastorno siempre quieren  controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor      ,  organizan   y  establecen reglas   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad Las personas con este trastorno siempre quieren  controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor      ,  organizan  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad Las personas con este trastorno siempre quieren  controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " controlar lo todo   ,  es dif\u00edcil  complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " complacer los  porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque siempre creen  que las cosas se pudieron haber hecho mejor "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " organizan "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " establecen reglas "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los criterios para  diagnosticar este trastorno de acuerdo a l DSM-IV  son  :Un patr\u00f3n general de preocupaci\u00f3n por el orden , el perfeccionismo y el control mental e interpersonal , a expensas de la flexibilidad , la espontaneidad y la eficiencia ,  que empieza a l principio de la edad adulta  y  se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems   :1 "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que empieza a l principio de la edad adulta "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se da en diversos contextos ,  como lo indican cuatro ( o m\u00e1s ) de los siguientes \u00edtems  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque no cumple sus propias exigencias ,  que son demasiado estrictas )  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que son demasiado estrictas ) "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " incapacidad para  tirar los objetos gastados o in\u00fatiles , incluso  cuando no tienen un valor sentimental   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " tirar los objetos gastados o in\u00fatiles , incluso  cuando no tienen un valor sentimental  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cuando no tienen un valor sentimental "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  es reacio a  delegar tareas o trabajo en otros  ,  a no ser que \u00e9stos se sometan exactamente a su manera de  hacer las cosas    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " a no ser que \u00e9stos se sometan exactamente a su manera de  hacer las cosas  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  adopta un estilo avaro en los gastos para \u00e9l y para los dem\u00e1s  ; el dinero se considera algo  que hay que acumular con vistas a cat\u00e1strofes futuras   "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que hay que acumular con vistas a cat\u00e1strofes futuras "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  muestra rigidez y obstinaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Para el trastorno obsesivo compulsivo de la personalidad tengo un buen ejemplo  ;la pel\u00edcula Mamita querida / Mommie dearest , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de 1981 , dirigida por Frank Perry ,  cuyo personaje llamado ` Joan Crawford ' , interpretada por la estupenda actriz Faye Donaway , arruina la vida de sus hijos adoptivos , debido a su trastorno obsesivo compulsivo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " Para el trastorno obsesivo compulsivo de la personalidad tengo un buen ejemplo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " cuyo personaje llamado ` Joan Crawford ' , interpretada por la estupenda actriz Faye Donaway , arruina la vida de sus hijos adoptivos , debido a su trastorno obsesivo compulsivo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Desde el inicio de la pel\u00edcula se observan los rituales de limpieza personal escrupulosa  que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras    ,  luego se pone hielo en la cara   ; duerme inc\u00f3modamente con varios resortes en la cabeza , antifaz y guantes  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Desde el inicio de la pel\u00edcula se observan los rituales de limpieza personal escrupulosa  que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras    ,  luego se pone hielo en la cara  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Desde el inicio de la pel\u00edcula se observan los rituales de limpieza personal escrupulosa  que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que hace el personaje ,  como lavar se las manos , los brazos , los codos y la cara obsesivamente con agua hirviendo , tallando fuertemente con un cepillo de cerdas duras  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " luego se pone hielo en la cara "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " duerme inc\u00f3modamente con varios resortes en la cabeza , antifaz y guantes "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      Tambi\u00e9n se observa m\u00e1s adelante la obsesi\u00f3n por  mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3      y  enfurecida saca toda la ropa de l closet y la tira a l piso   ,  despu\u00e9s golpea repetidas veces a su hija con un gancho   ,  luego hace otra rabieta  porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio     ;  la exigencia desmedida  que tiene hacia sus hijos adoptivos , en especial hacia su hija  , hace de su vida un infierno  ,  siempre la hace  sentir  que no es lo suficientemente buena para  complacer la      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Tambi\u00e9n se observa m\u00e1s adelante la obsesi\u00f3n por  mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3      y  enfurecida saca toda la ropa de l closet y la tira a l piso   ,  despu\u00e9s golpea repetidas veces a su hija con un gancho   ,  luego hace otra rabieta  porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Tambi\u00e9n se observa m\u00e1s adelante la obsesi\u00f3n por  mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3      y  enfurecida saca toda la ropa de l closet y la tira a l piso   ,  despu\u00e9s golpea repetidas veces a su hija con un gancho  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Tambi\u00e9n se observa m\u00e1s adelante la obsesi\u00f3n por  mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3      y  enfurecida saca toda la ropa de l closet y la tira a l piso  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " mantener la casa limpia   ,  hay una escena en  la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la que se pone muy enojada  porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " porque su hija colg\u00f3 un vestido muy caro en una gancho de ropa  que no le pareci\u00f3 "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " despu\u00e9s golpea repetidas veces a su hija con un gancho "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " luego hace otra rabieta  porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque no le parece  que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que el ba\u00f1o est\u00e9 lo suficientemente limpio "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la exigencia desmedida  que tiene hacia sus hijos adoptivos , en especial hacia su hija  , hace de su vida un infierno "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tiene hacia sus hijos adoptivos , en especial hacia su hija "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " siempre la hace  sentir  que no es lo suficientemente buena para  complacer la    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sentir  que no es lo suficientemente buena para  complacer la   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que no es lo suficientemente buena para  complacer la  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Joan Crawford tambi\u00e9n es narcisista  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      La persona con este trastorno controla  ,  organiza   ,  establece reglas   ,  ordena   y  sistematiza todo a su paso , pareja e hijos incluidos   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    La persona con este trastorno controla  ,  organiza   ,  establece reglas   ,  ordena  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   La persona con este trastorno controla  ,  organiza   ,  establece reglas  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La persona con este trastorno controla  ,  organiza  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " establece reglas "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ordena "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " sistematiza todo a su paso , pareja e hijos incluidos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  La sorpresa , la improvisaci\u00f3n y la naturalidad ser\u00e1n causa de estr\u00e9s e incluso en ocasiones motivo de separaci\u00f3n  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otro modelo de l trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad es el caso de l personaje Harry , interpretado por Geoffrey Rush , en la pel\u00edcula Locas de Atar / The Banger Sisters , producci\u00f3n de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica de l 2002 dirigida por Bob Dolman  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "     Harry es un exc\u00e9ntrico escritor  que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado      , pero  no contaba con  que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l    y  cambiar\u00eda su vida para siempre , haci\u00e9ndo la m\u00e1s feliz y funcional   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Harry es un exc\u00e9ntrico escritor  que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado      , pero  no contaba con  que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Harry es un exc\u00e9ntrico escritor  que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene como obsesi\u00f3n  llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " llevar una vida cuidadosamente planeada y organizada    y  no quiere  que nada ni nadie venga a  invadir lo , adem\u00e1s de  que se encuentra atormentado por su pasado "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " no contaba con  que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que Suzette , el personaje interpretado por Goldie Hawn por casualidad se encontrar\u00eda con \u00e9l "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " cambiar\u00eda su vida para siempre , haci\u00e9ndo la m\u00e1s feliz y funcional "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Otra caracter\u00edstica  que tiene el personaje de Harry de l trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad  es  que por su perfeccionismo no podr\u00eda terminar una novela  que llevaba ya mucho tiempo escribiendo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tiene el personaje de Harry de l trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que por su perfeccionismo no podr\u00eda terminar una novela  que llevaba ya mucho tiempo escribiendo  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que llevaba ya mucho tiempo escribiendo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A continuaci\u00f3n sugiero una serie de preguntas  que hacer a l grupo de estudiantes despu\u00e9s de  ver las pel\u00edculas para  hacer los reflexionar sobre  lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad       "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que hacer a l grupo de estudiantes despu\u00e9s de  ver las pel\u00edculas para  hacer los reflexionar sobre  lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ver las pel\u00edculas para  hacer los reflexionar sobre  lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hacer los reflexionar sobre  lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo que visualizaron y para  aplicar la teor\u00eda respecto a los trastornos de personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  \u00bf Qu\u00e9 factores influyen  para que el personaje desarrollara ese trastorno de la personalidad   ?"
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " \u00bf Qu\u00e9 factores influyen  para que el personaje desarrollara ese trastorno de la personalidad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " para que el personaje desarrollara ese trastorno de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " dejar les de tarea a los alumnos  que realicen por escrito un reporte de lo aprendido con las pel\u00edculas y las aplicaciones  que tiene para su vida personal y laboral   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que realicen por escrito un reporte de lo aprendido con las pel\u00edculas y las aplicaciones  que tiene para su vida personal y laboral  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tiene para su vida personal y laboral "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Tambi\u00e9n se pueden proyectar fragmentos de las diversas pel\u00edculas sugeridas  que muestren claramente los rasgos de la personalidad de l personaje   y  se invita a  que los alumnos deduzcan de acuerdo con la teor\u00eda  que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Tambi\u00e9n se pueden proyectar fragmentos de las diversas pel\u00edculas sugeridas  que muestren claramente los rasgos de la personalidad de l personaje  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que muestren claramente los rasgos de la personalidad de l personaje "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " se invita a  que los alumnos deduzcan de acuerdo con la teor\u00eda  que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los alumnos deduzcan de acuerdo con la teor\u00eda  que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ya se les dio anteriormente , de  que tipo de trastorno de la personalidad se trata  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " que tipo de trastorno de la personalidad se trata "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Los alumnos pueden hacer listas de similitudes entre personajes   que tengan el mismo trastorno de la personalidad  y  comparar los con la teor\u00eda    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que tengan el mismo trastorno de la personalidad  y  comparar los con la teor\u00eda  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que tengan el mismo trastorno de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El uso de las pel\u00edculas para la ense\u00f1anza de los trastornos de la personalidad es una \u00fatil herramienta   que se puede utilizar en el aula  y  que permite   reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean         "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que se puede utilizar en el aula  y  que permite   reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se puede utilizar en el aula "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que permite   reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  reflexionar  y  visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " visualizar  c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " c\u00f3mo el trastorno afecta la vida de  quien lo padece y de las personas  que lo rodean   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien lo padece y de las personas  que lo rodean  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que lo rodean "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que las pel\u00edculas son una representaci\u00f3n de la vida misma  que tienen grandes ense\u00f1anzas para nosotros  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tienen grandes ense\u00f1anzas para nosotros "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    Personas  que luchan por  salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer        , siempre hacen algo para  realizar sus sue\u00f1os o deseos   ,  se proponen algo   y  lo cumplen   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Personas  que luchan por  salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer        , siempre hacen algo para  realizar sus sue\u00f1os o deseos   ,  se proponen algo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que luchan por  salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer        , siempre hacen algo para  realizar sus sue\u00f1os o deseos "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " salir adelante a pesar de los problemas ,  que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que han hecho todo por  ir en contra de  los que los quieren  ver  caer     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ir en contra de  los que los quieren  ver  caer    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " los que los quieren  ver  caer   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " lo cumplen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   El cine es un reflejo de la realidad ,  que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen    ,  es una herramienta importante para la ense\u00f1anza de las ciencias relacionadas con la salud mental   ; la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda pueden aprovechar este recurso para  estudiar no s\u00f3lo los s\u00edntomas , sino tambi\u00e9n el contexto en  el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  El cine es un reflejo de la realidad ,  que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen    ,  es una herramienta importante para la ense\u00f1anza de las ciencias relacionadas con la salud mental  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " El cine es un reflejo de la realidad ,  que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que muestra aspectos de l comportamiento humano y de la sociedad a  la cual describen  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " la cual describen "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " es una herramienta importante para la ense\u00f1anza de las ciencias relacionadas con la salud mental "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda pueden aprovechar este recurso para  estudiar no s\u00f3lo los s\u00edntomas , sino tambi\u00e9n el contexto en  el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " estudiar no s\u00f3lo los s\u00edntomas , sino tambi\u00e9n el contexto en  el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " el que se desarrolla el trastorno y el tratamiento , los v\u00ednculos afectivos y los factores de riesgo "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Durante el desarrollo de este trabajo , se propusieron  y  se analizaron diversas pel\u00edculas  que ilustraban cada uno de los trastornos de la personalidad , sin  perder de vista los criterios de diagn\u00f3stico en el DMS-IV descritos con anterioridad     ,  se identific\u00f3 el trastorno espec\u00edfico a  estudiar y todas las condicionantes  que se relacionaban a cada caso     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Durante el desarrollo de este trabajo , se propusieron  y  se analizaron diversas pel\u00edculas  que ilustraban cada uno de los trastornos de la personalidad , sin  perder de vista los criterios de diagn\u00f3stico en el DMS-IV descritos con anterioridad    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ilustraban cada uno de los trastornos de la personalidad , sin  perder de vista los criterios de diagn\u00f3stico en el DMS-IV descritos con anterioridad  "
    },
    {
        "subject": "IMPERSONAL",
        "clause": " se identific\u00f3 el trastorno espec\u00edfico a  estudiar y todas las condicionantes  que se relacionaban a cada caso   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " estudiar y todas las condicionantes  que se relacionaban a cada caso  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que se relacionaban a cada caso "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Para fines educativos , los filmes propuestos pueden ser proyectados en su totalidad o solamente un fragmento  que incluya alguna escena clave para la mejor comprensi\u00f3n de l trastorno presentado   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que incluya alguna escena clave para la mejor comprensi\u00f3n de l trastorno presentado "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  Despu\u00e9s de  visualizar la pel\u00edcula  se sugiere  utilizar la t\u00e9cnica de l cine-debate ,  que ayudar\u00e1 a  que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto       "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " utilizar la t\u00e9cnica de l cine-debate ,  que ayudar\u00e1 a  que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que ayudar\u00e1 a  que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que los alumnos manifiesten sus diferentes puntos de vista acerca de la percepci\u00f3n  que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que tuvieron de l personaje a  analizar y de su contexto  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Esto ayudar\u00e1 a l enriquecimiento grupal  , y  complementar\u00e1 la apreciaci\u00f3n que cada  quien tuvo sobre el trastorno    "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Esto ayudar\u00e1 a l enriquecimiento grupal "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " complementar\u00e1 la apreciaci\u00f3n que cada  quien tuvo sobre el trastorno  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " quien tuvo sobre el trastorno "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  A su vez este ejercicio generar\u00e1 una lluvia de ideas  que puede ayudar a posteriores estudios y tratamientos acerca de los trastornos de la personalidad   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puede ayudar a posteriores estudios y tratamientos acerca de los trastornos de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "    Para  hacer aun m\u00e1s completo el ejercicio de retroalimentaci\u00f3n  , se recomienda  que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios       ,  corrija   o  aclare dudas  que puedan surgir    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Para  hacer aun m\u00e1s completo el ejercicio de retroalimentaci\u00f3n  , se recomienda  que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios       ,  corrija  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " hacer aun m\u00e1s completo el ejercicio de retroalimentaci\u00f3n  , se recomienda  que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios     "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " que de tarea se les deje a los alumnos  que hagan un reporte por escrito acerca de sus aprendizajes , esto con la finalidad de   formalizar la actividad  y  que no se olviden los conocimientos adquiridos ni sus aplicaciones , tambi\u00e9n ayuda  para que el docente haga comentarios "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " aclare dudas  que puedan surgir  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que puedan surgir "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "      En lo personal me apasiona el cine  ,  es uno de mis pasatiempos favoritos  que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma       ,  ha incrementado mi creatividad   ,  me ha ayudado a  resolver problemas en el sal\u00f3n de clases    y  fue el inspirador para la elaboraci\u00f3n de este trabajo   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "    En lo personal me apasiona el cine  ,  es uno de mis pasatiempos favoritos  que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma       ,  ha incrementado mi creatividad   ,  me ha ayudado a  resolver problemas en el sal\u00f3n de clases   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   En lo personal me apasiona el cine  ,  es uno de mis pasatiempos favoritos  que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma       ,  ha incrementado mi creatividad  "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  En lo personal me apasiona el cine  ,  es uno de mis pasatiempos favoritos  que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma      "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que me sirve para   relajar me  ,  divertir me y para  aprender de la vida misma    "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " ha incrementado mi creatividad "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " me ha ayudado a  resolver problemas en el sal\u00f3n de clases  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " fue el inspirador para la elaboraci\u00f3n de este trabajo "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "   Mis alumnos disfrutan mucho la proyecci\u00f3n de las pel\u00edculas  porque es un instrumento \u00fatil para  salir de la rutina de aprendizaje    y  se relajan aplicando sus conocimientos de una manera divertida   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " Mis alumnos disfrutan mucho la proyecci\u00f3n de las pel\u00edculas  porque es un instrumento \u00fatil para  salir de la rutina de aprendizaje   "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " porque es un instrumento \u00fatil para  salir de la rutina de aprendizaje  "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": " se relajan aplicando sus conocimientos de una manera divertida "
    },
    {
        "subject": "ZERO",
        "clause": "  Espero   que este documento sirva a los docentes y estudiantes en su formaci\u00f3n respecto a l aprendizaje de los trastornos de la personalidad  y  que a partir de \u00e9ste , se generen otras investigaciones respecto a la aplicaci\u00f3n de l cine-debate en el aula  como auxiliar en la ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda     "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": "  que este documento sirva a los docentes y estudiantes en su formaci\u00f3n respecto a l aprendizaje de los trastornos de la personalidad  y  que a partir de \u00e9ste , se generen otras investigaciones respecto a la aplicaci\u00f3n de l cine-debate en el aula  como auxiliar en la ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda   "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que este documento sirva a los docentes y estudiantes en su formaci\u00f3n respecto a l aprendizaje de los trastornos de la personalidad "
    },
    {
        "subject": "SUBJECT",
        "clause": " que a partir de \u00e9ste , se generen otras investigaciones respecto a la aplicaci\u00f3n de l cine-debate en el aula  como auxiliar en la ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda  "
    }
]