[
    {
        "clause": " Justificaci\u00f3n : Pretendemos  estudiar un elemento muy presente en nuestro trabajo diario con el paciente psiqui\u00e1trico   :las emociones ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Pretendemos  estudiar un elemento muy presente en nuestro trabajo diario con el paciente psiqui\u00e1trico  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Intentamos  determinar las diferencias entre profesionales por sexo , edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n y \u00e1mbito de trabajo   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Metodolog\u00eda : Se ha llevado a cabo un estudio observacional , descriptivo y transversal  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Se ha llevado a cabo un estudio observacional , descriptivo y transversal ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Hemos utilizado un cuestionario con una serie de items acerca de l tema a  tratar   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  La cumplimentaci\u00f3n de l mismo se hizo de forma an\u00f3nima y autoadministrada con una peque\u00f1a explicaci\u00f3n previa acerca de las cuestiones a  cubrir   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El estudio se realiz\u00f3 entre los meses de octubre 2005 a marzo 2006  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Resultados principales : El paciente psiqui\u00e1trico suscita como emoci\u00f3n principal la compasi\u00f3n siendo el miedo la m\u00e1s dif\u00edcil de  controlar   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " El paciente psiqui\u00e1trico suscita como emoci\u00f3n principal la compasi\u00f3n siendo el miedo la m\u00e1s dif\u00edcil de  controlar  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las mujeres sienten m\u00e1s compasi\u00f3n y miedo teniendo m\u00e1s dificultades para  controlar lo   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "   A medida que aumenta la edad tambi\u00e9n  lo hace la intensidad de las emociones y su dificultad para  controlar las   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A medida que aumenta la edad tambi\u00e9n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Conclusi\u00f3n : La relaci\u00f3n emocional con el paciente psiqui\u00e1trico se hace menos intensa y m\u00e1s controlable en las unidades de psiquiatr\u00eda , para los hombres y para los profesionales con menos a\u00f1os de experiencia en el servicio  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " La relaci\u00f3n emocional con el paciente psiqui\u00e1trico se hace menos intensa y m\u00e1s controlable en las unidades de psiquiatr\u00eda , para los hombres y para los profesionales con menos a\u00f1os de experiencia en el servicio ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las emociones est\u00e1n presentes en todas las \u00e1reas de nuestra vida constituyendo una distinci\u00f3n cualitativa de la raza humana  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Se componen de una compleja combinaci\u00f3n de las esferas fisiol\u00f3gica , psicol\u00f3gica y social de l  ser humano apareciendo como r\u00e9plica a un est\u00edmulo externo y / o interno   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Las emociones pertenecen a la esfera de la afectividad conformando junto con los sentimientos , deseos y pasiones un complejo mundo interno lleno de variabilidad en cada sujeto  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  JM Crespo define emoci\u00f3n como ` estado de \u00e1nimo producido por impresiones de los sentidos , ideas o recuerdos  que con frecuencia se traduce en gestos , actitudes u otros formas de expresi\u00f3n '   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que con frecuencia se traduce en gestos , actitudes u otros formas de expresi\u00f3n ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El miedo , la angustia , la rabia o la c\u00f3lera son para \u00e9l ejemplos de emociones  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Otros autores Ekman han definido como emociones b\u00e1sicas  :tristeza , sorpresa , alegr\u00eda , disgusto , miedo e ira ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Otros autores Ekman han definido como emociones b\u00e1sicas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Seg\u00fan R. Segarra Echevarria y otros ` las emociones son sentimientos breves , de aparici\u00f3n normalmente abrupta y manifestaciones f\u00edsicas evidentes ( agitaci\u00f3n , palpitaciones , palidez  , rubor , etc.) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que hace  que unos pacientes nos caigan bien ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " otros despierten sensaciones negativas ( contrarias a toda objetividad cient\u00edfica que deber\u00edamos mantener ) ' ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El aprendizaje de l mundo de las emociones constituye un \u00e1rea de lento y arduo aprendizaje  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Por todo ello nos propusimos  llevar a cabo un trabajo  que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " llevar a cabo un trabajo  que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se centrase en las emociones percibidas por el profesional de enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " o Buscar la intensidad en la respuesta a diferentes emociones surgidas de la interacci\u00f3n con el paciente psiqui\u00e1trico as\u00ed como la dificultad con  que nos encontramos para su control  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que nos encontramos para su control ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Hemos utilizado un cuestionario en  el cual se recoge la edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n , sexo y unidad de trabajo de l profesional de enfermer\u00eda ( enfermero y auxiliar indistintamente )   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " el cual se recoge la edad , a\u00f1os de profesi\u00f3n , sexo y unidad de trabajo de l profesional de enfermer\u00eda ( enfermero y auxiliar indistintamente ) ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  A continuaci\u00f3n deben rellenar 8 items acerca de la respuesta de l profesional ante las emociones surgidas en la interacci\u00f3n con el paciente psiqui\u00e1trico  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Consideramos especialmente importante el lugar en  que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por  lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma    :- Unidad de agudos de psiquiatr\u00eda de l hospital Son Dureta :20 cuestionarios - Unidad de agudos de psiquiatr\u00eda de l hospital Son Ll\u00e0tzer :20 cuestionarios - Unidad de urgencias de l hospital Son Dureta :40 cuestionarios - Unidades de hospitalizaci\u00f3n m\u00e9dico - quir\u00fargica de l hospital Son Dureta :40 cuestionarios ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Consideramos especialmente importante el lugar en  que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por  lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que trabaja el profesional con todos sus condicionantes externos asociados por  lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo que la muestra ha sido tomada de distintas \u00e1reas de l hospital de la siguiente forma ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  De los cuestionarios entregados , unos 150 , se desecharon 30 cuestionarios por errores o falta de datos siendo v\u00e1lidos los rese\u00f1ados anteriormente  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En cada una de las unidades estudiadas los profesionales de enfermer\u00eda han intervenido en la atenci\u00f3n de l paciente con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica ya sea en el momento de una reagudizaci\u00f3n de sus s\u00edntomas o en el curso de otra patolog\u00eda ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Las encuestas se han pasado de forma personal con una explicaci\u00f3n previa acerca de las cuestiones a  cubrir   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Los datos recogidos y explotados se han ordenado en las siguientes tablas  :",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Los datos recogidos y explotados se han ordenado en las siguientes tablas ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Hemos utilizado la media de Likert  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Seg\u00fan la tabla y en cuanto a nuestro primer objetivo nuestro estudio determina una mayor intensidad en cuanto a la emoci\u00f3n compasi\u00f3n ( 1.975 ) seguida de satisfacci\u00f3n ( 1.691 ) y de l miedo ( 1.525 )  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  En cuanto a l control de las mismas las mayores dificultades las encontrar\u00edamos en el miedo ( 1.57 ) , el enojo ( 1.38 ) y la compasi\u00f3n ( 1.45 )  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  En la asociaci\u00f3n de las distintas emociones con respecto a los diferentes cuadros sintom\u00e1ticos los datos m\u00e1s significativos son los siguientes  :- Miedo : El 75 % de los encuestados lo asocian a l paciente agresivo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  La raz\u00f3n la podemos encontrar en la tremenda dificultad para  controlar los cuadros de heteroagresividad  lo cual desborda a los profesionales    ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " controlar los cuadros de heteroagresividad  lo cual desborda a los profesionales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " lo cual desborda a los profesionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - Enojo : A un 73.31 % el cuadro sintom\u00e1tico  que m\u00e1s enojo le genera  es el paciente antinormativo  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " A un 73.31 % el cuadro sintom\u00e1tico  que m\u00e1s enojo le genera  es el paciente antinormativo ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que m\u00e1s enojo le genera ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Para el profesional existe una gran dificultad para  empatizar con \u00e9l   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Cabe  resaltar  que tal vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l  cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional      ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " resaltar  que tal vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l  cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional    ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que tal vez la patolog\u00eda m\u00e1s tendente a la falta de correcci\u00f3n normativa es el trastorno de personalidad a l  cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " cual se alude frecuentemente como el cuadro m\u00e1s dif\u00edcil de  manejar por el profesional  ",
        "subject": "IMPERSONAL"
    },
    {
        "clause": " - Compasi\u00f3n : Las caracter\u00edsticas peculiares de l paciente depresivo generan esta emoci\u00f3n en un 67.16 % de los profesionales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Las caracter\u00edsticas peculiares de l paciente depresivo generan esta emoci\u00f3n en un 67.16 % de los profesionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El pozo en  el cual se encuentran frecuentemente sumidos este tipo de pacientes  provoca una gran necesidad de ayuda por nuestra parte  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " el cual se encuentran frecuentemente sumidos este tipo de pacientes ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - Aversi\u00f3n : De nuevo es el paciente antinormativo con un 43.33 % el principal cuadro  que se asocia a esta emoci\u00f3n   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " De nuevo es el paciente antinormativo con un 43.33 % el principal cuadro  que se asocia a esta emoci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que se asocia a esta emoci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Es frecuente  que los pacientes m\u00e1s antinormativos cambien de facultativo en cada ingreso debido a  que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que los pacientes m\u00e1s antinormativos cambien de facultativo en cada ingreso debido a  que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que acaban generando una p\u00e9rdida en la capacidad terap\u00e9utica por parte de l profesional  que los trata  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que los trata ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - Hilaridad : En general ning\u00fan cuadro con un 49.16 % suscita esta emoci\u00f3n en los profesionales  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " En general ning\u00fan cuadro con un 49.16 % suscita esta emoci\u00f3n en los profesionales ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Podr\u00edamos resaltar a los pacientes delirantes y maniacos  que con su falta de continencia verbal y de comportamiento hacen  que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa     ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que con su falta de continencia verbal y de comportamiento hacen  que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que a veces nos sea dif\u00edcil  controlar una sonrisa  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - Indiferencia : Abrumadoramente con un 66.66 % ning\u00fan cuadro suscita esta emoci\u00f3n  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " Abrumadoramente con un 66.66 % ning\u00fan cuadro suscita esta emoci\u00f3n ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Un paciente psiqui\u00e1trico dif\u00edcilmente consigue  pasar inadvertido para un profesional   ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " - Satisfacci\u00f3n : Resulta sorprendente  que triunfe ninguno con un 35,83 %   ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " Resulta sorprendente  que triunfe ninguno con un 35,83 %  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": " que triunfe ninguno con un 35,83 % ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  El estigma  que ha perseguido a l paciente psiqui\u00e1trico de forma hist\u00f3rica  sigue provocando una gran falta de empat\u00eda incluso entre los profesionales sanitarios de marcado car\u00e1cter vocacional  ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": " que ha perseguido a l paciente psiqui\u00e1trico de forma hist\u00f3rica ",
        "subject": "SUBJECT"
    },
    {
        "clause": "  Seg\u00fan los condicionantes de sexo , a\u00f1os de profesi\u00f3n y unidad de trabajo y en cuanto a la intensidad y el control de las emociones obtendr\u00edamos las siguientes tablas  ",
        "subject": "ZERO"
    },
    {
        "clause": "  Se ha utilizado la media de Likert  ",
        "subject": "SUBJECT"
    }
]